<ITEM>
  <TITEL>この世の果てで恋を唄う少女YU-NO</TITLE>
  <META>{{複数の問題n| 出典の明記 = 2014年8月n| 大言壮語 = 2015年4月n| 内容過剰 = 2014年8月n| 物語世界内の観点 = 2015年3月n}}{{コンピュータゲームの新製品}}{{美少女ゲーム系n| タイトル = この世の果てで恋を唄う少女 YU-NOn| 対応機種 = '''オリジナル版'''<br />[[PC-9800シリーズ|PC-98]](18禁)<br />'''移植版'''<br />[[セガサターン|Sega Saturn]](18歳以上推奨)<br />[[Microsoft Windows|Windows]](18禁)<br />'''フルリメイク版'''<br />[[PlayStation 4]]<br />[[PlayStation Vita]]n| 発売元 = elf (PC/SS)<br />[[MAGES.]]([[5pb.]]) (PS4/PS Vita)n| 開発 = [[エルフ (ブランド)|elf]]n| プロデューサー = [[剣乃ゆきひろ]]<br />[[志倉千代丸]] (PS4/PS Vita)<br />[[浅田誠]] (PS4/PS Vita)n| ディレクター = n| キャラクターデザイン = [[長岡康史]] (PC-98/SS)<br />[[凪良]] (PS4/PS Vita)n| シナリオ = 剣乃ゆきひろn| 音楽 = [[島田竜]]n| オープニング = n| エンディング = n| ジャンル = [[SF]]アドベンチャーゲームn| 発売日 = [[1996年]][[12月26日]] (PC-98)<br />[[1997年]][[12月4日]] (SS)<br />[[2000年]][[12月22日]] (Windows)<br />[[2016年]][[春]]予定 (PS4/PS Vita)n| 価格 = 9,800円 (PC-98)<br />7,800円 (SS)n| レイティング = 18禁 (PC-98/Windows)<br />推奨年齢18歳以上 (SS)<br />CERO: 未定 (PS4/PS Vita)n| コンテンツアイコン = n| キャラクター名設定 = n| エンディング数 = n| セーブファイル数 = n| セーブファイル容量 = n| メディア = [[CD-ROM]] (PC-98/Windows)<br />[[BD-ROM]] (PS4)<br />PS Vitaカード (PS Vita)n| ディスクレス起動 = n| アクチベーション = n| ゲームエンジン = n| 画面サイズ = n| BGMフォーマット = FM(PC-98/Windows)/PCM（SS）n| キャラクターボイス = あり（SS）<br />フルボイス (主人公を含む) (PS4/PS Vita)n| CGモード = n| 音楽モード = n| 回想モード = n| メッセージスキップ = n| オートモード = n| 備考 = n}}{{lang|en|''YU-NO：A girl who chants love at the bound of this world.''}}{{コンピュータゲームの新製品}}{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201412/28068908.html|title=浅田誠氏が指揮を執る謎の新規プロジェクトが“コミックマーケット87”5pb.ブースにて発表された！|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2014-12-28|accessdate=2015-09-20}}{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201412/29068921.html|title=『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』ゲーム化プロジェクトスタート　ティザーサイトも公開|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2014-12-29|accessdate=2015-09-20}}{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201507/10082988.html|title=『この世の果てで恋を唄う少女 YU-NO』公式サイトが正式オープン　キャラクターイラストと豪華ボイスキャストが公開|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2015-07-10|accessdate=2015-09-20}}{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/20150919088938.html|title=【速報】『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』はPS4・PS Vita用ソフトとして、2016年2月18日発売決定!!【TGS2015】|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2015-09-19|accessdate=2015-09-20}}{{独自研究|date=2014年8月|section=1}}{{要出典|範囲=時間旅行は[[空想]]の産物に過ぎないと言われることがある|date=2014年8月}}{{要出典|範囲=否、歴史は不可逆、すなわち変えられないのである|date=2014年8月}}{{要出典|範囲=実際上にも元々の過去とは異なる|date=2014年8月}}{{要出典|範囲=無論ありうる|date=2014年8月}}{{要ページ番号|date=2014-08-21}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{DEFAULTSORT:このよのはててこいをうたうしようしよゆうの}}</META>
  <DESCRIPTION>	{{複数の問題\n| 出典の明記 = 2014年8月\n| 大言壮語 = 2015年4月\n| 内容過剰 = 2014年8月\n| 物語世界内の観点 = 2015年3月\n}}\n\n\n{{美少女ゲーム系\n| タイトル = この世の果てで恋を唄う少女 YU-NO\n| 対応機種 = '''オリジナル版'''<br />[[PC-9800シリーズ|PC-98]](18禁)<br />'''移植版'''<br />[[セガサターン|Sega Saturn]](18歳以上推奨)<br />[[Microsoft Windows|Windows]](18禁)<br />'''フルリメイク版'''<br />[[PlayStation 4]]<br />[[PlayStation Vita]]\n| 発売元 = elf (PC/SS)<br />[[MAGES.]]([[5pb.]]) (PS4/PS Vita)\n| 開発 = [[エルフ (ブランド)|elf]]\n| プロデューサー = [[剣乃ゆきひろ]]<br />[[志倉千代丸]] (PS4/PS Vita)<br />[[浅田誠]] (PS4/PS Vita)\n| ディレクター = \n| キャラクターデザイン = [[長岡康史]] (PC-98/SS)<br />[[凪良]] (PS4/PS Vita)\n| シナリオ = 剣乃ゆきひろ\n| 音楽 = [[島田竜]]\n| オープニング = \n| エンディング = \n| ジャンル = [[SF]]アドベンチャーゲーム\n| 発売日 = [[1996年]][[12月26日]] (PC-98)<br />[[1997年]][[12月4日]] (SS)<br />[[2000年]][[12月22日]] (Windows)<br />[[2016年]][[春]]予定 (PS4/PS Vita)\n| 価格 = 9,800円 (PC-98)<br />7,800円 (SS)\n| レイティング = 18禁 (PC-98/Windows)<br />推奨年齢18歳以上 (SS)<br />CERO: 未定 (PS4/PS Vita)\n| コンテンツアイコン = \n| キャラクター名設定 = \n| エンディング数 = \n| セーブファイル数 = \n| セーブファイル容量 = \n| メディア = [[CD-ROM]] (PC-98/Windows)<br />[[BD-ROM]] (PS4)<br />PS Vitaカード (PS Vita)\n| ディスクレス起動 = \n| アクチベーション = \n| ゲームエンジン = \n| 画面サイズ = \n| BGMフォーマット = FM(PC-98/Windows)/PCM（SS）\n| キャラクターボイス = あり（SS）<br />フルボイス (主人公を含む) (PS4/PS Vita)\n| CGモード = \n| 音楽モード = \n| 回想モード = \n| メッセージスキップ = \n| オートモード = \n| 備考 = \n}}\n『'''この世の果てで恋を唄う少女YU-NO'''』（このよのはてでこいをうたうしょうじょ ユーノ、英題：）は、[[菅野ひろゆき]]（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）が企画・脚本・ゲームデザイン・総合プロデュースを担当し、[[エルフ (ブランド)|エルフ]]にて開発販売した[[サイエンス・フィクション|SF]][[アドベンチャーゲーム]]。\n\n[[PC-9800シリーズ|PC-98]]版（[[アダルトゲーム|18禁]]）、[[セガサターン|Sega Saturn]]版（推奨年齢18歳以上）、[[Microsoft Windows|Windows]]版（18禁）があり、[[2016年]]には、[[PlayStation 4]]、[[PlayStation Vita]]にてフルリメイク版の発売が予定されている。また、[[アダルトアニメ]]化、漫画化、小説化もなされた。\n\n== 概要 ==\n無数に存在すると言われる[[パラレルワールド|並列世界]]を渡り歩き、隠された謎を解くことがゲームの目的である。並列世界は[[サイエンス・フィクション|SF]]の題材としてはなんら珍しくないが、[[物理]]、[[数学]]、[[哲学]]、[[歴史]]、[[宗教]]の知識を元に作られた独特の世界観は多くの支持を得た。特に名高いのが'''A.D.M.S'''（アダムス、オート分岐マッピング・システム）と呼ばれる、分岐した並列世界をマップにして視覚的にわかりやすくし、探索を助けるためのシステムである。\n\n=== タイトル ===\n「この世の果て」とは本作の主人公が物語の最後に行き着く世界のことであり、「YU-NO」は物語の鍵を握る少女の名である。\n\n「この世の果てで恋を唄う少女」がメインタイトル、「YU-NO」がサブタイトルとなっている（PC-98版のパッケージに同梱の「SPディスクのお知らせ」に明記されている）。\n\n英題は「YU-NO：A girl who chants love at the bound of this world.」である。\n\n=== PC-98シリーズ版（NXシリーズは除く）===\n[[1996年]][[12月26日]]、[[アダルトゲーム]]として発売される。エルフが開発した[[MS-DOS]]用ソフトとしては最後のもの。価格は9,800円。\n\nユーザーの環境の違いを考慮して、[[フロッピーディスク]]版と[[CD-ROM]]版が用意された。CD-ROM版には、本編で使われている[[バックグラウンドミュージック|BGM]]の[[アレンジ]]曲が収録された。ゲーム内容に差異はない。\n\n=== Sega Saturn（SS）版 ===\n[[1997年]][[12月4日]]に発売される。推奨年齢18歳以上。価格は通常版が7,800円、[[マウス (コンピュータ)|マウス]]同梱版が9,800円。パッケージ裏、CDトレイ下のイラストが数種類あり、どのイラストかは開封するまでわからない。\n\nPC-98版との差異は、[[ハードウェア]]の性能により主に演出面に現れている。また、PC-98版を[[通信販売]]で購入した時に配布されるスペシャルディスク（追加内容を収録した[[フロッピーディスク]]）のおまけシナリオが、本編に統合された。テキストにも若干の変更が加えられている。Windows版と同様、近親相姦を思わせるシーンが削除されている。\n\n他の変更点は以下の通り。\n\n*グラフィック - 16色[[コンピュータグラフィックス|CG]]を全て[[原画]]段階から描き直している。\n*アニメーション - PC-98版では性能と容量の関係で存在しなかったが、SS版では[[OP|オープニング]]と作中で何度か使用されている（関連：[[Cinepak]]）。\n*ゲームシステム - 作中の重要アイテム「宝玉」が、2つ追加された。\n*性描写 - 推奨年齢18歳以上枠への移植に伴い、表現がソフトになっている。\n\n=== Windows版 ===\n[[エルフ大人の缶詰]]（[[2000年]][[12月22日]]発売）に同梱のelf classicに収録される形で、PC-98版がWindowsに移植される。画像と音楽がPC-98版と同等になっているが、移植時の倫理規定にあわせ最低限の修正がなされた。PC-98版に存在した[[近親相姦]]を思わせるシーンがメーカーの自主規制により削除され、主人公とYU-NOの関係をあらわす単語、YU-NOの年齢が読み取れる数字が伏せられている。elf classicは後に単品での発売があった。\n\n=== PlayStation 4、PlayStation Vita版 ===\n\n2014年12月28日、『[[コミックマーケット|コミックマーケット87]]』（[[東京ビッグサイト]]）にて「新規プロジェクト」として公開される<ref></ref>。翌12月29日には『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』のゲーム化プロジェクトであることが公表され、[[ティザーサイト]]も公開された<ref></ref>。2015年7月10日、公式サイトが正式オープンした<ref></ref>。\n\n2015年9月19日、[[幕張メッセ]]で開催中の『[[東京ゲームショウ|東京ゲームショウ2015]]』にて、本作が[[PlayStation 4]]と[[PlayStation Vita]]ソフトとして、2016年2月18日に発売されることが発表された<ref></ref>。レーティングは未定。\n\n本作は、[[エルフ (ブランド)|エルフ]]から[[MAGES.]]へ版権が委譲され、フルリメイク版として制作される<ref>[http://www.famitsu.com/news/201412/29068836.html 『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』“フルリメイク”の真相とは？　浅田誠プロデューサーを直撃！] ファミ通.com</ref>。版権の許諾ではなく委譲での移植となったのは、原作者が没した作品であるためにエルフでもどう触れればいいのか悩んでいること、PC-98版の発売から約18年間で何十社という会社による移植の話を断ってきたこと、そしてエルフにもう『YU-NO』のことをわかる人が在籍していないことなどが理由に挙げられている<ref>[http://dengekionline.com/elem/000/000/984/984492/ 電撃 - 『YU-NO』が約18年の時を経て復活！ 浅田プロデューサーが語る「なぜ今出るのか、なぜ今まで出なかったのか」]</ref>。\n\nキャストを一新してフルボイス化され、キャラクターデザインは全て描き直される。内容はシステムやシナリオに若干の修正が加えられるものの、「9割5分変更はない」とのこと。\n\n*[[エグゼクティブ・プロデューサー]] - [[志倉千代丸]]\n*[[プロデューサー]] - [[浅田誠]]\n*[[脚本]] - [[菅野ひろゆき]]\n*[[キャラクターデザイン]] - [[凪良]]\n\n== システム ==\nPC-98版とセガサターン（SS）版ではゲームのシステムが若干異なる。以下の説明は特に断りがない限り、PC-98版の説明である。\n\n[[ファイル:YU-NO adms1.png|thumb|right|300px|初期の分岐マップ]]\n[[ファイル:YU-NO adms2.png|thumb|right|300px|完成した分岐マップ]]\nYU-NOではA.D.M.S（アダムス）と呼ばれるシステムを採用している。これは「Auto Diverge Mapping System」の略であり、「オート分岐マッピング・システム」と訳される。\n\nシナリオの分岐が近づくとリフレクター・デバイス（以下Rデバイス）の「マッピング・スイッチ」が点滅する。主人公がたどった道筋は、並列世界を視覚化した「分岐マップ」に記録される。新たな道筋を発見すると効果音が鳴る。またRデバイスの動力源である「宝玉」を八つ集めることが現代編の目的となっている。「宝玉」の位置は初めから「分岐マップ」に記されている。A.D.M.Sは、並列世界の探索を助けるためのシステムである。「分岐マップ」は「マッピング・スイッチ」を[[クリック]]することで開く。横方向が時間軸となっている（左から右に進む）。\n\n特筆すべきは「宝玉セーブ」である。画面の右下に表示されている「宝玉」をクリックすると画面から「宝玉」がひとつ消え、代わって「分岐マップ」の現在地に印が刻まれる。これは「宝玉」が印の地点に静止していることを意味する（飛び移り座屈の項を参照）。印の地点に戻りたい時は、「分岐マップ」を開き、印をクリックすればよい。「宝玉」が静止した地点に戻ると、「宝玉」は自動的に回収される（印が消える）。シナリオの分岐点で「宝玉セーブ」を行えば、効率的なプレイが可能になる。これだけだと「宝玉セーブ」は一般的なAVGのセーブおよびロードと大差ないが、ある世界で入手したアイテムを他の世界に持ち越せるところに本作の特徴がある。\n\n例えば、最初に亜由美シナリオをプレイした時は必ずバッドエンド（亜由美の自殺）を迎える。なぜなら、亜由美の自殺を阻止するためのアイテム（秀夫と暴力団の繋がりを示唆する写真）を主人公が持っていないからである。この写真はバッドエンドへの分岐が決まった直後に香織から入手することになるが、亜由美のもとに主人公が戻った時はすでに手遅れなのである。バッドエンドに分岐するかどうかは秀夫と亜由美の性行為を主人公が目撃した時、写真を秀夫に突きつけたか否かで決まる。つまり亜由美を助けるには、この場面でまず「宝玉セーブ」を行う。そしてバッドエンドに分岐し写真を手に入れたら、「分岐マップ」を開き「宝玉セーブ」をした地点に戻ればよい。A.D.M.Sは、こうしたギミックを作中に挿入するためのシステムでもある。\n\nエンディングを迎えると、主人公は「カオスの矯正」により「分岐マップ」のスタート地点に戻される。「分岐マップ」にはエンディングを迎えたことを示す印が刻まれる。入手したアイテムを失うことはもちろんない。シナリオを一から再開してもかまわないし、「宝玉セーブ」をした地点に移動してもかまわない。\n\n「宝玉」をすべて回収すると別の世界への道が開かれ、ゲームは新たな局面を迎えることになる。\n\nA.D.M.Sにも欠点はある。「宝玉セーブ」の使い方を誤ると、クリアに要する時間が大幅に伸びてしまう。先述のとおり、主人公はエンディングを迎えると必ずスタート地点に戻される。従って、「宝玉セーブ」を一度も行っていないと同じ道をまた辿ることになる。非常に効率の悪い作業となっている。また、「宝玉」は8つしか存在しない。これは、「宝玉セーブ」の回数が制限されることを意味している。「宝玉セーブ」を行う場所が偏ると、やはりプレイの効率が落ちてしまう。クリアに必要な時間は40時間から60時間と言われるが、これだけ幅があるのはひとえに上記の事情による。\n\n== 世界観設定 ==\n以下は『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 p116-123による。\n\n我々が体験する現象には必ず原因があるという考えを[[因果律]]と呼ぶ。この原理は早くから知られており、「[[現世]]における苦楽は[[前世]]の[[業]]によって決まる」とする[[因果応報]]の思想を生む。また、[[ドイツ]]の[[哲学者]]「[[アルトゥル・ショーペンハウアー]]」によれば、我々が有する世界像は外部の事象を[[時間]]、[[空間]]、因果律の形に再構成することによって形成されるという。しかし因果律は目に見えないため、長らく[[科学]]の対象とはならなかった。\n\n「事象科学」においては「事象素子」と呼ばれる[[粒子]]を仮定し、時間と空間に因果律を加えた世界像を構築する。本作の核となる[[時間旅行]]および[[並列世界]]に関する理論は、この「事象科学」を元に説明される。\n\n=== 飛び移り座屈 ===\n\n[[画像:YU-NO wave.png|thumb|right|300px|飛び移り座屈の解説]]\nRデバイスとよばれる装置には、「超念石」の結晶である「宝玉」がはめ込まれている。「宝玉」に触れると「宝玉」は時間に対する[[慣性]]を失い、静止する（すなわち時間の流れから取り残される）。このため、Rデバイスの所有者と「宝玉」は離れ離れになるが、「事象素子」（虚数空間を走る[[光子]]。因果律の伝達を行う。）の波がRデバイスによって放射されると「宝玉」は[[励起]]され、[[反射波]]を生じる。[[波動力学]]に従い、[[合成波]]の振幅（＝事象密度の大きさ。事象の起こりやすさを表す。）が最大になる部分を「腹」、最小になる部分を「節」と呼ぶ。腹は「現実において十分に起こりうる事象」であり、節は「現実には起こりにくい事象」である。後者より前者の状態が自然であるため、節から腹への移動は容易に起こりうる。「事象素子」の波をうまく制御してRデバイスを「節」、「宝玉」を「腹」とすればRデバイスの所有者は「宝玉」が静止している時間（過去）に移動することが可能になる。これを、「事象の飛び移り座屈」（スナップスルー）という。「宝玉」が未来、もしくは別次元の世界に静止している場合も同様である。\n\n=== 時は可逆、歴史は不可逆 ===\n時間旅行に関する[[パラドクス]]は数多く存在する。例えば時間をさかのぼって過去へ行き、自分を産む前の両親を殺害すると自分は歴史から消えてしまうに違いない。これにより、両親が命を落とすことになる原因も同時に消滅する。歴史を俯瞰（ふかん）すると、この世に存在しない者が両親を殺したことになる。論理的には起こり得ない現象である。したがって、。\n\nこれに対して本作は「時は可逆、歴史は不可逆」という概念に立脚しているため、このような問題が生じることはない。例えば、両親を殺すためRデバイスを使って時間をさかのぼり、両親が出会うことになる場所へ向かったとする。本来なら、この場に自分は存在しないはずである。これは歴史の改変を意味するのだろうか?。例え時間を遡っても、時間を遡って過去の時代を過ごしているという事実が、現在までの歴史の延長線上に歴史的事実として刻まれていくことになる。また、自分がたどり着いた過去は歴史上、現在の歴史の延長線上に位置するというだけではなく、。時間をさかのぼることによって、「両親の出会いに自分が立ち会う」世界が生成される。元の世界とは似て非なる[[パラレルワールド]]である。並行（平行）世界ともいうが、「事象科学」では「並列世界」と呼び習わす。「並列世界」の「並列世界」が生成されることも、。すなわち、過去にさかのぼることによって新たな過去が並列世界として生成されるが、元々の過去も別の並列世界として存続し続けるのである。そのため、例え時間を遡って過去をやり直すことができたとしても、別の並列世界にはオリジナルの過去が厳然と存在しており、一度過ぎ去った過去は決して無くすことも変えることもできないことをも、意味している。\n\n=== 世界像の数学モデル ===\n因果律を含めた世界像を数式によって表すため、因果律を流体に見立てて[[流体力学]]を適用すると、以下の[[基礎方程式]]が導かれる。\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)\\rho+\\nabla \\cdot \\rho \\mathbf{u} = 0 \\quad(1)</math>\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)\\rho \\mathbf{u} +\\nabla \\cdot \\rho \\mathbf{u} \\mathbf{u} = \\nabla \\cdot \\Phi + \\rho \\mathbf{f}\\quad(2)</math>\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)E +\\nabla \\cdot E \\mathbf{u} = \\rho \\mathbf{u} \\cdot \\mathbf{f} + \\nabla \\cdot \\Phi \\cdot \\mathbf{u} \\quad(3)</math>\n\n:t：時間 e：因果律 ρ：事象密度 u：時間と因果律のベクトル流速\n\n:E：内部エネルギー（[[運動エネルギー]]、[[位置エネルギー]]、[[電磁力]]など）\n\n:f：単位等価質量あたりの領域力ベクトル Φ：境界力ベクトル\n\n:∇&middot;Φ：領域力（系の領域すべてに働く外力） ρf：境界力（系の境界のみに働く外力）\n\n:ρu&middot;f：領域力エネルギー ∇&middot;Φ&middot;u：境界力エネルギー\n\n（1）は[[連続の式]]、（2）は[[運動方程式]]、（3）は[[熱力学第一法則]]から導かれるエネルギー方程式である。\n\n[[相対性理論]]によると、速度vで移動する物体の質量mおよびエネルギーEは以下の式で表される。\n\n:<math>m=\\cfrac{m_0}{\\sqrt{1-\\cfrac{v^2}{c^2} }} \\quad(4)</math>\n\n:<math>E=\\cfrac{m_0c^2}{\\sqrt{1-\\cfrac{v^2}{c^2} }}=mc^2 \\quad(5)</math>\n\n:m<sub>0</sub>：[[静止質量]] c：[[光速度]]\n\n（5）は、質量とエネルギーが等価であることを示している。すなわち、質量mの物体を消滅させるとmc<sup>2</sup>のエネルギーが生じるのである。\n\nこれを「事象科学」に適用すると、拡張[[アインシュタイン]]則が得られる。\n\n:<math>E=M(x,t,e)\\left\\{ C(e) \\right\\}^2 = \\int_{\\Omega}\\rho(x,t,e) \\left\\{ C(e) \\right\\}^2 d\\Omega\\quad(6)</math>\n\n:Ω（x,t,e）：対象となる領域 C（e）：事象素子の速度\n\n:<math>M = \\int_{\\Omega}\\rho(x,t,e) d\\Omega\\,</math>：時間、空間、因果律の軸上に存在する質量（等価質量）\n\n等価質量Mの消滅・生成により、エネルギーEの生成・消滅が起こるわけである。Eを因果律エネルギーと呼ぶことにする。\n\n=== 層流と乱流 ===\n流体の状態には、[[層流]]と[[乱流]]がある。前者は不規則な変動を含まない流れであり、後者は流速や圧力が不規則に変化する流れである。因果律の層流とは先の基礎方程式に従い、因果律がスムーズに伝達される状態をいう。しかし因果律エネルギーが外界から層流に供給され、因果律の伝達速度と事象粘性の比がある値を超えると不安定な状態になり、因果律の渦が形成される。これが乱流である。\n\n層流の場合、因果律は一方向にのみ流れる。対して乱流の場合は事象Aが事象Bを生み、事象Bが再び事象Aを生むといったことが起こり得る。因果律の渦は周囲にエネルギーを渡しながら運動を続けるため、外部からのエネルギー供給が途絶えると層流に戻る。\n\n=== 事象のシュヴァルツシルト半径 ===\nRデバイスを用いれば時間旅行が可能になると述べたが「事象密度」が著しく高い世界に接近すると、過去や未来、別次元の世界に移動することが困難になる。[[脱出速度]]を例に、この現象を説明しよう。\n\nある[[天体]]の表面に置かれている物体が天体の[[重力]]圏を完全に脱するには、以下の式で表される初速v（脱出速度）を水平方向に得る必要がある。\n\n:<math>v = \\sqrt{ \\frac{2GM}{r} }\\quad(7)</math>\n\n:G：[[万有引力定数]] M：天体の質量 r：天体の半径\n\nvに光速cを代入すると、脱出速度と光速が等しくなる時の半径\n\n:<math>r=\\frac{2GM}{c^2}\\quad(8)</math>\n\nが求まる。この半径より内側の領域においては、[[光]]さえも天体の重力からは逃れられない。いわゆる[[ブラックホール]]である。[[重力場方程式]]を解き、ブラックホールの存在を示唆した[[天文学者]]・[[カール・シュヴァルツシルト|シュヴァルツシルト]]にちなみ（8）を[[シュヴァルツシルト半径]]と呼ぶ。\n\n「事象密度」は事象の起こりやすさを表すため「事象密度」が極めて高い世界はさながらブラックホールであり、接近すると他の世界への移行が困難となる。この時、「事象密度」の[[逆数]]を「限界半径」もしくは「事象のシュヴァルツシルト半径」という。「限界半径」の内側においては、いかなる手段を用いようとも他の世界への移動は叶わない。「[[運命]]」と呼ばれる状態である。\n\n=== ノイマン世界 ===\n系が完全に閉じられており、因果律が外部の系に流出しない（また、外部の系から流入しない）世界をディリクレ世界という。逆に、これらが起こりうる世界をノイマン世界と呼ぶ。ノイマン世界においては内部の因果律と外部の因果律が衝突するため、因果律の破綻が生じる。他方、ディリクレ世界の因果律が破綻することは通常ならありえないが並列世界との干渉が起こると、ノイマン世界となる。我々の常識に反する現象（[[超常現象]]）が時おり現実のものとなるのは、このためである。\n\nノイマン世界は、ディリクレ世界の内部にも存在する。[[国家]]や[[文明]]をひとつの系と見なせば、異文化の流入は因果律の破綻を意味する。[[極東]]の[[島国]]であった[[日本]]（ディリクレ世界）は[[黒船]]の来航、[[文明開化]]などによりノイマン世界になったと解釈される。\n\n[[スイス]]の[[心理学者]]・[[カール・グスタフ・ユング|ユング]]が提唱した[[シンクロニシティ|共時性]]（心に思い浮かべた風景と外部の事象が、なんらかの働きによって一致する現象）と呼ばれる概念も、個体をノイマン世界と見なすことで説明が可能になる。一般には単なる偶然とされるが、外部から流入した因果律が本人の意識に影響を与えたとすれば心の風景と外部の事象が一致してもおかしくはない。[[虫の知らせ]]も同様である。またユングの師である[[ジークムント・フロイト|フロイト]]は、抑圧された意識が[[無意識]]を形成すると考えた。無意識は[[夢]]などの形を取って本人の意識に現れるが、無意識から[[自我]]に向かって因果律が流れていると仮定すると自我もやはりノイマン世界となる。因果律の流入は大抵の場合、意識では捕らえられないため本人は共時性や虫の知らせを不思議がることになる。\n\nRデバイスは「事象密度」を調整することにより、ノイマン世界の境界を超える（外部の系に移動する）ことを可能にする装置であると言える。\n\n=== 並列世界 ===\n[[画像:YU-NO Parallel.png|thumb|right|300px|並列世界の構造]]\n我々が暮らす世界は様々な可能性をふくんでいるため、時おり複数の世界に分裂する。分裂の元になる世界を「原世界」、分裂により生じた世界を「従属世界」と言う。並列世界とは、「原世界」から見た「従属世界」のことである。従って上図の場合は、世界B,C,Dが世界Aの並列世界にあたる。B,C,Dの差異は微々たる物だが分裂を重ねるたびにそれは広がり、ついには似ても似つかない世界になる。\n\nRデバイスを使い、同じ層に存在する別の世界に移動するとなにが起こるのだろうか。別の世界にも「自分」は存在するのだから、ふたりの「自分」がひとつの世界に並び立つことが予想される。しかしこれは誤りである。b層を例にとって説明すると、世界Bの「自分」がCに移動するとCの「自分」はDに押し出される。[[質量保存の法則]]が働いた結果である。これによりDの「自分」もBへの移行を余儀なくされる。「自分」と「自分」の鉢合わせは起こり得ないわけである。\n\n下層（従属世界）から上層（原世界）に移動する場合はどうだろうか。従属世界B,C,Dの因果律は基本的にそれぞれ独立しているが、ひとつの世界で原世界Aへの移動が起こると他の世界でも同様の現象が生じる。このため、b層の従属世界はすべて消滅する。上層から下層への移動は、従属世界を形成することによってなされる。\n\n従属世界の形成・消滅エネルギーEは拡張アインシュタイン則（6）から導かれる。\n\n:<math>E=\\sum_{j=1}^m M_j(\\rho_j,\\phi_j,H_j,t_j)\\left\\{ C_j(\\rho_j,\\phi_j) \\right\\}^2\\quad(9)</math>\n\n:m：従属世界の数 M<sub>j</sub>：次元等価質量 &rho;<sub>j</sub>：事象密度\n:&Phi;<sub>j</sub>：事象ポテンシャル（起こりうる事象の数を表す） H<sub>j</sub>：次元の保有空間\n:t<sub>j</sub>：次元の保有時間 C<sub>j</sub>：因果律エネルギー\n\n=== カオスの矯正 ===\n事象移動により持ち越せるモノ（物体に限らず）が世界の許容範囲を逸脱した場合、それは世界から「矯正」を受ける対象となる。例えば主人公は、チャートの終端地点にたどり着いた際に「カオスの矯正」として強制的に始端地点まで飛ばされてしまう。これは異端分子の知識・モノを持つ主人公がより長い時間を過ごすにつれ、主人公の可能性存在が増える=可能性世界の増殖速度が指数関数的に増大する為である。\n\nまた、「カオスの矯正」を受けた主人公は事象移動前の記憶を殆ど忘れてしまう。これは別事象での記憶を失う事で、ある程度反復した行動を対象者に半ば強制する事を意味する。つまりRデバイスを所持する主人公の無数の可能性存在が各事象にのさばる事で、可能性世界が無限に増殖する、そのような事態を世界が未然に食い止めている。もっと具体的に言うと、主人公の行動パターンがカオス領域に発散せず一定の周期軌道内に収まる事を実現していると言える。つまり、事象移動者の行動パターンが一定の周期軌道内に収まるという事は可能性世界の増加に頭打ちが来るという事である。YU-NOのチャート分岐が定められた数しか無いのも、これにより説明出来る。\n\n=== ブリンダーの木 ===\n事象的介入により可能性世界が爆発的に誕生してゆく様をその時間発展の様子からツリー構造に見立て、その全体を「ブリンダーの木」と呼ぶ。つまり「ブリンダーの木」を（時間的に）さかのぼると、あらゆる事象の根源すなわち[[宇宙]]の始まりにたどり着く事になる。\n\nちなみに、ブリンダーの木はゲーム中に示される分岐チャートとは異なるとする意見が多勢である。もし分岐チャートが「時は可逆、歴史は不可逆」というYU-NOの根底理念に基づいている（=ブリンダーの木）ならば、主人公がRデバイスを使った時点で分岐チャートは別の可能性世界における分岐チャートとして、その全体が様変わりする必要があるからである。\n\n=== デラ=グラント ===\n[[ファイル:YU-NO world.png|thumb|right|300px|ブリンダーの木]]\n数十万年前の[[地球]]には、非常に優れた技術を有する民族（地球先住民族）が存在した。彼らは自然と調和し、豊かな生活を送っていた。しかし地球先住民族の文明はある時、滅亡の危機に直面する。「神の涙」と呼ばれる巨大な[[隕石]]が近い将来、地球に飛来することが判明したのである。\n\n「神の涙」から逃れるため、地球先住民族は自らが暮らす大陸を次元移動装置に造り替え別の次元に移動させた。いつの日か母なる地球に帰ることを夢見ながら。移住を指揮した科学者「グランティア」にちなみ、この大陸を「デラ=グラント」と呼ぶ。\n\n「神の涙」による滅亡はとりあえず回避されたが、新たな危機が「デラ=グラント」の民を襲う。異次元の環境はあまりにも過酷であり、命を失う者が続出したのだ。彼らはこの環境になんとか適応するため、己の肉体に改造を加え幼年期は短いが成年期は非常に長い生命体に生まれ変わった。また半永久的に[[原子核融合|重核融合]]を行う[[太陽]]・メルギオや、[[酸素]]の供給を行う[[植物]]も作り上げた。科学者の努力により、「デラ=グラント」の環境は徐々に改善されていった。\n\n問題はもうひとつあった。「デラ=グラント」はある軌道に沿って地球（正確には地球が存在する次元）を周回するが軌道の計算には誤差があり、「デラ=グラント」と地球は周期的に接近することが明らかになった。「グランティア」の予測によれば、衝突の危機は400年ごとに訪れるという。\n\n衝突を回避する技術を持った科学者は病や寿命のため、ひとり、またひとりと命を失ってゆく。あせりを覚えた「グランティア」は自身の意識で大陸を制御するシステムを作り上げると、精神を肉体から解き放ち「デラ=グラント」を守る不滅の女神「デラ=グランティア」となる。もっとも、「デラ=グランティア」が大陸を制御するには意識を第三者の肉体に投影する必要があった。「グランティア」の指令を収めた統合[[コンピュータ]]「グランドマザー」は、400年ごとに投影の対象となる女を選び出す。選ばれた者はある儀式を行うことで女神と一体になるため、「[[巫女]]」と呼ばれる。\n\n他方、地球は「神の涙」により大打撃を受けるが長い年月を経て本来の姿を取り戻していく。「デラ=グラント」の民とは別種の生物である[[原人]]（もしくは[[旧人]]）も[[ホモ・サピエンス]]に進化し、文明を築き始める。\n\n「デラ=グラント」と地球が接近すると両者に接点が生じるため、「デラ=グラント」から地球への移動が容易になる（逆もしかり）。接点となるのは[[日本]]の境町（さかいまち）である。「デラ=グラント」の民の一部は母なる地球への帰還を望んだのか、400年ごとに境町へ渡り日本の歴史に大きな影響を与えた。『[[魏志倭人伝]]』によると、古代の日本は[[倭国大乱]]と呼ばれる状態にあったが「デラ=グラント」の民は武力により西暦400年ごろ日本を統一、[[履中天皇]]となった。西暦794年には、[[桓武天皇]]の手により[[平安京]]への[[遷都]]が行われる。桓武天皇は[[渡来人]]を重用したという。渡来人とはもちろん、「デラ=グラント」の民である。彼らは鎌倉幕府（西暦1192年）や江戸幕府（西暦1603年）の成立にも関与した。「デラ=グラント」の巫女であるケイティアも400年前、自らの身体に女神を取り込み「デラ=グラント」と地球の衝突を回避すると、境町に移住した。\n\n歴史の博士号を持つ広大は[[日本の歴史|日本史]]の転換点となるこれらの事件が400年おきに起こったことに着目し、「400年周期の仮説」を唱える。境町に起源を持つ幻の民族「高ノ天原」（たかのあまはら）が400年ごとに姿を現し、歴史の舞台裏で大規模な改革を実行するとの説である。「デラ=グラント」の民が有する技術は非常に優れていたから、彼らが渡来するたびに変革が起こるのは当然のことだった。\n\nケイティアは境町で広大と結婚し男児（本編の主人公）を設けるが、彼女の体内にはいまだ女神「デラ=グランティア」が存在した。西暦[[2000年]]ごろの衝突を回避するには自らの命を絶ち、女神を解放する必要があった。これにより、次の巫女と女神のシンクロが可能になる。生まれたばかりの主人公と広大を残し、自害するケイティア。\n\n彼女は出産の際、自分の生い立ちや「デラ=グラント」のことを広大にすべて話していた。「400年周期の仮説」の裏付けを得たのみならず時は可逆、歴史は不可逆であることを知った広大は歴史の真理を探究するため、「事象の狭間」に旅立ち「ブリンダーの木」の観察者となる。\n\n「グランドマザー」の計算によると、西暦2000年の接近は「デラ=グラント」に破滅をもたらすという。次元と次元の衝突は回避される見通しだが接近の規模があまりにも大きいため、回避の際に生じる余剰エネルギーの逆流により「デラ=グラント」は実体化し8000年前の境町に落ちることが予測された。「デラ=グラント」の因果律は乱流になっているため、「デラ=グラント」の誕生と墜落は何度でも繰り返される（[[層流]]と[[乱流]]を参照）。\n\n「事象の狭間」から宇宙の過去、現在、未来を見渡す広大は主人公の娘であるユーノが「デラ=グラント」の新たな巫女になることを知っていた。彼女の母は「デラ=グラント」で暮らす少女・セーレス。従って「デラ=グラント」と地球の衝突を回避するには主人公を「デラ=グラント」に送り込み、セーレスと結婚させる必要があった。\n\nケイティアが境町に持ち込んだリフレクター・デバイス（以下Rデバイス）と呼ばれる装置は、次元や時間を超える能力を有していた。Rデバイスの動力源である「宝玉」を8つそろえると「デラ=グラント」への道が開かれるが、うち6つはすでに紛失していた。「事象の狭間」を漂う広大はRデバイスを主人公に預けると、残りの宝玉をすべて集めるよう命じる。\n\n主人公の冒険はこうして始まるのだった。\n\n=== 次元監査官 ===\n数十万年前の地球よりも高い次元に位置するある世界は、「事象科学」を発達させていた。アーベルと呼ばれる研究者は事象の根源になにが存在するのかを調べるため、精神を事象の根源に向かって飛ばした。\n\n「事象の狭間」には、何万年も前から生き続ける邪悪な思念体が漂っていた。思念体はアーベルの精神が事象をさかのぼっていることを知ると、彼の足跡をたどって肉体を奪った。帰る場所を失ったアーベルは死亡してしまい、思念体は彼に成りすまして生活を始めるが、アーベルと交際していた次元監査官（複数の次元を股にかける犯罪者の取り締まりを任務とする者）の女性だけはだませなかった。\n\n現代の境町に逃れた思念体を追い、次元監査官もアーベルの仇を取るため、境町へ向かった。次元監査官は「武田絵里子」と名乗って校医を勤めるかたわら、思念体の行方を秘密裏に探った。思念体は絵里子の追跡をかわすため、再び別の次元への逃亡を考えるが、次元移動装置はすでに故障していた。思念体は広大の親友である幸三に成りすまし、主人公が広大から託されていたRデバイスを奪おうと目論む。\n\n== あらすじ ==\n主人公・有馬 たくやは、母亡き後に自分を育ててくれた父を事故で亡くして以来、意気消沈したまま3年生最後の夏休みを迎えていた。\nある日、丸い鏡とガラス玉がはまった謎のアイテムが彼のもとに届く。そこには彼の父が生きていることを示唆する手紙が添えられており、手紙は今夜10時にこのアイテムを持って剣ノ岬に来るようにという一文で締めくくられていた。\nその日の夜10時、たくやは手紙に書かれたどおりのことを行うと、その場所に謎の女性が倒れているのを見つけ、学園長と謎めいた転校生にも出会った。\nそれが、たくやの並行世界への旅のはじまりだった。\n\n== 登場人物 ==\n[[声優]]が存在するのはセガサターン（以下SS）版とフルリメイク版のみ。なお、一部キャラクターについてはアダルトアニメ版の設定、声優についても記載してある。\n\n=== 現代編 ===\n主なキャラクターの[[名字]]は[[戦国大名]]の名から採られている（[[有馬氏]]、[[波多野氏]]、[[島津氏]]、[[武田氏]]、[[龍造寺氏]]、[[結城氏]]、[[豊臣氏]]、[[朝倉氏]]、[[後北条氏]]、[[今川氏]]）。\n\n;有馬 たくや（ありま たくや）\n:性別：男\n:声：[[檜山修之]]（SS版）、[[千葉進歩]]（アダルトアニメ版）、[[林勇 (声優)|林勇]]（フルリメイク版）\n:本編の主人公。境町学園の3年生。幼い頃、実母の恵子を[[病気]]で亡くす（実際は[[自殺]]）。母の愛を十分に享受することが叶わなかった為、特に意識はしていないが心の奥底で母との触れあいを求めており、時々恵子の夢を見る。父である広大も2ヶ月前、落石に巻き込まれ他界。\n:一見冷淡な性格をしており広大の訃報にも特別な感情を抱かないようなことを語っているが、実際は憎まれ口を叩きながらも父のことを深く愛しており広大の訃報を機に生活は乱れ部活動をやめ、父を侮辱する教師を殴ってもいる。一人自室で広大の死を嘆き悲しむ亜由美の姿を目撃しており、関係に変化が生じている。\n:荒れた心を慰めるため、一時期美月と交際するが彼女との性行為を澪に目撃されてしまい、澪との仲が険悪なものになる。\n:現在は素行が回復している。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::実の両親が不在であり、義母の亜由美と2人暮らしと言う家族構成自体は原作と同一。但し父・広大と母・恵子の存在感が極めて希薄となっている点が、たくやの人格面に大きな変更を及ぼしている。偉大な父に畏敬心と反発心の両方を抱き、見知らぬ母に愛慕を寄せると言った原作におけるエディプスコンプレックスの情動が、アダルトアニメ版では欠落。両親の事を頭に浮かべる場面すら滅多に無い。父に導かれるでもなく、父を追い求めるでもなく、周囲の異変に巻き込まれるばかりで前半においては積極的な行動理念が備わらない。リフレクターデバイスの代わりに、物語冒頭でユーノから受け取った謎の指輪（最後まで詳細不明）を用いて複数の並列世界を渡り歩く。\n::神帝となった亜由美を問いつめ、巫女となったユーノに斬りかかるが神奈から真相を知らされた刹那に生じた一瞬の隙に致命傷を受けてしまう。次元跳躍しようとするユーノに指輪を渡した後で力尽きる（原作では亜由美だった役を受けもつ）。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 広大（ありま こうだい）\n:性別：男\n:声：[[立木文彦]]（SS版）、[[藤原啓治]]（フルリメイク版）\n:たくやの父。[[歴史学]]の[[博士号]]を持つ。[[日本]]においては、400年ごとに大規模な改革が起こるとの説を発表する。[[平安京]]への遷都（[[西暦]][[794年]]）、[[鎌倉幕府]]の成立（西暦[[1192年]]）、[[江戸幕府]]の成立（西暦[[1603年]]）がこれにあたる。また西暦[[400年]]ごろには「高ノ天原（たかのあまはら）」と呼ばれる民族が日本を侵略し、日本を統一したと考えた。\n:学会の有力者である師の説を批判したことから行き場を失うが、400年周期の仮説が龍蔵寺の関心を買い境町学園に研究の場を与えられる。\n:400年周期の仮説および「高ノ天原」の秘密を解く鍵は、境町に隠されているはずだった。剣ノ岬と呼ばれる奇岩に着目し、一定の成果を得る。他方、[[物理学]]を専門とする今川由利香も剣ノ岬に興味を持っており、ふたりは共同で調査にあたる。\n:由利香の資料には、ある女性についての記述があった。彼女は高ノ天原の末裔で、名をケイティアという。[[戸籍]]を持たなかったが、広大との結婚を機に戸籍を得る。たくやを生んだのち、新たな自分になるために旅立つと言い残しケイティアは自殺。\n:ケイティアが自身の生い立ちや故郷のことを広大に語ったのは出産の時であり、彼女の証言は400年周期の仮説を裏付けるものだった。時は可逆、歴史は不可逆であることを知った広大は歴史の本質を探るため、また最愛の妻・ケイティアとの再会を果たすため事故死を装い、「事象の狭間」に赴く。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::回想シーンを含め、出番無し。影や幻はおろか、声も一切聞き取れない。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 恵子（ありま けいこ）\n:性別：女\n:声：[[星野千寿子]]\n:たくやの実母。本名はケイティア。広大と結婚する際、恵子という名で戸籍を作る。「デラ=グラント」の[[巫女]]。\n:400年前、「デラ=グランティア」とシンクロし地球と「デラ=グラント」の衝突を回避したのち、境町に移住する。[[視力]]と引き換えに聖なるちからを得ており、眼が不自由。境町の地下に眠る「超念石」のエネルギーを糧に生きるため、生涯町の外に出ることがなかった。\n:彼女の体内には「デラ=グランティア」がいまだ存在していた。境町に移住してから400年、この世界と「デラ=グラント」の接近が再び迫っていることから広大の眼前で自害し、「デラ=グランティア」を解放する。現在は「事象の狭間」において、広大と共に暮らしている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::広大と同じく出番無し。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 亜由美（ありま あゆみ）\n:性別：女 [[誕生日]]：[[1月9日]]\n:声：[[井上喜久子]]（SS版）、[[内川藍維]]（アダルトアニメ版）、[[名塚佳織]]（フルリメイク版）\n:たくやの義母。半年前、大学生時代の恩師である広大と結婚。ジオ・テクニクス社が境町の[[海岸]]にて進める工事の責任者。社屋を拡張するため、地質の調査を行う必要があるのだという。\n:工事が始まって以来、海岸では謎の[[雷|落雷]]が相次ぎジオ・テクニクスの責任を追及する声が上がる。犠牲者もすでに出ており、工事の責任者として批判の矢面に立たされる。本心では調査の続行に反対だが、会社の方針に従い問題はないと主張する。\n:ジオ・テクニクスが工事を強行するのは、海岸の地下に眠る「超念石」を発掘するためである。「超念石」は人間の精神に感応する性質を持ち、工学への応用が期待される。しかし、[[水]]もしくは[[空気]]に触れると組成が変わってしまう。これを結晶化したものが「宝玉」であり、広大は、亜由美に「超念石」の結晶化を依頼する。新たな世界に旅立ったケイティアを追いかけるには、「宝玉」のちからが必要なのである。亜由美にとっては酷な事実だが、広大が真に愛しているのは今もケイティアだった。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが幸せに暮らしているエンディングへの分岐が可能になる。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::やはり広大の存在感が薄いが為に、亜由美の行動の動機もまた不明瞭に。\n::美月と同性愛を思わせるようなシーンを見せたり、泥酔し香織がリーダー格のデートクラブ集団に襲われたり、秀夫に心の弱さを突かれて体を任せてしまう弱さを見せる。\n::神帝即位後は神奈を殺害してまで「デラ=グラント」の崩壊を食い止めようと奔走する。彼女の死の場面は描かれない（代わりにたくやが死ぬ）。\n::ハッピーエンドのシーンではゲームと同様、たくやとの幸せな生活が描かれる。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;波多乃 神奈（はたの かんな）\n:性別：女 誕生日：[[3月3日]]\n:声：[[今井由香]]（SS版）、[[高塚彩葉]]（アダルトアニメ版）、[[内田真礼]]（フルリメイク版）\n:境町学園の3年生。これまで少なくとも10回は[[転校]]を経験している。転校先は決まって境町の周囲に位置する学校である。境町学園に編入して1ヶ月になるが、いまだクラスに馴染もうとしない。\n:海岸の地下に眠る「超念石」を持ち去ろうとする者には罰が下されると母に聞かされており、工事を中止するようジオ・テクニクスに申し入れる。\n:神奈と神奈の母親は特別な体質を持っていた。幼い頃は成長が非常に速いが、成熟すると身体に変化が生じなくなる。[[寿命]]も数百年ほどある。ゆえに周囲との交流は長続きせず、定住は夢のまた夢だった。\n:ふたりは50年ほど前から生活を共にしていた。母はやがて他界。孤児となった神奈は生活費を稼ぐため、心のさみしさを埋めるため[[売春]]に走る。自分の境遇に絶望し一時は自殺も考えるが、恵子と同じ体質を持っていることを理由に広大と恵子が神奈の保護を申し出る。夫妻は神奈に惜しみない愛情を与えた。\n:「超念石」のエネルギーを糧に生きるため、特殊な方法で結晶化した「超念石」が付属する[[ネックレス]]を身につけていないと命を失うことになる。\n:広大は「事象の狭間」に旅立つ際、「宝玉を八つそろえた時、新たな道が開かれる」というメッセージと書斎の鍵を神奈に託し、たくやに伝える（渡す）よう指示する。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが幸せになるエンディングへの分岐が可能になる。\n:よく「波多野」と書かれるが、正しくは「波多乃」である。また、開発の初期には「かえで」と呼ばれていた。\n:初期の設定はこのような性格ではなく、当時ブームだった妹キャラで「おにいちゃん」と呼ばせる予定であった。しかし当時『[[新世紀エヴァンゲリオン]]』が流行っており、それに登場する綾波レイの影響を受け現在の設定に変更された。ただし伝聞で綾波の情報を知っていただけで、菅野が実際にエヴァを見たのは開発がすべて終わってからでありレンタルビデオで借りてみた時の感想は「全然違うじゃん」であった。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::最大の変更点は、「デラ=グラント」にて再登場する由（美月、澪、豊富も同様）。ユーノと同じくたくやの娘たる旨が、数度に渡ってほのめかされる。但し母親はアマンダではなく澪。\n::澪を正気に戻すために生命線になっていたペンダントを捨てて一時的に死亡するが、その事に気づき絵里子のアドバイスを受けたたくやによって石を手渡されて蘇生。後に亜由美に刺され、澪の腕の中にて今度こそ完全に息を引き取る。\n::父・たくやとの近親相姦の場面はカット。代わりに母・澪と情事に耽る。そのせいか、ゲームで見られるたくやとのエンディングシーンはない。\n::女子学生オンリーのデートクラブと思われる場所でアルバイトをしており、上半身制服・下半身ブルマというコスチュームを披露。境町ではユーノとの意識のシンクロが幾度か発生。デラ・グラントでのセーレスを逃がす場面では絵里子、美月と共に登場し、異母となるセーレスを複雑な想いで見送っている。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;一条 美月（いちじょう みつき）\n:性別：女 誕生日：[[11月22日]]\n:声：[[佐久間レイ]]（SS版）、[[奥田香織]]（アダルトアニメ版）、[[大西沙織]]（フルリメイク版）\n:大学生時代の恩師である幸三の[[秘書]]を勤める。境町学園で歴史の授業を担当したこともある。幸三を愛しているが彼は妻帯者であり、実らぬ恋だった。心の隙間を埋めるため、一時たくやと交際する。澪の嫉妬の対象でもあり、アダルトアニメ版でもそういう場面が顕著。\n:幸三の態度が急に変わってしまったことに不安を覚え、調査に乗り出す。幸三は以前、「彼女」と呼ばれる存在におびえていた。「事象のシュバルツシルト半径」に捕らわれているため、どのルートに向かっても悲劇的な結末を迎えることになる。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場。とある並列世界では拳銃を差し出したりと狂暴な一面をのぞかせるが、理由は不詳。「デラ=グラント」でたくやと再会後、セーレスの身を彼に託し「運命」により唐突に死去。幸三が全く登場しないせいで、美月の描写は全体的に減じられている。アイリアの役柄を兼務。\n::ラストシーンではゲームと違い、たくやと結ばれる光景が見られゲームでの神奈のハッピーエンドポジションも担っている。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;島津 澪（しまづ みお）\n:性別：女 誕生日：[[5月8日]]\n:声：[[冬馬由美]]（SS版）、[[高天唯]]（アダルトアニメ版）、[[釘宮理恵]]（フルリメイク版）\n:境町学園の3年生。名家に生まれるが、令嬢と呼ばれることを嫌う。古代史の愛好家。父親は境町の[[市長]]を勤める。たくやに好意を寄せており告白もしたが、美月との性行為を目撃したことをきっかけに距離を取るようになる。\n:広大、幸三、由利香の共著である「LEGACY」を読み、400年周期の仮説を知る。澪は剣ノ岬に高ノ天原の秘密が隠されていると考え、調査にあたる。他方、世間においては父とジオ・テクニクスの汚職が噂されており、中傷を受ける。傷ついた彼女は、退学と[[アメリカ合衆国|アメリカ]]への[[留学]]を真剣に考える。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが仲睦まじくしているエンディングへの分岐が可能になる。\n:セガサターン版の取扱説明書および『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』（辰巳出版）においては「島津」の読みを「しまず」としているが、一方でゲーム本編においては「しまづ」と紹介されている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場。設定の変更は特に無いものの、原作に比べて出番が多い。場合によっては美月の如く人格が一変し、拳銃を所持。\n::たくやとセーレスの結婚に嫉妬し、彼を誘惑する形で初めて彼と結ばれる。その際に神奈を身ごもる。巫女の儀式の場にて「現在の」神奈の死に直面し、更に不本意な次元跳躍を強いられ数十年前（推定）の境町へ移動。そして神奈を出産。以上の点から察しが付く通り、アマンダの役柄を兼務。\n::ゲームと同様に、たくやとの良好関係を迎えるエンディングシーンも見られる。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;武田 絵里子（たけだ えりこ）\n:性別：女 誕生日：[[7月7日]]\n:声：[[久川綾]]（SS版）、[[園崎未恵]]（アダルトアニメ版）、[[小林ゆう]]（フルリメイク版）\n:境町学園の[[校医]]。2ヶ月前に赴任。以前は[[ヨーロッパ]]で暮らしていた。[[ボディコン]]と[[ミニスカート]]の上に[[白衣]]を羽織り、生徒の前で堂々と[[煙草]]をふかす。学園の問題児であるたくやの担任も勤める。\n:[[武家屋敷]]の周囲で起こっているとされるタタリおよび龍蔵寺に強い関心を示している。派手な格好で町に繰り出しては幸三の身辺を秘密裏に探る。絵里子の寝言に現れる「アーベル」と呼ばれる男の死が、彼女を突き動かしているらしい。\n:詳しくは異世界編の「エィッリィククワッドゥロッウ」を参照。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::幸三の不在は、絵里子の目的の不明瞭さへ直結。設定や言動に大きな違いは無いが、次元監査官なる正体は最後まで明かされない。たくやが種々の並列世界を飛び越え得る存在だという事を、なぜか予め承知している。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;朝倉 香織（あさくら かおり）\n:性別：女 誕生日：[[12月23日]]\n:声：[[根谷美智子]]（SS版）、[[安達まり]]（アダルトアニメ版）、[[前田玲奈]]（フルリメイク版）\n:[[ニュース|報道番組]]「ニュース・プレゼンス」の[[ニュースキャスター|キャスター]]。境町の海岸で相次ぐ謎の落雷はジオ・テクニクスの工事に起因すると考え、責任者である亜由美を徹底的に糾弾する。\n:裏の顔は[[産業スパイ]]。「超念石」の保存生成式および結晶化された「超念石」をジオ・テクニクスから盗み出し、保存生成式を某社に結晶化された「超念石」を龍蔵寺に売ることを画策している。「超念石」には不思議な性質があること、亜由美が広大の遺志を継いで「超念石」の研究にあたっていることを知っている。\n:生前の広大と親交があり、一度だけ性的な関係を持った。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::ニュースキャスターではなく学生に変更。具体的な年齢は他キャラ同様に伏せられている。素性に大幅な差異が生じている珍しいキャラクター。澪から制服を借り境町学園の生徒になりすまし、たくやと接触。実際には他校の生徒であり、本来の制服はデザインが異なる。デートクラブらしき施設に勤め、神奈とはバイト仲間。またそのデートクラブ集団（そこでバイトしている女子学生たち）の中ではリーダー格のような感じである。産業スパイなる裏の顔は原作に依拠。明言こそしないものの、「（何らかの秘密活動の）プロ」を自称し、暗躍している。変更点が多い割に性描写は見られず、「デラ=グラント」では彼女のみ再登場せず。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;結城 正勝（ゆうき まさかつ）\n:性別：男\n:声：[[岩永哲哉]]（SS版）、[[藤原祐規]]（フルリメイク版）\n:境町学園の2年生。不良にからまれている所をたくやに助けられて以来、たくやを強く慕っている。澪に好意を寄せており、アプローチを試みるがうまくいかない。\n:海岸において澪とたくやの会話をたまたま盗み聞きし澪の父が[[汚職]]に絡んでいることを知ると、翌日汚職を告発するビラを学校の[[掲示板]]に張る。澪はたくやを犯人と決め付け、失望する。恋敵を貶め、澪を我が物とすることが正勝の目的だった。しかし、告発に深く傷ついた澪はアメリカへの留学を決意する。驚いた正勝は自分の行為を大いに悔いるのであった。\n:澪のルートにおいてはユーザーの選択次第で衝撃的な結末を迎える事となる。\n;豊富 秀夫（とよとみ ひでお）\n:性別：男\n:声：[[三木眞一郎]]（SS版）、[[江口拓也]]（フルリメイク版）\n:ジオ・テクニクスの社員。亜由美の部下。地質調査の現場監督を務める。\n:某社に自分を高く売り込むため、香織と結託して「超念石」の保存生成式を盗み出そうとする。しかし保存生成式は豊富の手が届かない所に隠されており、簡単には持ち出せない。亜由美に対して優しく接するのは、保存生成式が書かれた書類を彼女から入手するためだった。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場（元より「デラ=グラント」の生まれ）。香織と並んで素性変更が著しい。たくやの実母・恵子（ケイティア）の養子で尚且つ、たくやの妻・セーレスの義兄。ケイティアの実子であり、ケイティアの愛を一身に浴びケイティアを死に至らしめたたくやを憎悪。神帝傘下の兵士に命じ、「デラ=グラント」のたくやの住まいを襲撃。ユーノを強姦させ、セーレスを自殺へ追いやる。神帝の宮殿にてたくや殺害を謀り、逆襲されて死亡。原作における何らかの人物の役柄を兼任している訳ではなく、「デラ=グラント」での再登場後はアダルトアニメ版オリジナルキャラと呼んで差し支えない程の変身振り。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;龍蔵寺 幸三（りゅうぞうじ こうぞう）\n:性別：男\n:声：[[大塚明夫]]（SS版）、[[楠大典]]（フルリメイク版）\n:境町学園の学長。歴史学を専門とする。妻とは別居中。\n:400年周期の仮説に感銘を受け、広大を境町学園に招く。広大、由利香と共同で研究にあたり、「LEGACY」を記す。一時は広大や由利香に遅れを取るが、ある女性の学説に触れたことをきっかけに研究のレベルを飛躍的に向上させる。幸三はやがて彼女に恐怖を覚えることになる。\n:2ヶ月前、武家屋敷に引っ越す。本物の幸三はこの時すでに[[監禁]]されていた。助けを求めて屋敷の周囲を夜な夜な徘徊するが、頭と手足を奪われているため怪物と間違われてしまう。監禁したのは幸三に学問上の示唆を与えた、上述の女性である。彼女は幸三に成りすますと香織を雇い、結晶化された超念石をジオ・テクニクスから盗ませようとする。また広大の行方も追っており、篤に広大の足取りを追跡させる。\n:詳しくは異世界編の「龍蔵寺」を参照。\n;龍蔵寺 梅（りゅうぞうじ うめ）\n:性別：女\n:声：[[鈴木れい子]]\n:幸三の母。幸三の日記を読み、ある女性が彼に成りすましていることを知る。恐れをなした梅は[[認知症|痴呆症]]を装い、真実を第三者に伝えようとする。\n;今川 由利香（いまがわ ゆりか）\n:性別：女\n:物理学の博士号を持つ。境町の[[磁場]]と[[重力場]]が異常な値を示していることに注目し、広大、幸三と共に剣ノ岬の研究にあたる。リフレクター・デバイスを広大から預かり、機能の解析に尽力する。\n:剣ノ岬の地下に8000年前の[[遺跡]]が眠っていることを突きとめ探索を行うが、トラップにより命を落とす。\n;真理奈（まりな）\n:性別：女\n:声：[[西村ちなみ]]（SS版）、[[山本彩乃]]（フルリメイク版）\n:ジオ・テクニクスの守衛を務める。勤務中にも関わらず[[テレビドラマ]]に見入り、警備をおろそかにすることがある。キャラクターデザインを担当したのは[[田島直]]。\n;北条 篤（ほうじょう あつし）\n:性別：男\n:声：[[青野武]]（SS版）、[[上田燿司]]（フルリメイク版）\n:[[興信所]]の調査員。幸三の意向を受け、広大の行方を探る。神奈が広大に保護されていたことを知ると彼女に接近し、情報を引き出そうとする。対価を払うことで神奈とは2回、性的な関係を持った。\n;島津市長\n:性別：男\n:声：[[柳沢栄治]]\n:澪の父。名士であり、境町の市長を勤める。ジオ・テクニクスとの汚職が噂される。[[散弾銃|ショットガン]]の収集を趣味としている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::第4幕のラスト近く、澪とのエンディングを迎えたシーンで声のみの登場。\n\n=== 異世界編 ===\n;セーレス\n:性別：女\n:声：[[高橋美紀]]（SS版）、[[七緒はるひ|寺田はるひ]]（アダルトアニメ版）\n:異世界に飛ばされたたくやが最初に出会った人間。言葉が話せない（話さない "Say less"）がたくやの話す言葉は理解できるらしく身振りでコミュニケーションをとっていく。アイリアの死後、成り行きとはいえたくやと一緒に暮らすことになり徐々に愛を深めて行き、ユーノを出産することになる。儀式によって「デラ=グランティア」という神を体に降臨させるための巫女。帝都から来た兵士によって暴行され、連行されそうになった際に舌を噛んで自害する。本名は「ケアレス」と発音する。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::原作との差異が最も小さいキャラクター。絵里子、美月、神奈の手引きで都を脱出。その後、美月と合流し一定期間、彼女に保護された果てにたくやと出会う。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;ユーノ\n:性別：女\n:声：[[こやまきみこ]]（SS版・アダルトアニメ版とも）、[[小澤亜李]]（フルリメイク版）\n:本作の最重要人物。たくやとセーレスとの間に生まれた女の子。名前は"You Know?"からたくやが命名。物語序盤に登場するものの、正体発覚やたくやとの交流は物語後半にてようやく為される。たくやと共に帝都へ向かう道中、神殿を訪れそこで帝都の兵士に連れ去られてしまう。その後帝都へ来たたくやと再会するがユーノは巫女として祭り上げられた挙句に洗脳され、たくやのことさえ忘れていた。その後洗脳が解けるが、事象の衝突を回避するためにグランティアとシンクロする儀式に身を委ねる。儀式前夜には実父たくやとの性交に及ぶ。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::最大の変更部分はたくやと生き別れ、強制的に巫女に祭り上げられて以後。原作では途中で洗脳が解けたくやとの再会を喜ぶが、アダルトアニメ版は最後の最後まで記憶が戻らず彼についても忘却したまま。ラストシーンにて、たくやの事を父ではなく一人の男として意識。ただし神奈と同じく近親相姦のシーンは存在しない。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;アイリア\n:性別：女\n:声：[[勝生真沙子]]<ref>エンディングのテロップでは「勝木-」と[[誤植]]されている。</ref>\n:「ボーダー」の警備をしている騎士。ボーダーより侵入した怪物からセーレスを守るために瀕死の重傷を負う。自分の死を悟った彼女はたくやにボーダーを警備する使命を託し、この世を去る。アマンダの姉。\n;クンクン\n:声：[[川上とも子]]\n:砂漠を越えてやってきたという、翼の生えた女性から託された子供。名前はクンクン鳴いているからという理由でユーノが命名。ユーノとはペットのような友達のような関係。トカゲに羽を生やしたような姿をしていたが、後に成長し母親と同じような姿になる。この世界ではノガルドと呼ばれる人間の食料となっている生物。たくやとユーノが帝都へ向かう際に森へ帰されるが、収容所でたくやと再会。その後たくやの前に成長した姿で現れ、たくやとアマンダを収容所から助け出す。2人を運ぶために力を使い果たし命を落とす際に、たくやのために自らの体を食糧として差し出す。\n;アマンダ\n:性別：女\n:声：[[三田ゆう子]]（SS版）、[[井上麻里奈]]（フルリメイク版）\n:神帝に反抗するレジスタンスのリーダーでアイリアの妹。帝都に捕まり収容所に入れられ、懲罰房でたくやと出会う。当初はたくやに反発していたが次第に惹かれるようになり、彼と関係を持つようになるが自分の事を巫女と勘違いした幸三によって次元の狭間へ落とされる。\n;神帝\n:亜由美の「デラ=グラント」での姿。セーレスを殺された復讐のためにやってきたたくやと出会い、「デラ=グラント」が元はたくや達がいた世界から切り離された世界であること、神・グランティアとは「デラ=グラント」を作り出した科学者で巫女とは彼女の意識を投影するための媒体であることを伝える。事象の衝突を避けようとするが、それを阻止しようとする幸三によって殺される。\n;エィッリィククワッドゥロッウ\n:校医の絵里子のもう一つの姿。たくやがもといた世界とも「デラ=グラント」とも違う別の次元から来た次元監査官で、幸三に化けていた思念体を捕まえるために「デラ=グラント」へ来たという。事象の衝突が起こり、2つの世界が消えてしまう可能性があることを伝える。\n:名前は単なる変な名前なのではなく、彼女の住む次元がたくやの住んでいた次元よりも言語レベルが遥かに発達している次元であるため、発音が複雑すぎて完全に聞き取れないためである。\n;龍蔵寺\n:幸三の姿を借りた思念体。絵里子の恋人・アーベルを殺した張本人で、絵里子から逃れるために事象の衝突をさせようと企む。\n;サラ\n:性別：女\n:声：[[高田由美]]\n:アマンダの友人。帝都で暮らしていたが、世界の終わりが近いとの噂から近衛兵の服装を手に入れて脱出。たくや達とは砂漠を越えて帝都へ向かう途中のオアシスで出会う。たくやへ帝都の情報を教えた後に別れる。豊満な肢体で性的に奔放なところがあり、近衛兵の服も「女の武器を使って手に入れた」と発言している。\n;バズク\n:性別：男\n:声：[[玄田哲章]]\n:たくやが連れて来られた"聖なる石"の採掘場の強制労働者を仕切っている人間。人を痛めつけて屈服させることを楽しむサディスト。肥満体であり、たくやからは[[ブタ]]と呼ばれている（「デラ=グラント」にブタは存在しないが）。\n;女官（アダルトアニメ版）\n:性別：女\n:声：[[菊地由美|菊池由美]]・永瀬いくみ\n:デラ・グラントで神帝に使えている二人組（双子?）の女官。セーレスを連れ戻そうとする豊富と議論するものの結局話し合いにはならず、欲求不満の兵士達に2人揃って犯されてしまう。\n\n== 開発の経緯 ==\n=== オートマッピング ===\n本作の目玉であるA.D.M.Sは[[マルチシナリオ]]と呼ばれる手法に様々な工夫を加えることで成立した。A.D.M.Sに対する理解を深めるため、まずはマルチシナリオの特徴から見ていく。\n\nこの手法は、『[[弟切草 (ゲーム)|弟切草]]』（[[チュンソフト]]）のヒットを契機にゲーム業界に定着した。完全に独立した複数の物語をひとつの作品に収める[[オムニバス]]と違い、主人公の行動や選択により物語が枝分かれしてゆくところに特徴がある。枝分かれの様子を図にしたものを、分岐チャートと呼ぶ。シナリオの分岐が複雑を極める場合はチャートを作成しながらゲームを進めることになるが、これは大変わずらわしい作業である。\n\n本作品の企画・脚本・ゲームデザイン・総合プロデュースを担当した菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）は上述の問題を解決するため、[[ダンジョン]][[コンピューターRPG|RPG]]の[[オートマッピング]]をマルチシナリオ型AVGに適用することを考えた。オートマッピングとは、ダンジョンの地図を自動的に作成してゆく機能である。主人公の現在地を確認したり、ダンジョンの全体像を把握するのに役立つ。オートマッピングは今でこそダンジョンRPGの常識だが、古くは遊び手が[[方眼紙]]にマップを描いていた。[[PC-8000シリーズ|PC-8001]]の時代から[[パソコンゲーム]]を愛好する菅野は、こういった手間もゲームの醍醐味のひとつだったと語る。分岐チャートの作成についても同様のことが言える。しかしゲームの進化に伴い手間を楽しむ感性は過去のものとなり、より便利なシステムが求められることになった。菅野は先述したマルチシナリオの問題点がいつになっても解決されないことに歯がゆさを感じ、分岐チャートを自動的に作成する機能を考案する。このシステムは「Auto Diverge Mapping System」（オート分岐マッピング・システム）の頭文字を取り、A.D.M.S（アダムス）と名付けられた。\n\n=== 神の視点 ===\nA.D.M.Sは過去に例を見ない斬新なシステムであり、マルチシナリオを採用することがなかば常識となったAVGの世界に変革をもたらす可能性を秘めていたが、菅野の脳裏にはある疑念が浮かんでいた。主人公の行動によってシナリオが分岐することを知っているのは、ゲームの物語を「外」から眺める遊び手のみである。ゆえに、主人公が分岐チャートを描くことはありえない。分岐チャートを作成し、遊び手に提示する役目を負うのは誰なのか。\n\n同様の問題は、[[コンピューターRPG|RPG]]の世界にも存在する。RPGは「Role-Playing Game」の略であり、「役割を演じる遊び」と訳される。遊び手は主人公になりきってゲームの世界を旅することになるはずだが、この建前は必ずしも守られていない。多くのRPGに導入されている「[[経験値]]」を例にとって説明しよう。戦闘を重ねるたびに蓄積される経験値は、RPGの柱とも言えるシステムである。従って、遊び手は主人公の経験値を確認しながらゲームを進めることになる。主人公が記録しているわけでもないこの数値を、遊び手が知っているのはなぜか。菅野の言葉を借りるならば、「神の視点」でゲームの世界を眺めているからである。\n\nA.D.M.Sの導入によりマルチシナリオ型AVGの攻略は容易になろうが、主人公のあずかり知らないところで分岐チャートの作成を行うと遊び手に「神の視点」が生じ、主人公と遊び手の意識が乖離することになる。YU-NOの製作を「真のロールプレイングへの挑戦」と位置付ける菅野にとって、これは深刻な問題だった。\n\n=== 並列世界 ===\n「神の視点」を解消するには、主人公にも分岐チャートを見せる必要がある。現実の世界に生きる我々は通常、過去から未来に至る道は1本しかないと考えている。それはゲームの主人公も同様なのだから、主人公が分岐チャートの存在を知ることは極めて不自然である。菅野はこの問題を解決するため、並列世界（[[パラレルワールド]]）の導入に踏み切った。主人公が暮らす世界の周囲には別の世界が無数に並列しており、別の世界への移動はシナリオの分岐に相当すると考えることにしたのである。この場合、分岐チャートの視覚化は並列世界の視覚化と同義であり決して不自然なことではない。分岐チャート（並列世界の構造）を自動的に描く「装置」を持った主人公は、ある目的を果たすため、この「装置」を頼りに並列世界を渡り歩いてゆく。分岐チャートはもちろん遊び手にも提示される。主人公と遊び手の一体化（真のロールプレイング）である。\n\n=== 転機 ===\nA.D.M.Sは当初、[[シーズウェア]]のAVG『[[XENON]]』（1994年）に搭載される予定だった。しかし、同社は一作の開発に長くても4ヶ月しか時間を割かない方針をとっていた。企画、シナリオ、[[スクリプト言語|スクリプト]]、[[プログラミング (コンピュータ)|プログラミング]]をひとりですべてこなす菅野に、オートマッピングの実装を果たす余裕は存在せず、採用は見送られた。\n\n菅野は『[[EVE burst error]]』（1995年）の開発を終えると、1996年に[[アダルトゲーム]]業界の老舗と称される[[エルフ (ブランド)|エルフ]]に移籍する。同社は優れた開発力を有しており、8ヶ月もの時間と専任の[[プログラマ]]を菅野に与えた。シーズウェアに在籍していた時には実現が不可能だった先の構想が、ようやく陽の目を見ることになった。PC-98版YU-NOの開発は、こうして始まったのである。\n\n本編の内容は現代編と異世界編に分けられる。無数に並列する現代の日本を渡り歩き「宝玉」と呼ばれるアイテムをすべて集めると、物語の舞台は[[古代]]の[[ヨーロッパ|西洋]]を連想させる異次元の世界に移る。ゲームデザインとシナリオに専念することが可能な環境を手に入れ、開発に意欲を燃やす菅野は現代編（標準的なプレイ時間は30～40時間）を「大いなる序章」、異世界編を本編と位置付けていた。しかし、開発の遅れから現代編が本編となる。当初の構想は7割ほどしか実現しなかったという。このためか、現代編と異世界編は非常に対照的な作りになっている。前者がA.D.M.Sとアイコンクリック（詳細はシステムの項を参照）を採用しているのに対し後者はシナリオの分岐を持たない上、コマンドを選択することでゲームを進める形式をとっている。\n\n菅野は[[1997年]]、[[アーベル (ゲーム会社)|アーベル]]を設立するが、この時同社のWEBサイトにおいて「YU-NOは自分の中で駄作だったが、市場のポジティブな評価を知って自信を取り戻した」という趣旨の発言をしている。開発中は、異世界編が従来のAVGとなんら変わらない内容になったことに失望していたのだろう。\n\n=== エルフの挑戦 ===\nYU-NOの開発はアダルトゲーム業界にひとつの話題を提供することになった。\n\nエルフが当時（1996年）、業界の最大手と言われていたのは『[[ドラゴンナイト]]』（1989年）や『[[同級生 (ゲーム)|同級生]]』（1992年）のヒットによるところが大きい。特に『同級生』はアダルトゲーム市場の基礎を築くのみならず、[[ギャルゲー|美少女ゲーム]]ブームの先駆けとなった『[[ときめきメモリアル]]」（1994年）に多大な影響を及ぼすなど顕著な功績が認められる。これらのタイトルを手掛けたのは、同社の代表取締役（当時）を務める[[蛭田昌人]]である。他方、シーズウェアに在籍していた菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）も『[[DESIRE (ゲーム)|DESIRE]]』（1994年）および『EVE burst error』（1995年）のヒットにより名声を高めていた。\n\n1996年、菅野はエルフに移籍する。詳しい経緯は不明だが、PC-98時代のアダルトゲーム業界を代表する両者が一堂に会すことになったのである。蛭田はYU-NOの製作を菅野に一任した上で、今後自身の作るゲームと菅野の作るゲームが交互に発売されるとの見通しを示した（「電撃王」1997年1月号）。エルフの作品はそれまでもっぱら蛭田が手掛けていたから、これはある意味、美少女ゲームに限らずゲーム世界での衝撃的な事件だった。「電撃王」は、YU-NOの製作をエルフの「新たな挑戦」「転換期」と位置付けている。\n\nふたりは互いの力量を認め合う仲だった。\n\n「良いゲームを創るために心血を注ぐ男」（蛭田が菅野（剣乃ゆきひろ）を評して。「電撃王」1997年1月号）\n\n「強力なゲームデザイナー」（菅野が蛭田を評して。『YU-NO 完全ガイド』）\n\nしかし両者はやがて袂（たもと）を分かつことになる。1997年、セガサターン版YU-NOの開発を終えた菅野が「理想の環境」を求めてエルフを退社、アーベルの設立に踏み切ったからである<ref>参考サイト「ZDNet Japan - Gamespot - Interview 7/30」（このページはすでにリンクが切れているが、[[Internet Archive]]上で閲覧が可能）。[http://web.archive.org/web/19981206040234/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno1.html 1/3]、[http://web.archive.org/web/20000917130253/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno2.html 2/3]、[http://web.archive.org/web/19990505121837/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno3.html 3/3]</ref>。\n\n蛭田と交互に作品を制作する予定だったにも拘らず退社したことから、菅野とエルフの確執が一部で噂された。真相は不明だが、少なくとも菅野は「転機」の項に記したエルフの環境を肯定的に捉え、「この環境がなければ『YU-NO』は生まれなかったでしょう」（「ファウスト」 2004 MAR Vol.2）と述べている。\n\n=== 総評 ===\n「[[月刊デジタルメディアインサイダー]]」の集計によれば販売数は4万5000本ほどであり、1996年のアダルトゲーム市場において『[[Rance|鬼畜王ランス]]』（[[アリスソフト]]制作）に次ぐヒット作となった。\n\nPC-98版の成功を受け、1997年末にはセガサターン（SS）への[[移植 (ソフトウェア)|移植]]も行われた。「[[電撃PlayStation]]」集計によると累計で23万980本という数字を残した（「[[ファミ通|週刊ファミ通]]」の集計によるとSS版の販売数は14万本と記載される）。1997年に発売された[[コンシューマーゲーム]]の中ではかなりの上位であった。\n\n『YU-NO』はA.D.M.Sの採用によりAVGの新たな可能性を市場に提示したがA.D.M.Sと『YU-NO』の世界観は表裏一体の関係にあるため、A.D.M.Sだけを切り取って他のAVGに転用することは困難である。単純なマルチシナリオがAVGの主流となっている現状とあいまって、A.D.M.Sをさらに発展させようという動きはいまだゲーム業界に見られない。\n\n== 評価 ==\n=== PC-98版の評価 ===\n==== 前評判 ====\n菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）がデザインを手掛けた『YU-NO』の広告は、アダルトゲームの話題を扱う各誌に波紋を広げた。また、『DESIRE』や『EVE burst error』のヒットで知られる剣乃が業界の最大手エルフの資本を背景に送り出す作品ということもあって、各誌は『YU-NO』を大々的に取り上げた。\n\n*「あまりにも暗示的な広告でファンの注目を一気に集めているのが、このYU-NOだ」（「電撃王」 1996年11月号）\n*「エルフが今秋に放つ、期待の新作がついに姿を現す」（「[[コンプティーク]]」 1996年11月号）\n*「長めのタイトル、インパクトの強いイメージ広告、エルフというブランドの相乗効果で前評判が高い新作」（「[[E-Login]]」 1996年12月号）\n\n本作の目玉であるA.D.M.Sにも注目はもちろん集まり、「アドベンチャーゲームの常識を覆す」「画期的」システムと評される。「電撃王」1997年1月号では「年末年始に発売されるベストゲームはこれだ」と称して、『YU-NO』の名を巻頭に挙げている。また同誌が読者アンケートを元に作成した「読者の欲しいソフト」ランキングでは、1997年2月号・3月号で1位を獲得している。\n\n==== 売り上げ ====\n[[デジタルメディアインサイダー]]の集計によると、1997年[[11月30日]]までに4万5844本（CD版-3万0553本/3.5FD版-1万5291本）のセールスを記録している。同誌の1997年の年間ランキングでは、CD版が14位となっている（ちなみに1位は『SHOCK PRICE 500 麻雀』で7万7102本、アダルトゲーム最多は3位の『鬼畜王ランス』で7万2572本となっている）。\n\n==== ユーザーの評価 ====\n「電撃王」の「第2回 電撃王ゲームソフト大賞」（1997年5月号）では読者投票の平均点が最も高い作品に与えられるヒートアップ賞を受賞しており、「E-Login」の「ゲーム & ヒロイン of the year 1996」（1997年6月号）のゲーム部門で9位（1位は『[[同窓会 (ゲーム)|同窓会]]』）、「コンプティーク」の「第1回コンプティーク・ソフト大賞」（1998年2月号）で5位（1位は『[[To Heart]]』）を記録している。\n\n=== セガサターン版の評価 ===\n==== 前評判 ====\nPC-98版の移植が決まると、[[コンシューマーゲーム]]を扱う各誌はこれを大々的に報じた。\n\n「壮大なストーリー、独特の世界観、斬新なシステムが多大な評価を得た『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』がついに移植決定」（「[[セガサターンマガジン]]」 VOL.22、1997年6月20日発売）\n\n「昨年末、パソコンユーザーの間に鮮烈な感動を巻き起こした作品『この世の果てで恋を歌う少女YU-NO』 この話題作をどこよりも早く大紹介」（「[[電撃セガサターン]]」 VOL.1、1997年[[6月20日]]発売）\n\n「パソコンで発売され、練り込まれたシナリオや美しいグラフィックなどでヒットした『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』のサターン版の情報をいよいよ公開」（「ファミ通」 No.454、1997年[[8月8日]]発売）\n\n「セガサターンマガジン」は『YU-NO』の初報に誌面を4ページ割いた。「電撃セガサターン」にいたっては、創刊号の巻頭を6ページも割いている。移植の決定がこれだけ大きな反響を呼んだのは[[家庭用ゲーム機]]のユーザーから見てもA.D.M.Sが斬新だったこと、および以下に述べる事情による。\n\n;時勢\n:1995年に発売された[[PlayStation (ゲーム機)|プレイステーション]]（PS）版『[[ときめきメモリアル]]』（[[コナミ]]）のヒットにより、従来は決して目立たない存在だった美少女ゲームに注目が集まり、類似の作品が多く作られた。1996年から[[1998年]]にかけては20万本を超えるセールスもめずらしくなかったが美少女ゲーム市場はやがて縮小に向かうため、この時期の好況を[[バブル景気|バブル]]と表現することがある。『YU-NO』の移植が発表されたのは1997年6月、バブルの真っ只中である。\n;エルフ\n:発売元が[[エルフ (ブランド)|エルフ]]だったこと。『同級生』のヒットにより[[アダルトゲーム]]市場の最大手に成長した同社は、『[[野々村病院の人々]]』や『下級生』を引っさげてセガサターン市場に参入。『野々村病院の人々』（1996年[[11月29日]]発売）は32万7310本、『下級生』（1997年[[4月25日]]発売）は25万3495本のセールスを記録した。ゆえに、次の作品（『YU-NO』）も自然と世間の関心を集めることになる。\n;菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）\n:移植の発表に先立つ1997年[[1月24日]]、『EVE burst error』のSS版が発売される。同作のオリジナルは、菅野が[[シーズウェア]]に在籍していた時に手がけたPC-98版（1995年11月22日発売）である。PC-98版のシナリオとシステムを忠実に再現したSS版は、「セガサターンマガジン」の読者レース（詳細は後述）で一位を獲得するなど、非常に高い評価を得た。菅野がエルフに移籍したのは1996年のことだから移植にはもちろん関与していないが、SS版EVEの成功を機に彼の名は[[コンシューマーゲーム]]市場にも轟くことになる。\n\n各誌がアンケート葉書をもとに作成する「期待の新作TOP30」（ファミ通、セガサターンマガジン）、「前評判TOP15」（電撃セガサターン）を以下に示す。\n\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+ファミ通 期待の新作TOP30<br>NO.449（1997年7月11日発売）～NO.468（1997年11月21日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!16位!!17位!!18位!!19位!!20位!!21位!!22位!!23位!!24位!!25位!!26位!!27位!!28位!!29位!!30位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||-||1回||-||-||1回||-||2回||1回||-||2回||2回||-||-\n|}\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+セガサターンマガジン 期待の新作TOP30<br>VOL.24（1997年7月4日発売）～VOL.43（1997年11月28日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!1位!!2位!!3位!!4位!!5位!!6位!!7位!!8位!!9位!!10位!!11位!!12位!!13位!!14位!!15位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||4回||-||3回||6回||1回||2回||1回||1回||-||2回||-||-||-\n|}\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+電撃セガサターン 前評判TOP15<br>VOL.2（1997年7月11日発売）～VOL.13（1997年12月26日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!1位!!2位!!3位!!4位!!5位!!6位!!7位!!8位!!9位!!10位!!11位!!12位!!13位!!14位!!15位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||-||-||1回||1回||2回||1回||1回||3回||-||-||-||2回||1回\n|}\n\n最後に、発売の直前に掲載された各誌のレビュー（批評）を紹介する。「ファミ通」と「セガサターンマガジン」の場合は、編集者が10点満点で各作品を採点する。他方、電撃セガサターンは批評のみとなっている。\n\n;ファミ通 No.469（1997年11月28日発売）\n:計27点を獲得。内訳は、サワディ・ノダ（8点）、水ピン（7点）、イザベラ永野（7点）、ローリング内沢（5点）。「一筋縄ではいかない複雑なシナリオ」（サワディ・ノダ）「過去に戻って違う道を選択し、いろいろな話を体験する。それがおもしろい」（水ピン）\n;セガサターンマガジン vol.43（1997年11月28日発売）\n:計27点を獲得。内訳は、加島（9点）、明石家サンマン（9点）、かなめ（9点）。「遊ぶ楽しみと読む楽しみが融合した秀逸作」（明石家サンマン）「自分が18歳以上でよかったと、本気で思える作品」（かなめ）\n;電撃セガサターン vol.11（1997年11月28日発売）\n:採点はなし。「精巧かつ緻密に構成された感動的なシナリオ」（田中S）「極上のAVG（[[アドベンチャーゲーム]]）」（シルキー麻里菜）\n\n==== 売り上げ ====\n各誌による売り上げの集計を以下の表に示す。\n\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+ゲーム誌による売上の集計\n!style="background-color:#aaffff"|誌名!!style="background-color:#aaffff"|売り上げ!!style="background-color:#aaffff"|集計期間!!style="background-color:#aaffff"|出典\n|-\n|[[ファミ通]]||13万9509本||1997年12月4日～12月28日||同誌No.700\n|-\n|[[セガサターンマガジン]]||22万3494本||不明||サターンのゲームは世界いちぃぃぃ!\n|-\n|[[電撃セガサターン]]||24万0820本||1997年12月4日～1998年2月8日||同誌VOL.17\n|-\n|[[デジタルメディアインサイダー]]||15万6956本||1997年12月4日～1998年1月31日||同誌No.4 1998 Apr.\n|}\n\n== ポストモダン哲学との関連 ==\n哲学的な見地からYU-NOを高く評価する向きもある。[[批評家]]の[[東浩紀]]はいわゆる[[おたく|オタク]]文化と[[ポストモダン]]の関係を論じた著書『'''動物化するポストモダン'''』（[[講談社]]、ISBN 4061495755）の中で『YU-NO』を取り上げ、詳細な分析を加えている。ポストモダンとは「[[近代]]（モダン）の次（ポスト）に現れる世界」のことだが、同書は簡便のために「1970年代以降の世界」と規定している。『YU-NO』をはじめとするオタク文化にはポストモダンの本質がよく現れているとする東の論を、以下に概観する。\n\n=== シミュラークルとデータベース ===\n[[フランス]]の思想家・[[ジャン・ボードリヤール|ボードリヤール]]は、ポストモダンの出現により[[シミュラークル]]（オリジナルを持たない模造品）が社会に蔓延すると考えた。アマチュアのみならずプロの作家までもが[[コミックマーケット]]やインターネットで[[二次創作]]を盛んに発表し、オリジナルと模造品の区別を消滅させている昨今の状況は、シミュラークルの蔓延に他ならない。\n\nまた、[[ジャン・フランソワ・リオタール|リオタール]]はポストモダンの特徴を「大きな物語の凋落」に求めた。大きな物語、すなわち国家の運営に必要な思想、道徳、価値観は近代の終焉と共に役割を終え、我々は依拠すべきものを失うのだという。オタク文化の愛好者が閉鎖的な共同体に閉じこもるのは大きな物語に代わる新たな価値観、規範を求めてのことだった。\n\n近代の世界観は、社会の深層に存在する大きな物語によって規定されていた。これを投射モデルと呼ぶ。対し、ポストモダンの世界はデータベース・モデルによって捉えられる。深層に広がるのは今や[[データベース]]（情報の集合）のみであり、我々の眼に映る表層的な世界（シミュラークル）はデータベースの情報を様々に解釈することで形成される。近代の世界観は一通りしか存在しないが、ポストモダンの世界観は思想や価値観の数だけ存在することになる。各作品の設定（データベース）を元に二次創作（シミュラークル）が次々と作られてゆくオタク文化の現状は、ポストモダンの特徴をよく反映しているといえる（[[データベース消費]]も参照）。\n\n=== 解離的な共存 ===\nデータベース・モデルは作品の内部にも存在する。たとえば、アドベンチャーゲームの物語は複数の素材（テキスト、画像、音楽）を組み合わせることで作られるが素材の集合を作品のデータベースと見なすならば、遊び手の眼前に提示される物語はシミュラークルとなる。ポストモダンの体現者たるオタクは、シミュラークルとデータベースを同時に消費することを欲する。データベースの消費とはゲームのファイルから素材を取り出し、作品の成り立ちを明らかにすることである。素材は大抵の場合、[[暗号|暗号化]]されているが高度な知識を持った有志によって公開されるソフト（[[Susie]]など）を用いれば、汎用的な形式（画像なら[[Windowsビットマップ|bitmap]]や[[JPEG]]）に変換することが可能になる。暗号の解析は言うまでもなく手間を要する作業である。彼らがそれでも解析に挑むのは、データベースの消費を強く志向しているからである。シミュラークルへの欲求とデータベースへの欲求が互いに切り離された状態で共存することを、「解離的な共存」と呼ぶ。\n\n=== ポストモダンの自覚 ===\nマルチシナリオの構造もデータベースの一部である。ゆえに、分岐チャートを作成し物語の成り立ちを解明することはデータベースの消費と等価である。これに対し『YU-NO』はA.D.M.Sを採用することで、従来は秘匿されていた分岐チャートを見えるものにした。遊び手がデータベースに対して抱く欲求は作品の内部で満たされることになる。ポストモダンの特徴（シミュラークルの消費とデータベースの消費）を自覚することから生まれたYU-NOを、東は「きわめて重要な作品」と評する。\n\n=== 超平面性とポストモダンの寓話 ===\nあるシミュラークルと他のシミュラークルの関係は、「超平面的」という言葉で捉えられる。データベースを様々に解釈することで無数に生産されるシミュラークルは、互いに等価である。ゲームの場合、[[二進記数法|二進数]]の列（データベース）が[[プログラム (コンピュータ)|プログラム]]（シミュラークル）を規定しプログラムがテキストや画像（他のシミュラークル）を描き出すのだから、必ずしも等価とは言えないが両者の実体はいずれも二進数である。プログラムを[[エディタ]]で開けば、ゲームの画面とプログラムを同一のディスプレイに並べることが可能になる。異なる階層のものが同じ平面に並ぶという意味で、これを「超平面的な世界」と呼ぶ。世界が無数に並列する『YU-NO』の物語は、ポストモダンの特徴である「超平面的な感覚」を元に作られたのである。\n\n「超平面的な世界」を生きる『YU-NO』の主人公は、他の世界に移動するたびに記憶を失う。ある種の矛盾を含んだ設定だが、東によれば記憶の断片化は[[解離性同一性障害]]（俗に言う多重人格）の流行を反映しているという。従来は全く認知されていなかった解離性同一性障害の報告例が[[1970年代]]（ポストモダンの始まり）に入って急増したことから、この疾患を「文化的な運動」と解釈する向きもある。東は患者に内在する複数の人格が記憶を「部分的に」共有している事実に着目し、『YU-NO』との関連を論じる。\n\n『YU-NO』の主人公はなんの前触れもなく失踪した父を探し出すため、ある装置を使って無数に並列する現代を渡り歩く。彼の記憶は世界を移動するたびに失われるが、行動は連続している（つまり正確には、記憶を「部分的に」失っている）。父との再会に必要な「宝玉」と呼ばれるアイテムをすべて集めることに成功すると並列世界の旅は終わり、物語の舞台は古代の西洋を連想させる異世界に移る。父の失踪を「大きな物語の凋落」（ポストモダンの始まり）に見立てるなら並列世界の旅は人格の分裂、「宝玉」の収集は人格の統合に相当する。大きな物語が日本から失われた結果、我々は虚構の世界に依拠して生きることを余儀なくされているが、『YU-NO』の主人公も大きな物語（父）を捜し求める旅路の果てに架空の世界（異世界）にたどり着く。『YU-NO』の物語は、言うなればポストモダンの寓話なのだった。\n\nシミュラークルへの欲求とデータベースへの欲求を同時に満たすシステムを作り上げ、シナリオの面では「大きな物語の凋落」や解離性同一性障害を描いた『YU-NO』を東は「きわめて周到な作品」と評し、さらには『YU-NO』に代表されるオタク向けだが優れた作品を自由に批評し合える時代を作るために「本書は書かれている」と述べ筆を置く。\n\n== 関連商品 ==\n=== 書籍 ===\n*『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 発行所：[[辰巳出版]] 初版発行：1997年5月15日 ISBN 4-88641-197-5\n*[[まりお金田]] 『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』単巻。[[月刊Gファンタジー]]連載。発行所：[[エニックス]] 初版発行：1998年10月27日 ISBN 4-87025-379-8\n*[[神代創]]著、小説全4巻 \n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO I.美月』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年1月27日 ISBN 4-87709-191-2\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO II.神奈』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年4月2日 ISBN 4-87709-205-6\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO III.セーレス』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年7月30日 ISBN 4-87709-245-5\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO IV.ユーノ』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年12月3日 ISBN 4-87709-281-1\n\n=== アダルトアニメ ===\n; 概要\n: [[1998年]]から[[1999年]]まで、『'''YU-NO'''』のタイトルで[[ピンクパイナップル]]から発売された。各30分、全4話という限られた尺の都合上、世界観に関する解説が極めて淡白であり、原作のゲーム版を未体験の場合、理解は非常に困難である。基本設定は原作を踏襲しつつ、細部の展開に差異が見受けられる。並列世界についての新解釈や原作の補完的要素は特に存在しない。\n: 一人称である原作と異なり主人公不在の場面が多々見られ、その傾向は性的描写についても同様（女性キャラ同士のレズプレイが特徴的）。シナリオそのものよりも、各キャラの新たな側面や性的描写に重きを置いている向きが強い。\n: 各キャラには設定の簡略化や変更、あるいは登場場面の総削除が施されている。上述通りシナリオ自体に大異は無いため、キャラの変更点を順に詳述することによって原作とアダルトアニメ版との相違を明確にする（詳しくは[[#登場人物]]を参照）。\n: アダルトアニメ版の設定について書かれていないその他のキャラは、ゲーム版とは違って存在自体が描かれない。特徴としては現代編のキャラの多くを異世界編にも登場させ、異世界編専用キャラの代役を演じさせることで人数を絞った点が挙げられる。また、現代編男性キャラはたくやと秀夫が登場するのみで、原作の半数以上が未登場。全体的に現代編女性キャラの出番が増加している。\n: [[アニメ監督|監督]]は本作の以前や以後にもアダルトアニメの監督経験を多く持つ[[金澤勝眞]]が、[[作画監督]]は後年に演出業へ活躍の場を移すこととなる[[高橋丈夫]]が、それぞれ担当した。\n; 各巻リスト\n:* 「第1幕 誘惑する事象たち」\n:* 「第2幕 不連続体のコンチェルト」\n:* 「第3幕 分岐点のシンデレラ」\n:* 「第4幕 世界の果てで女神は唄う」\n; エンディングテーマ\n:; 「VOICES」（第1話・第2話）\n:: 作詞 - [[六ツ見純代]] / 作曲・編曲 - [[坂本昌之]] / 歌 - [[園崎未恵]]\n:; 「FACES」（第3話・第4話）\n:: 作詞 - 六ツ見純代 / 作曲・編曲 - 坂本昌之 / 歌 - 園崎未恵\n\n=== CD ===\n*この世の果てで恋を唄う少女YU-NO SUPER SOUND TRACK\n:PC98版ソフト同梱の申し込み用紙でのみ購入可能だった。価格は800円。2枚組で、簡素な紙ケースに収納されている。ライナーノーツはない。発売数が少なく、希少。\n*この世の果てで恋を唄う少女YU-NO オリジナル・サウンド&ボイスコレクション\n:SS版の発売後、エルフの通販でのみ購入可能だった。多少アレンジが加えられている。3枚組で、ライナーノーツ（ミニイラスト集）が付属する。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 参考文献 ==\n*雑誌\n**「[[ファミ通]]」 発行所：[[エンターブレイン]]\n**「[[セガサターンマガジン]]」 発行所：[[ソフトバンク]]出版事業部\n**「[[電撃セガサターン]]」 発行所：[[メディアワークス]]\n**「[[電撃G'sマガジン]]」 発行所：メディアワークス\n**「[[グレートサターンZ]]」 発行所：[[毎日コミュニケーションズ]]\n**「[[電撃王]]」 発行所：メディアワークス\n**「[[E-login]]」 発行所：エンターブレイン\n**「[[コンプティーク]]」 発行所：[[角川書店]]\n**「[[デジタルメディアインサイダー]]」 発行所：[[ギャガ|ギャガ・コミュニケーションズ]]\n**「[[ゲーム批評]]」 発行所：[[マイクロマガジン社|マイクロデザイン]]\n*書籍\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 発行所：[[辰巳出版]] 初版発行：1997年5月15日 ISBN 4-88641-197-5\n**『エクソダスギルティー ワールドガイダンス（EXODUS Guilty World Guidance）』 発行所：[[ソフトバンククリエイティブ|ソフトバンク パブリッシング]] 初版発行：1999年4月30日 ISBN 4-7973-0842-7\n**『サターンのゲームは世界いちぃぃぃ! ～サタマガ読者レース全記録～』 発行所：ソフトバンク パブリッシング 初版発行：2000年4月10日 ISBN 4-7973-1173-8\n**『パソコン美少女ゲーム歴史大全 1982-2000』 発行所：[[ぶんか社]] 初版発行：2000年10月10日 ISBN 4-8211-0717-1\n**[[東浩紀]]『動物化するポストモダン オタクから見た日本社会』 発行所：[[講談社]] 初版発行：2001年11月20日 ISBN 4-06-149575-5\n**『ファウスト 2004 MAR Vol.2』 発行所：講談社 初版発行：2004年3月19日 ISBN 4-06-179554-6\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.elf-game.co.jp/ エルフ]\n*[http://www.abelsoftware-jp.com/ アーベル]\n*[http://www.pinkpineapple.co.jp/ ピンクパイナップル]\n*[http://yu-no.jp/ リメイク版公式サイト]\n\n\n[[Category:エルフ (ゲーム会社)]]\n[[Category:1996年のアダルトゲーム]]\n[[Category:1997年のコンピュータゲーム]]\n[[Category:セガサターン用ソフト]]\n[[Category:PlayStation 4用ソフト]]\n[[Category:PlayStation Vita用ソフト]]\n[[Category:美少女ゲーム]]\n[[Category:漫画作品 こ|のよのはててこいをうたうしようしよゆうの]]\n[[Category:月刊Gファンタジー]]\n[[Category:アニメ作品 こ|のよのはててこいをうたうしようしよゆうの]]\n[[Category:成人向けOVA]]\n[[Category:SF作品]]\n[[Category:インセストを題材としたフィクション作品]]\n[[Category:パラレルワールドを題材にしたコンピュータゲーム]]\n[[Category:パラレルワールドを題材としたアニメ作品]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58207483	{{複数の問題\n| 出典の明記 = 2014年8月\n| 大言壮語 = 2015年4月\n| 内容過剰 = 2014年8月\n| 物語世界内の観点 = 2015年3月\n}}\n{{コンピュータゲームの新製品}}\n\n{{美少女ゲーム系\n| タイトル = この世の果てで恋を唄う少女 YU-NO\n| 対応機種 = '''オリジナル版'''<br />[[PC-9800シリーズ|PC-98]](18禁)<br />'''移植版'''<br />[[セガサターン|Sega Saturn]](18歳以上推奨)<br />[[Microsoft Windows|Windows]](18禁)<br />'''フルリメイク版'''<br />[[PlayStation 4]]<br />[[PlayStation Vita]]\n| 発売元 = elf (PC/SS)<br />[[MAGES.]]([[5pb.]]) (PS4/PS Vita)\n| 開発 = [[エルフ (ブランド)|elf]]\n| プロデューサー = [[剣乃ゆきひろ]]<br />[[志倉千代丸]] (PS4/PS Vita)<br />[[浅田誠]] (PS4/PS Vita)\n| ディレクター = \n| キャラクターデザイン = [[長岡康史]] (PC-98/SS)<br />[[凪良]] (PS4/PS Vita)\n| シナリオ = 剣乃ゆきひろ\n| 音楽 = [[島田竜]]\n| オープニング = \n| エンディング = \n| ジャンル = [[SF]]アドベンチャーゲーム\n| 発売日 = [[1996年]][[12月26日]] (PC-98)<br />[[1997年]][[12月4日]] (SS)<br />[[2000年]][[12月22日]] (Windows)<br />[[2016年]][[春]]予定 (PS4/PS Vita)\n| 価格 = 9,800円 (PC-98)<br />7,800円 (SS)\n| レイティング = 18禁 (PC-98/Windows)<br />推奨年齢18歳以上 (SS)<br />CERO: 未定 (PS4/PS Vita)\n| コンテンツアイコン = \n| キャラクター名設定 = \n| エンディング数 = \n| セーブファイル数 = \n| セーブファイル容量 = \n| メディア = [[CD-ROM]] (PC-98/Windows)<br />[[BD-ROM]] (PS4)<br />PS Vitaカード (PS Vita)\n| ディスクレス起動 = \n| アクチベーション = \n| ゲームエンジン = \n| 画面サイズ = \n| BGMフォーマット = FM(PC-98/Windows)/PCM（SS）\n| キャラクターボイス = あり（SS）<br />フルボイス (主人公を含む) (PS4/PS Vita)\n| CGモード = \n| 音楽モード = \n| 回想モード = \n| メッセージスキップ = \n| オートモード = \n| 備考 = \n}}\n『'''この世の果てで恋を唄う少女YU-NO'''』（このよのはてでこいをうたうしょうじょ ユーノ、英題：{{lang|en|''YU-NO：A girl who chants love at the bound of this world.''}}）は、[[菅野ひろゆき]]（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）が企画・脚本・ゲームデザイン・総合プロデュースを担当し、[[エルフ (ブランド)|エルフ]]にて開発販売した[[サイエンス・フィクション|SF]][[アドベンチャーゲーム]]。\n\n[[PC-9800シリーズ|PC-98]]版（[[アダルトゲーム|18禁]]）、[[セガサターン|Sega Saturn]]版（推奨年齢18歳以上）、[[Microsoft Windows|Windows]]版（18禁）があり、[[2016年]]には、[[PlayStation 4]]、[[PlayStation Vita]]にてフルリメイク版の発売が予定されている。また、[[アダルトアニメ]]化、漫画化、小説化もなされた。\n\n== 概要 ==\n無数に存在すると言われる[[パラレルワールド|並列世界]]を渡り歩き、隠された謎を解くことがゲームの目的である。並列世界は[[サイエンス・フィクション|SF]]の題材としてはなんら珍しくないが、[[物理]]、[[数学]]、[[哲学]]、[[歴史]]、[[宗教]]の知識を元に作られた独特の世界観は多くの支持を得た。特に名高いのが'''A.D.M.S'''（アダムス、オート分岐マッピング・システム）と呼ばれる、分岐した並列世界をマップにして視覚的にわかりやすくし、探索を助けるためのシステムである。\n\n=== タイトル ===\n「この世の果て」とは本作の主人公が物語の最後に行き着く世界のことであり、「YU-NO」は物語の鍵を握る少女の名である。\n\n「この世の果てで恋を唄う少女」がメインタイトル、「YU-NO」がサブタイトルとなっている（PC-98版のパッケージに同梱の「SPディスクのお知らせ」に明記されている）。\n\n英題は「YU-NO：A girl who chants love at the bound of this world.」である。\n\n=== PC-98シリーズ版（NXシリーズは除く）===\n[[1996年]][[12月26日]]、[[アダルトゲーム]]として発売される。エルフが開発した[[MS-DOS]]用ソフトとしては最後のもの。価格は9,800円。\n\nユーザーの環境の違いを考慮して、[[フロッピーディスク]]版と[[CD-ROM]]版が用意された。CD-ROM版には、本編で使われている[[バックグラウンドミュージック|BGM]]の[[アレンジ]]曲が収録された。ゲーム内容に差異はない。\n\n=== Sega Saturn（SS）版 ===\n[[1997年]][[12月4日]]に発売される。推奨年齢18歳以上。価格は通常版が7,800円、[[マウス (コンピュータ)|マウス]]同梱版が9,800円。パッケージ裏、CDトレイ下のイラストが数種類あり、どのイラストかは開封するまでわからない。\n\nPC-98版との差異は、[[ハードウェア]]の性能により主に演出面に現れている。また、PC-98版を[[通信販売]]で購入した時に配布されるスペシャルディスク（追加内容を収録した[[フロッピーディスク]]）のおまけシナリオが、本編に統合された。テキストにも若干の変更が加えられている。Windows版と同様、近親相姦を思わせるシーンが削除されている。\n\n他の変更点は以下の通り。\n\n*グラフィック - 16色[[コンピュータグラフィックス|CG]]を全て[[原画]]段階から描き直している。\n*アニメーション - PC-98版では性能と容量の関係で存在しなかったが、SS版では[[OP|オープニング]]と作中で何度か使用されている（関連：[[Cinepak]]）。\n*ゲームシステム - 作中の重要アイテム「宝玉」が、2つ追加された。\n*性描写 - 推奨年齢18歳以上枠への移植に伴い、表現がソフトになっている。\n\n=== Windows版 ===\n[[エルフ大人の缶詰]]（[[2000年]][[12月22日]]発売）に同梱のelf classicに収録される形で、PC-98版がWindowsに移植される。画像と音楽がPC-98版と同等になっているが、移植時の倫理規定にあわせ最低限の修正がなされた。PC-98版に存在した[[近親相姦]]を思わせるシーンがメーカーの自主規制により削除され、主人公とYU-NOの関係をあらわす単語、YU-NOの年齢が読み取れる数字が伏せられている。elf classicは後に単品での発売があった。\n\n=== PlayStation 4、PlayStation Vita版 ===\n{{コンピュータゲームの新製品}}\n2014年12月28日、『[[コミックマーケット|コミックマーケット87]]』（[[東京ビッグサイト]]）にて「新規プロジェクト」として公開される<ref>{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201412/28068908.html|title=浅田誠氏が指揮を執る謎の新規プロジェクトが“コミックマーケット87”5pb.ブースにて発表された！|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2014-12-28|accessdate=2015-09-20}}</ref>。翌12月29日には『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』のゲーム化プロジェクトであることが公表され、[[ティザーサイト]]も公開された<ref>{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201412/29068921.html|title=『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』ゲーム化プロジェクトスタート　ティザーサイトも公開|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2014-12-29|accessdate=2015-09-20}}</ref>。2015年7月10日、公式サイトが正式オープンした<ref>{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/201507/10082988.html|title=『この世の果てで恋を唄う少女 YU-NO』公式サイトが正式オープン　キャラクターイラストと豪華ボイスキャストが公開|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2015-07-10|accessdate=2015-09-20}}</ref>。\n\n2015年9月19日、[[幕張メッセ]]で開催中の『[[東京ゲームショウ|東京ゲームショウ2015]]』にて、本作が[[PlayStation 4]]と[[PlayStation Vita]]ソフトとして、2016年2月18日に発売されることが発表された<ref>{{cite web|url=http://www.famitsu.com/news/20150919088938.html|title=【速報】『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』はPS4・PS Vita用ソフトとして、2016年2月18日発売決定!!【TGS2015】|publisher=[[ファミ通.com]]|date=2015-09-19|accessdate=2015-09-20}}</ref>。レーティングは未定。\n\n本作は、[[エルフ (ブランド)|エルフ]]から[[MAGES.]]へ版権が委譲され、フルリメイク版として制作される<ref>[http://www.famitsu.com/news/201412/29068836.html 『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』“フルリメイク”の真相とは？　浅田誠プロデューサーを直撃！] ファミ通.com</ref>。版権の許諾ではなく委譲での移植となったのは、原作者が没した作品であるためにエルフでもどう触れればいいのか悩んでいること、PC-98版の発売から約18年間で何十社という会社による移植の話を断ってきたこと、そしてエルフにもう『YU-NO』のことをわかる人が在籍していないことなどが理由に挙げられている<ref>[http://dengekionline.com/elem/000/000/984/984492/ 電撃 - 『YU-NO』が約18年の時を経て復活！ 浅田プロデューサーが語る「なぜ今出るのか、なぜ今まで出なかったのか」]</ref>。\n\nキャストを一新してフルボイス化され、キャラクターデザインは全て描き直される。内容はシステムやシナリオに若干の修正が加えられるものの、「9割5分変更はない」とのこと。\n\n*[[エグゼクティブ・プロデューサー]] - [[志倉千代丸]]\n*[[プロデューサー]] - [[浅田誠]]\n*[[脚本]] - [[菅野ひろゆき]]\n*[[キャラクターデザイン]] - [[凪良]]\n\n== システム ==\nPC-98版とセガサターン（SS）版ではゲームのシステムが若干異なる。以下の説明は特に断りがない限り、PC-98版の説明である。\n\n[[ファイル:YU-NO adms1.png|thumb|right|300px|初期の分岐マップ]]\n[[ファイル:YU-NO adms2.png|thumb|right|300px|完成した分岐マップ]]\nYU-NOではA.D.M.S（アダムス）と呼ばれるシステムを採用している。これは「Auto Diverge Mapping System」の略であり、「オート分岐マッピング・システム」と訳される。\n\nシナリオの分岐が近づくとリフレクター・デバイス（以下Rデバイス）の「マッピング・スイッチ」が点滅する。主人公がたどった道筋は、並列世界を視覚化した「分岐マップ」に記録される。新たな道筋を発見すると効果音が鳴る。またRデバイスの動力源である「宝玉」を八つ集めることが現代編の目的となっている。「宝玉」の位置は初めから「分岐マップ」に記されている。A.D.M.Sは、並列世界の探索を助けるためのシステムである。「分岐マップ」は「マッピング・スイッチ」を[[クリック]]することで開く。横方向が時間軸となっている（左から右に進む）。\n\n特筆すべきは「宝玉セーブ」である。画面の右下に表示されている「宝玉」をクリックすると画面から「宝玉」がひとつ消え、代わって「分岐マップ」の現在地に印が刻まれる。これは「宝玉」が印の地点に静止していることを意味する（飛び移り座屈の項を参照）。印の地点に戻りたい時は、「分岐マップ」を開き、印をクリックすればよい。「宝玉」が静止した地点に戻ると、「宝玉」は自動的に回収される（印が消える）。シナリオの分岐点で「宝玉セーブ」を行えば、効率的なプレイが可能になる。これだけだと「宝玉セーブ」は一般的なAVGのセーブおよびロードと大差ないが、ある世界で入手したアイテムを他の世界に持ち越せるところに本作の特徴がある。\n\n例えば、最初に亜由美シナリオをプレイした時は必ずバッドエンド（亜由美の自殺）を迎える。なぜなら、亜由美の自殺を阻止するためのアイテム（秀夫と暴力団の繋がりを示唆する写真）を主人公が持っていないからである。この写真はバッドエンドへの分岐が決まった直後に香織から入手することになるが、亜由美のもとに主人公が戻った時はすでに手遅れなのである。バッドエンドに分岐するかどうかは秀夫と亜由美の性行為を主人公が目撃した時、写真を秀夫に突きつけたか否かで決まる。つまり亜由美を助けるには、この場面でまず「宝玉セーブ」を行う。そしてバッドエンドに分岐し写真を手に入れたら、「分岐マップ」を開き「宝玉セーブ」をした地点に戻ればよい。A.D.M.Sは、こうしたギミックを作中に挿入するためのシステムでもある。\n\nエンディングを迎えると、主人公は「カオスの矯正」により「分岐マップ」のスタート地点に戻される。「分岐マップ」にはエンディングを迎えたことを示す印が刻まれる。入手したアイテムを失うことはもちろんない。シナリオを一から再開してもかまわないし、「宝玉セーブ」をした地点に移動してもかまわない。\n\n「宝玉」をすべて回収すると別の世界への道が開かれ、ゲームは新たな局面を迎えることになる。\n\nA.D.M.Sにも欠点はある。「宝玉セーブ」の使い方を誤ると、クリアに要する時間が大幅に伸びてしまう。先述のとおり、主人公はエンディングを迎えると必ずスタート地点に戻される。従って、「宝玉セーブ」を一度も行っていないと同じ道をまた辿ることになる。非常に効率の悪い作業となっている。また、「宝玉」は8つしか存在しない。これは、「宝玉セーブ」の回数が制限されることを意味している。「宝玉セーブ」を行う場所が偏ると、やはりプレイの効率が落ちてしまう。クリアに必要な時間は40時間から60時間と言われるが、これだけ幅があるのはひとえに上記の事情による。\n\n== 世界観設定 ==\n以下は『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 p116-123による。\n\n我々が体験する現象には必ず原因があるという考えを[[因果律]]と呼ぶ。この原理は早くから知られており、「[[現世]]における苦楽は[[前世]]の[[業]]によって決まる」とする[[因果応報]]の思想を生む。また、[[ドイツ]]の[[哲学者]]「[[アルトゥル・ショーペンハウアー]]」によれば、我々が有する世界像は外部の事象を[[時間]]、[[空間]]、因果律の形に再構成することによって形成されるという。しかし因果律は目に見えないため、長らく[[科学]]の対象とはならなかった。\n\n「事象科学」においては「事象素子」と呼ばれる[[粒子]]を仮定し、時間と空間に因果律を加えた世界像を構築する。本作の核となる[[時間旅行]]および[[並列世界]]に関する理論は、この「事象科学」を元に説明される。\n\n=== 飛び移り座屈 ===\n{{独自研究|date=2014年8月|section=1}}\n[[画像:YU-NO wave.png|thumb|right|300px|飛び移り座屈の解説]]\nRデバイスとよばれる装置には、「超念石」の結晶である「宝玉」がはめ込まれている。「宝玉」に触れると「宝玉」は時間に対する[[慣性]]を失い、静止する（すなわち時間の流れから取り残される）。このため、Rデバイスの所有者と「宝玉」は離れ離れになるが、「事象素子」（虚数空間を走る[[光子]]。因果律の伝達を行う。）の波がRデバイスによって放射されると「宝玉」は[[励起]]され、[[反射波]]を生じる。[[波動力学]]に従い、[[合成波]]の振幅（＝事象密度の大きさ。事象の起こりやすさを表す。）が最大になる部分を「腹」、最小になる部分を「節」と呼ぶ。腹は「現実において十分に起こりうる事象」であり、節は「現実には起こりにくい事象」である。後者より前者の状態が自然であるため、節から腹への移動は容易に起こりうる。「事象素子」の波をうまく制御してRデバイスを「節」、「宝玉」を「腹」とすればRデバイスの所有者は「宝玉」が静止している時間（過去）に移動することが可能になる。これを、「事象の飛び移り座屈」（スナップスルー）という。「宝玉」が未来、もしくは別次元の世界に静止している場合も同様である。\n\n=== 時は可逆、歴史は不可逆 ===\n時間旅行に関する[[パラドクス]]は数多く存在する。例えば時間をさかのぼって過去へ行き、自分を産む前の両親を殺害すると自分は歴史から消えてしまうに違いない。これにより、両親が命を落とすことになる原因も同時に消滅する。歴史を俯瞰（ふかん）すると、この世に存在しない者が両親を殺したことになる。論理的には起こり得ない現象である。したがって、{{要出典|範囲=時間旅行は[[空想]]の産物に過ぎないと言われることがある|date=2014年8月}}。\n\nこれに対して本作は「時は可逆、歴史は不可逆」という概念に立脚しているため、このような問題が生じることはない。例えば、両親を殺すためRデバイスを使って時間をさかのぼり、両親が出会うことになる場所へ向かったとする。本来なら、この場に自分は存在しないはずである。これは歴史の改変を意味するのだろうか?{{要出典|範囲=否、歴史は不可逆、すなわち変えられないのである|date=2014年8月}}。例え時間を遡っても、時間を遡って過去の時代を過ごしているという事実が、現在までの歴史の延長線上に歴史的事実として刻まれていくことになる。また、自分がたどり着いた過去は歴史上、現在の歴史の延長線上に位置するというだけではなく、{{要出典|範囲=実際上にも元々の過去とは異なる|date=2014年8月}}。時間をさかのぼることによって、「両親の出会いに自分が立ち会う」世界が生成される。元の世界とは似て非なる[[パラレルワールド]]である。並行（平行）世界ともいうが、「事象科学」では「並列世界」と呼び習わす。「並列世界」の「並列世界」が生成されることも、{{要出典|範囲=無論ありうる|date=2014年8月}}。すなわち、過去にさかのぼることによって新たな過去が並列世界として生成されるが、元々の過去も別の並列世界として存続し続けるのである。そのため、例え時間を遡って過去をやり直すことができたとしても、別の並列世界にはオリジナルの過去が厳然と存在しており、一度過ぎ去った過去は決して無くすことも変えることもできないことをも、意味している。\n\n=== 世界像の数学モデル ===\n因果律を含めた世界像を数式によって表すため、因果律を流体に見立てて[[流体力学]]を適用すると、以下の[[基礎方程式]]が導かれる。\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)\\rho+\\nabla \\cdot \\rho \\mathbf{u} = 0 \\quad(1)</math>\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)\\rho \\mathbf{u} +\\nabla \\cdot \\rho \\mathbf{u} \\mathbf{u} = \\nabla \\cdot \\Phi + \\rho \\mathbf{f}\\quad(2)</math>\n\n:<math>\\left( \\frac{\\partial}{\\partial t}+ \\frac{\\partial}{\\partial e} \\right)E +\\nabla \\cdot E \\mathbf{u} = \\rho \\mathbf{u} \\cdot \\mathbf{f} + \\nabla \\cdot \\Phi \\cdot \\mathbf{u} \\quad(3)</math>\n\n:t：時間 e：因果律 ρ：事象密度 u：時間と因果律のベクトル流速\n\n:E：内部エネルギー（[[運動エネルギー]]、[[位置エネルギー]]、[[電磁力]]など）\n\n:f：単位等価質量あたりの領域力ベクトル Φ：境界力ベクトル\n\n:∇&middot;Φ：領域力（系の領域すべてに働く外力） ρf：境界力（系の境界のみに働く外力）\n\n:ρu&middot;f：領域力エネルギー ∇&middot;Φ&middot;u：境界力エネルギー\n\n（1）は[[連続の式]]、（2）は[[運動方程式]]、（3）は[[熱力学第一法則]]から導かれるエネルギー方程式である。\n\n[[相対性理論]]によると、速度vで移動する物体の質量mおよびエネルギーEは以下の式で表される。\n\n:<math>m=\\cfrac{m_0}{\\sqrt{1-\\cfrac{v^2}{c^2} }} \\quad(4)</math>\n\n:<math>E=\\cfrac{m_0c^2}{\\sqrt{1-\\cfrac{v^2}{c^2} }}=mc^2 \\quad(5)</math>\n\n:m<sub>0</sub>：[[静止質量]] c：[[光速度]]\n\n（5）は、質量とエネルギーが等価であることを示している。すなわち、質量mの物体を消滅させるとmc<sup>2</sup>のエネルギーが生じるのである。\n\nこれを「事象科学」に適用すると、拡張[[アインシュタイン]]則が得られる。\n\n:<math>E=M(x,t,e)\\left\\{ C(e) \\right\\}^2 = \\int_{\\Omega}\\rho(x,t,e) \\left\\{ C(e) \\right\\}^2 d\\Omega\\quad(6)</math>\n\n:Ω（x,t,e）：対象となる領域 C（e）：事象素子の速度\n\n:<math>M = \\int_{\\Omega}\\rho(x,t,e) d\\Omega\\,</math>：時間、空間、因果律の軸上に存在する質量（等価質量）\n\n等価質量Mの消滅・生成により、エネルギーEの生成・消滅が起こるわけである。Eを因果律エネルギーと呼ぶことにする。\n\n=== 層流と乱流 ===\n流体の状態には、[[層流]]と[[乱流]]がある。前者は不規則な変動を含まない流れであり、後者は流速や圧力が不規則に変化する流れである。因果律の層流とは先の基礎方程式に従い、因果律がスムーズに伝達される状態をいう。しかし因果律エネルギーが外界から層流に供給され、因果律の伝達速度と事象粘性の比がある値を超えると不安定な状態になり、因果律の渦が形成される。これが乱流である。\n\n層流の場合、因果律は一方向にのみ流れる。対して乱流の場合は事象Aが事象Bを生み、事象Bが再び事象Aを生むといったことが起こり得る。因果律の渦は周囲にエネルギーを渡しながら運動を続けるため、外部からのエネルギー供給が途絶えると層流に戻る。\n\n=== 事象のシュヴァルツシルト半径 ===\nRデバイスを用いれば時間旅行が可能になると述べたが「事象密度」が著しく高い世界に接近すると、過去や未来、別次元の世界に移動することが困難になる。[[脱出速度]]を例に、この現象を説明しよう。\n\nある[[天体]]の表面に置かれている物体が天体の[[重力]]圏を完全に脱するには、以下の式で表される初速v（脱出速度）を水平方向に得る必要がある。\n\n:<math>v = \\sqrt{ \\frac{2GM}{r} }\\quad(7)</math>\n\n:G：[[万有引力定数]] M：天体の質量 r：天体の半径\n\nvに光速cを代入すると、脱出速度と光速が等しくなる時の半径\n\n:<math>r=\\frac{2GM}{c^2}\\quad(8)</math>\n\nが求まる。この半径より内側の領域においては、[[光]]さえも天体の重力からは逃れられない。いわゆる[[ブラックホール]]である。[[重力場方程式]]を解き、ブラックホールの存在を示唆した[[天文学者]]・[[カール・シュヴァルツシルト|シュヴァルツシルト]]にちなみ（8）を[[シュヴァルツシルト半径]]と呼ぶ。\n\n「事象密度」は事象の起こりやすさを表すため「事象密度」が極めて高い世界はさながらブラックホールであり、接近すると他の世界への移行が困難となる。この時、「事象密度」の[[逆数]]を「限界半径」もしくは「事象のシュヴァルツシルト半径」という。「限界半径」の内側においては、いかなる手段を用いようとも他の世界への移動は叶わない。「[[運命]]」と呼ばれる状態である。\n\n=== ノイマン世界 ===\n系が完全に閉じられており、因果律が外部の系に流出しない（また、外部の系から流入しない）世界をディリクレ世界という。逆に、これらが起こりうる世界をノイマン世界と呼ぶ。ノイマン世界においては内部の因果律と外部の因果律が衝突するため、因果律の破綻が生じる。他方、ディリクレ世界の因果律が破綻することは通常ならありえないが並列世界との干渉が起こると、ノイマン世界となる。我々の常識に反する現象（[[超常現象]]）が時おり現実のものとなるのは、このためである。\n\nノイマン世界は、ディリクレ世界の内部にも存在する。[[国家]]や[[文明]]をひとつの系と見なせば、異文化の流入は因果律の破綻を意味する。[[極東]]の[[島国]]であった[[日本]]（ディリクレ世界）は[[黒船]]の来航、[[文明開化]]などによりノイマン世界になったと解釈される。\n\n[[スイス]]の[[心理学者]]・[[カール・グスタフ・ユング|ユング]]が提唱した[[シンクロニシティ|共時性]]（心に思い浮かべた風景と外部の事象が、なんらかの働きによって一致する現象）と呼ばれる概念も、個体をノイマン世界と見なすことで説明が可能になる。一般には単なる偶然とされるが、外部から流入した因果律が本人の意識に影響を与えたとすれば心の風景と外部の事象が一致してもおかしくはない。[[虫の知らせ]]も同様である。またユングの師である[[ジークムント・フロイト|フロイト]]は、抑圧された意識が[[無意識]]を形成すると考えた。無意識は[[夢]]などの形を取って本人の意識に現れるが、無意識から[[自我]]に向かって因果律が流れていると仮定すると自我もやはりノイマン世界となる。因果律の流入は大抵の場合、意識では捕らえられないため本人は共時性や虫の知らせを不思議がることになる。\n\nRデバイスは「事象密度」を調整することにより、ノイマン世界の境界を超える（外部の系に移動する）ことを可能にする装置であると言える。\n\n=== 並列世界 ===\n[[画像:YU-NO Parallel.png|thumb|right|300px|並列世界の構造]]\n我々が暮らす世界は様々な可能性をふくんでいるため、時おり複数の世界に分裂する。分裂の元になる世界を「原世界」、分裂により生じた世界を「従属世界」と言う。並列世界とは、「原世界」から見た「従属世界」のことである。従って上図の場合は、世界B,C,Dが世界Aの並列世界にあたる。B,C,Dの差異は微々たる物だが分裂を重ねるたびにそれは広がり、ついには似ても似つかない世界になる。\n\nRデバイスを使い、同じ層に存在する別の世界に移動するとなにが起こるのだろうか。別の世界にも「自分」は存在するのだから、ふたりの「自分」がひとつの世界に並び立つことが予想される。しかしこれは誤りである。b層を例にとって説明すると、世界Bの「自分」がCに移動するとCの「自分」はDに押し出される。[[質量保存の法則]]が働いた結果である。これによりDの「自分」もBへの移行を余儀なくされる。「自分」と「自分」の鉢合わせは起こり得ないわけである。\n\n下層（従属世界）から上層（原世界）に移動する場合はどうだろうか。従属世界B,C,Dの因果律は基本的にそれぞれ独立しているが、ひとつの世界で原世界Aへの移動が起こると他の世界でも同様の現象が生じる。このため、b層の従属世界はすべて消滅する。上層から下層への移動は、従属世界を形成することによってなされる。\n\n従属世界の形成・消滅エネルギーEは拡張アインシュタイン則（6）から導かれる。\n\n:<math>E=\\sum_{j=1}^m M_j(\\rho_j,\\phi_j,H_j,t_j)\\left\\{ C_j(\\rho_j,\\phi_j) \\right\\}^2\\quad(9)</math>\n\n:m：従属世界の数 M<sub>j</sub>：次元等価質量 &rho;<sub>j</sub>：事象密度\n:&Phi;<sub>j</sub>：事象ポテンシャル（起こりうる事象の数を表す） H<sub>j</sub>：次元の保有空間\n:t<sub>j</sub>：次元の保有時間 C<sub>j</sub>：因果律エネルギー\n\n=== カオスの矯正 ===\n事象移動により持ち越せるモノ（物体に限らず）が世界の許容範囲を逸脱した場合、それは世界から「矯正」を受ける対象となる。例えば主人公は、チャートの終端地点にたどり着いた際に「カオスの矯正」として強制的に始端地点まで飛ばされてしまう。これは異端分子の知識・モノを持つ主人公がより長い時間を過ごすにつれ、主人公の可能性存在が増える=可能性世界の増殖速度が指数関数的に増大する為である。\n\nまた、「カオスの矯正」を受けた主人公は事象移動前の記憶を殆ど忘れてしまう。これは別事象での記憶を失う事で、ある程度反復した行動を対象者に半ば強制する事を意味する。つまりRデバイスを所持する主人公の無数の可能性存在が各事象にのさばる事で、可能性世界が無限に増殖する、そのような事態を世界が未然に食い止めている。もっと具体的に言うと、主人公の行動パターンがカオス領域に発散せず一定の周期軌道内に収まる事を実現していると言える。つまり、事象移動者の行動パターンが一定の周期軌道内に収まるという事は可能性世界の増加に頭打ちが来るという事である。YU-NOのチャート分岐が定められた数しか無いのも、これにより説明出来る。\n\n=== ブリンダーの木 ===\n事象的介入により可能性世界が爆発的に誕生してゆく様をその時間発展の様子からツリー構造に見立て、その全体を「ブリンダーの木」と呼ぶ。つまり「ブリンダーの木」を（時間的に）さかのぼると、あらゆる事象の根源すなわち[[宇宙]]の始まりにたどり着く事になる。\n\nちなみに、ブリンダーの木はゲーム中に示される分岐チャートとは異なるとする意見が多勢である。もし分岐チャートが「時は可逆、歴史は不可逆」というYU-NOの根底理念に基づいている（=ブリンダーの木）ならば、主人公がRデバイスを使った時点で分岐チャートは別の可能性世界における分岐チャートとして、その全体が様変わりする必要があるからである。\n\n=== デラ=グラント ===\n[[ファイル:YU-NO world.png|thumb|right|300px|ブリンダーの木]]\n数十万年前の[[地球]]には、非常に優れた技術を有する民族（地球先住民族）が存在した。彼らは自然と調和し、豊かな生活を送っていた。しかし地球先住民族の文明はある時、滅亡の危機に直面する。「神の涙」と呼ばれる巨大な[[隕石]]が近い将来、地球に飛来することが判明したのである。\n\n「神の涙」から逃れるため、地球先住民族は自らが暮らす大陸を次元移動装置に造り替え別の次元に移動させた。いつの日か母なる地球に帰ることを夢見ながら。移住を指揮した科学者「グランティア」にちなみ、この大陸を「デラ=グラント」と呼ぶ。\n\n「神の涙」による滅亡はとりあえず回避されたが、新たな危機が「デラ=グラント」の民を襲う。異次元の環境はあまりにも過酷であり、命を失う者が続出したのだ。彼らはこの環境になんとか適応するため、己の肉体に改造を加え幼年期は短いが成年期は非常に長い生命体に生まれ変わった。また半永久的に[[原子核融合|重核融合]]を行う[[太陽]]・メルギオや、[[酸素]]の供給を行う[[植物]]も作り上げた。科学者の努力により、「デラ=グラント」の環境は徐々に改善されていった。\n\n問題はもうひとつあった。「デラ=グラント」はある軌道に沿って地球（正確には地球が存在する次元）を周回するが軌道の計算には誤差があり、「デラ=グラント」と地球は周期的に接近することが明らかになった。「グランティア」の予測によれば、衝突の危機は400年ごとに訪れるという。\n\n衝突を回避する技術を持った科学者は病や寿命のため、ひとり、またひとりと命を失ってゆく。あせりを覚えた「グランティア」は自身の意識で大陸を制御するシステムを作り上げると、精神を肉体から解き放ち「デラ=グラント」を守る不滅の女神「デラ=グランティア」となる。もっとも、「デラ=グランティア」が大陸を制御するには意識を第三者の肉体に投影する必要があった。「グランティア」の指令を収めた統合[[コンピュータ]]「グランドマザー」は、400年ごとに投影の対象となる女を選び出す。選ばれた者はある儀式を行うことで女神と一体になるため、「[[巫女]]」と呼ばれる。\n\n他方、地球は「神の涙」により大打撃を受けるが長い年月を経て本来の姿を取り戻していく。「デラ=グラント」の民とは別種の生物である[[原人]]（もしくは[[旧人]]）も[[ホモ・サピエンス]]に進化し、文明を築き始める。\n\n「デラ=グラント」と地球が接近すると両者に接点が生じるため、「デラ=グラント」から地球への移動が容易になる（逆もしかり）。接点となるのは[[日本]]の境町（さかいまち）である。「デラ=グラント」の民の一部は母なる地球への帰還を望んだのか、400年ごとに境町へ渡り日本の歴史に大きな影響を与えた。『[[魏志倭人伝]]』によると、古代の日本は[[倭国大乱]]と呼ばれる状態にあったが「デラ=グラント」の民は武力により西暦400年ごろ日本を統一、[[履中天皇]]となった。西暦794年には、[[桓武天皇]]の手により[[平安京]]への[[遷都]]が行われる。桓武天皇は[[渡来人]]を重用したという。渡来人とはもちろん、「デラ=グラント」の民である。彼らは鎌倉幕府（西暦1192年）や江戸幕府（西暦1603年）の成立にも関与した。「デラ=グラント」の巫女であるケイティアも400年前、自らの身体に女神を取り込み「デラ=グラント」と地球の衝突を回避すると、境町に移住した。\n\n歴史の博士号を持つ広大は[[日本の歴史|日本史]]の転換点となるこれらの事件が400年おきに起こったことに着目し、「400年周期の仮説」を唱える。境町に起源を持つ幻の民族「高ノ天原」（たかのあまはら）が400年ごとに姿を現し、歴史の舞台裏で大規模な改革を実行するとの説である。「デラ=グラント」の民が有する技術は非常に優れていたから、彼らが渡来するたびに変革が起こるのは当然のことだった。\n\nケイティアは境町で広大と結婚し男児（本編の主人公）を設けるが、彼女の体内にはいまだ女神「デラ=グランティア」が存在した。西暦[[2000年]]ごろの衝突を回避するには自らの命を絶ち、女神を解放する必要があった。これにより、次の巫女と女神のシンクロが可能になる。生まれたばかりの主人公と広大を残し、自害するケイティア。\n\n彼女は出産の際、自分の生い立ちや「デラ=グラント」のことを広大にすべて話していた。「400年周期の仮説」の裏付けを得たのみならず時は可逆、歴史は不可逆であることを知った広大は歴史の真理を探究するため、「事象の狭間」に旅立ち「ブリンダーの木」の観察者となる。\n\n「グランドマザー」の計算によると、西暦2000年の接近は「デラ=グラント」に破滅をもたらすという。次元と次元の衝突は回避される見通しだが接近の規模があまりにも大きいため、回避の際に生じる余剰エネルギーの逆流により「デラ=グラント」は実体化し8000年前の境町に落ちることが予測された。「デラ=グラント」の因果律は乱流になっているため、「デラ=グラント」の誕生と墜落は何度でも繰り返される（[[層流]]と[[乱流]]を参照）。\n\n「事象の狭間」から宇宙の過去、現在、未来を見渡す広大は主人公の娘であるユーノが「デラ=グラント」の新たな巫女になることを知っていた。彼女の母は「デラ=グラント」で暮らす少女・セーレス。従って「デラ=グラント」と地球の衝突を回避するには主人公を「デラ=グラント」に送り込み、セーレスと結婚させる必要があった。\n\nケイティアが境町に持ち込んだリフレクター・デバイス（以下Rデバイス）と呼ばれる装置は、次元や時間を超える能力を有していた。Rデバイスの動力源である「宝玉」を8つそろえると「デラ=グラント」への道が開かれるが、うち6つはすでに紛失していた。「事象の狭間」を漂う広大はRデバイスを主人公に預けると、残りの宝玉をすべて集めるよう命じる。\n\n主人公の冒険はこうして始まるのだった。\n\n=== 次元監査官 ===\n数十万年前の地球よりも高い次元に位置するある世界は、「事象科学」を発達させていた。アーベルと呼ばれる研究者は事象の根源になにが存在するのかを調べるため、精神を事象の根源に向かって飛ばした。\n\n「事象の狭間」には、何万年も前から生き続ける邪悪な思念体が漂っていた。思念体はアーベルの精神が事象をさかのぼっていることを知ると、彼の足跡をたどって肉体を奪った。帰る場所を失ったアーベルは死亡してしまい、思念体は彼に成りすまして生活を始めるが、アーベルと交際していた次元監査官（複数の次元を股にかける犯罪者の取り締まりを任務とする者）の女性だけはだませなかった。\n\n現代の境町に逃れた思念体を追い、次元監査官もアーベルの仇を取るため、境町へ向かった。次元監査官は「武田絵里子」と名乗って校医を勤めるかたわら、思念体の行方を秘密裏に探った。思念体は絵里子の追跡をかわすため、再び別の次元への逃亡を考えるが、次元移動装置はすでに故障していた。思念体は広大の親友である幸三に成りすまし、主人公が広大から託されていたRデバイスを奪おうと目論む。\n\n== あらすじ ==\n主人公・有馬 たくやは、母亡き後に自分を育ててくれた父を事故で亡くして以来、意気消沈したまま3年生最後の夏休みを迎えていた。\nある日、丸い鏡とガラス玉がはまった謎のアイテムが彼のもとに届く。そこには彼の父が生きていることを示唆する手紙が添えられており、手紙は今夜10時にこのアイテムを持って剣ノ岬に来るようにという一文で締めくくられていた。\nその日の夜10時、たくやは手紙に書かれたどおりのことを行うと、その場所に謎の女性が倒れているのを見つけ、学園長と謎めいた転校生にも出会った。\nそれが、たくやの並行世界への旅のはじまりだった。\n\n== 登場人物 ==\n[[声優]]が存在するのはセガサターン（以下SS）版とフルリメイク版のみ。なお、一部キャラクターについてはアダルトアニメ版の設定、声優についても記載してある。\n\n=== 現代編 ===\n主なキャラクターの[[名字]]は[[戦国大名]]の名から採られている（[[有馬氏]]、[[波多野氏]]、[[島津氏]]、[[武田氏]]、[[龍造寺氏]]、[[結城氏]]、[[豊臣氏]]、[[朝倉氏]]、[[後北条氏]]、[[今川氏]]）。\n\n;有馬 たくや（ありま たくや）\n:性別：男\n:声：[[檜山修之]]（SS版）、[[千葉進歩]]（アダルトアニメ版）、[[林勇 (声優)|林勇]]（フルリメイク版）\n:本編の主人公。境町学園の3年生。幼い頃、実母の恵子を[[病気]]で亡くす（実際は[[自殺]]）。母の愛を十分に享受することが叶わなかった為、特に意識はしていないが心の奥底で母との触れあいを求めており、時々恵子の夢を見る。父である広大も2ヶ月前、落石に巻き込まれ他界。\n:一見冷淡な性格をしており広大の訃報にも特別な感情を抱かないようなことを語っているが、実際は憎まれ口を叩きながらも父のことを深く愛しており広大の訃報を機に生活は乱れ部活動をやめ、父を侮辱する教師を殴ってもいる。一人自室で広大の死を嘆き悲しむ亜由美の姿を目撃しており、関係に変化が生じている。\n:荒れた心を慰めるため、一時期美月と交際するが彼女との性行為を澪に目撃されてしまい、澪との仲が険悪なものになる。\n:現在は素行が回復している。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::実の両親が不在であり、義母の亜由美と2人暮らしと言う家族構成自体は原作と同一。但し父・広大と母・恵子の存在感が極めて希薄となっている点が、たくやの人格面に大きな変更を及ぼしている。偉大な父に畏敬心と反発心の両方を抱き、見知らぬ母に愛慕を寄せると言った原作におけるエディプスコンプレックスの情動が、アダルトアニメ版では欠落。両親の事を頭に浮かべる場面すら滅多に無い。父に導かれるでもなく、父を追い求めるでもなく、周囲の異変に巻き込まれるばかりで前半においては積極的な行動理念が備わらない。リフレクターデバイスの代わりに、物語冒頭でユーノから受け取った謎の指輪（最後まで詳細不明）を用いて複数の並列世界を渡り歩く。\n::神帝となった亜由美を問いつめ、巫女となったユーノに斬りかかるが神奈から真相を知らされた刹那に生じた一瞬の隙に致命傷を受けてしまう。次元跳躍しようとするユーノに指輪を渡した後で力尽きる（原作では亜由美だった役を受けもつ）。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 広大（ありま こうだい）\n:性別：男\n:声：[[立木文彦]]（SS版）、[[藤原啓治]]（フルリメイク版）\n:たくやの父。[[歴史学]]の[[博士号]]を持つ。[[日本]]においては、400年ごとに大規模な改革が起こるとの説を発表する。[[平安京]]への遷都（[[西暦]][[794年]]）、[[鎌倉幕府]]の成立（西暦[[1192年]]）、[[江戸幕府]]の成立（西暦[[1603年]]）がこれにあたる。また西暦[[400年]]ごろには「高ノ天原（たかのあまはら）」と呼ばれる民族が日本を侵略し、日本を統一したと考えた。\n:学会の有力者である師の説を批判したことから行き場を失うが、400年周期の仮説が龍蔵寺の関心を買い境町学園に研究の場を与えられる。\n:400年周期の仮説および「高ノ天原」の秘密を解く鍵は、境町に隠されているはずだった。剣ノ岬と呼ばれる奇岩に着目し、一定の成果を得る。他方、[[物理学]]を専門とする今川由利香も剣ノ岬に興味を持っており、ふたりは共同で調査にあたる。\n:由利香の資料には、ある女性についての記述があった。彼女は高ノ天原の末裔で、名をケイティアという。[[戸籍]]を持たなかったが、広大との結婚を機に戸籍を得る。たくやを生んだのち、新たな自分になるために旅立つと言い残しケイティアは自殺。\n:ケイティアが自身の生い立ちや故郷のことを広大に語ったのは出産の時であり、彼女の証言は400年周期の仮説を裏付けるものだった。時は可逆、歴史は不可逆であることを知った広大は歴史の本質を探るため、また最愛の妻・ケイティアとの再会を果たすため事故死を装い、「事象の狭間」に赴く。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::回想シーンを含め、出番無し。影や幻はおろか、声も一切聞き取れない。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 恵子（ありま けいこ）\n:性別：女\n:声：[[星野千寿子]]\n:たくやの実母。本名はケイティア。広大と結婚する際、恵子という名で戸籍を作る。「デラ=グラント」の[[巫女]]。\n:400年前、「デラ=グランティア」とシンクロし地球と「デラ=グラント」の衝突を回避したのち、境町に移住する。[[視力]]と引き換えに聖なるちからを得ており、眼が不自由。境町の地下に眠る「超念石」のエネルギーを糧に生きるため、生涯町の外に出ることがなかった。\n:彼女の体内には「デラ=グランティア」がいまだ存在していた。境町に移住してから400年、この世界と「デラ=グラント」の接近が再び迫っていることから広大の眼前で自害し、「デラ=グランティア」を解放する。現在は「事象の狭間」において、広大と共に暮らしている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::広大と同じく出番無し。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;有馬 亜由美（ありま あゆみ）\n:性別：女 [[誕生日]]：[[1月9日]]\n:声：[[井上喜久子]]（SS版）、[[内川藍維]]（アダルトアニメ版）、[[名塚佳織]]（フルリメイク版）\n:たくやの義母。半年前、大学生時代の恩師である広大と結婚。ジオ・テクニクス社が境町の[[海岸]]にて進める工事の責任者。社屋を拡張するため、地質の調査を行う必要があるのだという。\n:工事が始まって以来、海岸では謎の[[雷|落雷]]が相次ぎジオ・テクニクスの責任を追及する声が上がる。犠牲者もすでに出ており、工事の責任者として批判の矢面に立たされる。本心では調査の続行に反対だが、会社の方針に従い問題はないと主張する。\n:ジオ・テクニクスが工事を強行するのは、海岸の地下に眠る「超念石」を発掘するためである。「超念石」は人間の精神に感応する性質を持ち、工学への応用が期待される。しかし、[[水]]もしくは[[空気]]に触れると組成が変わってしまう。これを結晶化したものが「宝玉」であり、広大は、亜由美に「超念石」の結晶化を依頼する。新たな世界に旅立ったケイティアを追いかけるには、「宝玉」のちからが必要なのである。亜由美にとっては酷な事実だが、広大が真に愛しているのは今もケイティアだった。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが幸せに暮らしているエンディングへの分岐が可能になる。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::やはり広大の存在感が薄いが為に、亜由美の行動の動機もまた不明瞭に。\n::美月と同性愛を思わせるようなシーンを見せたり、泥酔し香織がリーダー格のデートクラブ集団に襲われたり、秀夫に心の弱さを突かれて体を任せてしまう弱さを見せる。\n::神帝即位後は神奈を殺害してまで「デラ=グラント」の崩壊を食い止めようと奔走する。彼女の死の場面は描かれない（代わりにたくやが死ぬ）。\n::ハッピーエンドのシーンではゲームと同様、たくやとの幸せな生活が描かれる。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;波多乃 神奈（はたの かんな）\n:性別：女 誕生日：[[3月3日]]\n:声：[[今井由香]]（SS版）、[[高塚彩葉]]（アダルトアニメ版）、[[内田真礼]]（フルリメイク版）\n:境町学園の3年生。これまで少なくとも10回は[[転校]]を経験している。転校先は決まって境町の周囲に位置する学校である。境町学園に編入して1ヶ月になるが、いまだクラスに馴染もうとしない。\n:海岸の地下に眠る「超念石」を持ち去ろうとする者には罰が下されると母に聞かされており、工事を中止するようジオ・テクニクスに申し入れる。\n:神奈と神奈の母親は特別な体質を持っていた。幼い頃は成長が非常に速いが、成熟すると身体に変化が生じなくなる。[[寿命]]も数百年ほどある。ゆえに周囲との交流は長続きせず、定住は夢のまた夢だった。\n:ふたりは50年ほど前から生活を共にしていた。母はやがて他界。孤児となった神奈は生活費を稼ぐため、心のさみしさを埋めるため[[売春]]に走る。自分の境遇に絶望し一時は自殺も考えるが、恵子と同じ体質を持っていることを理由に広大と恵子が神奈の保護を申し出る。夫妻は神奈に惜しみない愛情を与えた。\n:「超念石」のエネルギーを糧に生きるため、特殊な方法で結晶化した「超念石」が付属する[[ネックレス]]を身につけていないと命を失うことになる。\n:広大は「事象の狭間」に旅立つ際、「宝玉を八つそろえた時、新たな道が開かれる」というメッセージと書斎の鍵を神奈に託し、たくやに伝える（渡す）よう指示する。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが幸せになるエンディングへの分岐が可能になる。\n:よく「波多野」と書かれるが、正しくは「波多乃」である。また、開発の初期には「かえで」と呼ばれていた。\n:初期の設定はこのような性格ではなく、当時ブームだった妹キャラで「おにいちゃん」と呼ばせる予定であった。しかし当時『[[新世紀エヴァンゲリオン]]』が流行っており、それに登場する綾波レイの影響を受け現在の設定に変更された。ただし伝聞で綾波の情報を知っていただけで、菅野が実際にエヴァを見たのは開発がすべて終わってからでありレンタルビデオで借りてみた時の感想は「全然違うじゃん」であった。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::最大の変更点は、「デラ=グラント」にて再登場する由（美月、澪、豊富も同様）。ユーノと同じくたくやの娘たる旨が、数度に渡ってほのめかされる。但し母親はアマンダではなく澪。\n::澪を正気に戻すために生命線になっていたペンダントを捨てて一時的に死亡するが、その事に気づき絵里子のアドバイスを受けたたくやによって石を手渡されて蘇生。後に亜由美に刺され、澪の腕の中にて今度こそ完全に息を引き取る。\n::父・たくやとの近親相姦の場面はカット。代わりに母・澪と情事に耽る。そのせいか、ゲームで見られるたくやとのエンディングシーンはない。\n::女子学生オンリーのデートクラブと思われる場所でアルバイトをしており、上半身制服・下半身ブルマというコスチュームを披露。境町ではユーノとの意識のシンクロが幾度か発生。デラ・グラントでのセーレスを逃がす場面では絵里子、美月と共に登場し、異母となるセーレスを複雑な想いで見送っている。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;一条 美月（いちじょう みつき）\n:性別：女 誕生日：[[11月22日]]\n:声：[[佐久間レイ]]（SS版）、[[奥田香織]]（アダルトアニメ版）、[[大西沙織]]（フルリメイク版）\n:大学生時代の恩師である幸三の[[秘書]]を勤める。境町学園で歴史の授業を担当したこともある。幸三を愛しているが彼は妻帯者であり、実らぬ恋だった。心の隙間を埋めるため、一時たくやと交際する。澪の嫉妬の対象でもあり、アダルトアニメ版でもそういう場面が顕著。\n:幸三の態度が急に変わってしまったことに不安を覚え、調査に乗り出す。幸三は以前、「彼女」と呼ばれる存在におびえていた。「事象のシュバルツシルト半径」に捕らわれているため、どのルートに向かっても悲劇的な結末を迎えることになる。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場。とある並列世界では拳銃を差し出したりと狂暴な一面をのぞかせるが、理由は不詳。「デラ=グラント」でたくやと再会後、セーレスの身を彼に託し「運命」により唐突に死去。幸三が全く登場しないせいで、美月の描写は全体的に減じられている。アイリアの役柄を兼務。\n::ラストシーンではゲームと違い、たくやと結ばれる光景が見られゲームでの神奈のハッピーエンドポジションも担っている。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;島津 澪（しまづ みお）\n:性別：女 誕生日：[[5月8日]]\n:声：[[冬馬由美]]（SS版）、[[高天唯]]（アダルトアニメ版）、[[釘宮理恵]]（フルリメイク版）\n:境町学園の3年生。名家に生まれるが、令嬢と呼ばれることを嫌う。古代史の愛好家。父親は境町の[[市長]]を勤める。たくやに好意を寄せており告白もしたが、美月との性行為を目撃したことをきっかけに距離を取るようになる。\n:広大、幸三、由利香の共著である「LEGACY」を読み、400年周期の仮説を知る。澪は剣ノ岬に高ノ天原の秘密が隠されていると考え、調査にあたる。他方、世間においては父とジオ・テクニクスの汚職が噂されており、中傷を受ける。傷ついた彼女は、退学と[[アメリカ合衆国|アメリカ]]への[[留学]]を真剣に考える。\n:異世界編をクリアしたデータでは、彼女とたくやが仲睦まじくしているエンディングへの分岐が可能になる。\n:セガサターン版の取扱説明書および『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』（辰巳出版）においては「島津」の読みを「しまず」としているが、一方でゲーム本編においては「しまづ」と紹介されている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場。設定の変更は特に無いものの、原作に比べて出番が多い。場合によっては美月の如く人格が一変し、拳銃を所持。\n::たくやとセーレスの結婚に嫉妬し、彼を誘惑する形で初めて彼と結ばれる。その際に神奈を身ごもる。巫女の儀式の場にて「現在の」神奈の死に直面し、更に不本意な次元跳躍を強いられ数十年前（推定）の境町へ移動。そして神奈を出産。以上の点から察しが付く通り、アマンダの役柄を兼務。\n::ゲームと同様に、たくやとの良好関係を迎えるエンディングシーンも見られる。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;武田 絵里子（たけだ えりこ）\n:性別：女 誕生日：[[7月7日]]\n:声：[[久川綾]]（SS版）、[[園崎未恵]]（アダルトアニメ版）、[[小林ゆう]]（フルリメイク版）\n:境町学園の[[校医]]。2ヶ月前に赴任。以前は[[ヨーロッパ]]で暮らしていた。[[ボディコン]]と[[ミニスカート]]の上に[[白衣]]を羽織り、生徒の前で堂々と[[煙草]]をふかす。学園の問題児であるたくやの担任も勤める。\n:[[武家屋敷]]の周囲で起こっているとされるタタリおよび龍蔵寺に強い関心を示している。派手な格好で町に繰り出しては幸三の身辺を秘密裏に探る。絵里子の寝言に現れる「アーベル」と呼ばれる男の死が、彼女を突き動かしているらしい。\n:詳しくは異世界編の「エィッリィククワッドゥロッウ」を参照。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::幸三の不在は、絵里子の目的の不明瞭さへ直結。設定や言動に大きな違いは無いが、次元監査官なる正体は最後まで明かされない。たくやが種々の並列世界を飛び越え得る存在だという事を、なぜか予め承知している。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;朝倉 香織（あさくら かおり）\n:性別：女 誕生日：[[12月23日]]\n:声：[[根谷美智子]]（SS版）、[[安達まり]]（アダルトアニメ版）、[[前田玲奈]]（フルリメイク版）\n:[[ニュース|報道番組]]「ニュース・プレゼンス」の[[ニュースキャスター|キャスター]]。境町の海岸で相次ぐ謎の落雷はジオ・テクニクスの工事に起因すると考え、責任者である亜由美を徹底的に糾弾する。\n:裏の顔は[[産業スパイ]]。「超念石」の保存生成式および結晶化された「超念石」をジオ・テクニクスから盗み出し、保存生成式を某社に結晶化された「超念石」を龍蔵寺に売ることを画策している。「超念石」には不思議な性質があること、亜由美が広大の遺志を継いで「超念石」の研究にあたっていることを知っている。\n:生前の広大と親交があり、一度だけ性的な関係を持った。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::ニュースキャスターではなく学生に変更。具体的な年齢は他キャラ同様に伏せられている。素性に大幅な差異が生じている珍しいキャラクター。澪から制服を借り境町学園の生徒になりすまし、たくやと接触。実際には他校の生徒であり、本来の制服はデザインが異なる。デートクラブらしき施設に勤め、神奈とはバイト仲間。またそのデートクラブ集団（そこでバイトしている女子学生たち）の中ではリーダー格のような感じである。産業スパイなる裏の顔は原作に依拠。明言こそしないものの、「（何らかの秘密活動の）プロ」を自称し、暗躍している。変更点が多い割に性描写は見られず、「デラ=グラント」では彼女のみ再登場せず。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;結城 正勝（ゆうき まさかつ）\n:性別：男\n:声：[[岩永哲哉]]（SS版）、[[藤原祐規]]（フルリメイク版）\n:境町学園の2年生。不良にからまれている所をたくやに助けられて以来、たくやを強く慕っている。澪に好意を寄せており、アプローチを試みるがうまくいかない。\n:海岸において澪とたくやの会話をたまたま盗み聞きし澪の父が[[汚職]]に絡んでいることを知ると、翌日汚職を告発するビラを学校の[[掲示板]]に張る。澪はたくやを犯人と決め付け、失望する。恋敵を貶め、澪を我が物とすることが正勝の目的だった。しかし、告発に深く傷ついた澪はアメリカへの留学を決意する。驚いた正勝は自分の行為を大いに悔いるのであった。\n:澪のルートにおいてはユーザーの選択次第で衝撃的な結末を迎える事となる。\n;豊富 秀夫（とよとみ ひでお）\n:性別：男\n:声：[[三木眞一郎]]（SS版）、[[江口拓也]]（フルリメイク版）\n:ジオ・テクニクスの社員。亜由美の部下。地質調査の現場監督を務める。\n:某社に自分を高く売り込むため、香織と結託して「超念石」の保存生成式を盗み出そうとする。しかし保存生成式は豊富の手が届かない所に隠されており、簡単には持ち出せない。亜由美に対して優しく接するのは、保存生成式が書かれた書類を彼女から入手するためだった。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::「デラ=グラント」にて再登場（元より「デラ=グラント」の生まれ）。香織と並んで素性変更が著しい。たくやの実母・恵子（ケイティア）の養子で尚且つ、たくやの妻・セーレスの義兄。ケイティアの実子であり、ケイティアの愛を一身に浴びケイティアを死に至らしめたたくやを憎悪。神帝傘下の兵士に命じ、「デラ=グラント」のたくやの住まいを襲撃。ユーノを強姦させ、セーレスを自殺へ追いやる。神帝の宮殿にてたくや殺害を謀り、逆襲されて死亡。原作における何らかの人物の役柄を兼任している訳ではなく、「デラ=グラント」での再登場後はアダルトアニメ版オリジナルキャラと呼んで差し支えない程の変身振り。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;龍蔵寺 幸三（りゅうぞうじ こうぞう）\n:性別：男\n:声：[[大塚明夫]]（SS版）、[[楠大典]]（フルリメイク版）\n:境町学園の学長。歴史学を専門とする。妻とは別居中。\n:400年周期の仮説に感銘を受け、広大を境町学園に招く。広大、由利香と共同で研究にあたり、「LEGACY」を記す。一時は広大や由利香に遅れを取るが、ある女性の学説に触れたことをきっかけに研究のレベルを飛躍的に向上させる。幸三はやがて彼女に恐怖を覚えることになる。\n:2ヶ月前、武家屋敷に引っ越す。本物の幸三はこの時すでに[[監禁]]されていた。助けを求めて屋敷の周囲を夜な夜な徘徊するが、頭と手足を奪われているため怪物と間違われてしまう。監禁したのは幸三に学問上の示唆を与えた、上述の女性である。彼女は幸三に成りすますと香織を雇い、結晶化された超念石をジオ・テクニクスから盗ませようとする。また広大の行方も追っており、篤に広大の足取りを追跡させる。\n:詳しくは異世界編の「龍蔵寺」を参照。\n;龍蔵寺 梅（りゅうぞうじ うめ）\n:性別：女\n:声：[[鈴木れい子]]\n:幸三の母。幸三の日記を読み、ある女性が彼に成りすましていることを知る。恐れをなした梅は[[認知症|痴呆症]]を装い、真実を第三者に伝えようとする。\n;今川 由利香（いまがわ ゆりか）\n:性別：女\n:物理学の博士号を持つ。境町の[[磁場]]と[[重力場]]が異常な値を示していることに注目し、広大、幸三と共に剣ノ岬の研究にあたる。リフレクター・デバイスを広大から預かり、機能の解析に尽力する。\n:剣ノ岬の地下に8000年前の[[遺跡]]が眠っていることを突きとめ探索を行うが、トラップにより命を落とす。\n;真理奈（まりな）\n:性別：女\n:声：[[西村ちなみ]]（SS版）、[[山本彩乃]]（フルリメイク版）\n:ジオ・テクニクスの守衛を務める。勤務中にも関わらず[[テレビドラマ]]に見入り、警備をおろそかにすることがある。キャラクターデザインを担当したのは[[田島直]]。\n;北条 篤（ほうじょう あつし）\n:性別：男\n:声：[[青野武]]（SS版）、[[上田燿司]]（フルリメイク版）\n:[[興信所]]の調査員。幸三の意向を受け、広大の行方を探る。神奈が広大に保護されていたことを知ると彼女に接近し、情報を引き出そうとする。対価を払うことで神奈とは2回、性的な関係を持った。\n;島津市長\n:性別：男\n:声：[[柳沢栄治]]\n:澪の父。名士であり、境町の市長を勤める。ジオ・テクニクスとの汚職が噂される。[[散弾銃|ショットガン]]の収集を趣味としている。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::第4幕のラスト近く、澪とのエンディングを迎えたシーンで声のみの登場。\n\n=== 異世界編 ===\n;セーレス\n:性別：女\n:声：[[高橋美紀]]（SS版）、[[七緒はるひ|寺田はるひ]]（アダルトアニメ版）\n:異世界に飛ばされたたくやが最初に出会った人間。言葉が話せない（話さない "Say less"）がたくやの話す言葉は理解できるらしく身振りでコミュニケーションをとっていく。アイリアの死後、成り行きとはいえたくやと一緒に暮らすことになり徐々に愛を深めて行き、ユーノを出産することになる。儀式によって「デラ=グランティア」という神を体に降臨させるための巫女。帝都から来た兵士によって暴行され、連行されそうになった際に舌を噛んで自害する。本名は「ケアレス」と発音する。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::原作との差異が最も小さいキャラクター。絵里子、美月、神奈の手引きで都を脱出。その後、美月と合流し一定期間、彼女に保護された果てにたくやと出会う。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;ユーノ\n:性別：女\n:声：[[こやまきみこ]]（SS版・アダルトアニメ版とも）、[[小澤亜李]]（フルリメイク版）\n:本作の最重要人物。たくやとセーレスとの間に生まれた女の子。名前は"You Know?"からたくやが命名。物語序盤に登場するものの、正体発覚やたくやとの交流は物語後半にてようやく為される。たくやと共に帝都へ向かう道中、神殿を訪れそこで帝都の兵士に連れ去られてしまう。その後帝都へ来たたくやと再会するがユーノは巫女として祭り上げられた挙句に洗脳され、たくやのことさえ忘れていた。その後洗脳が解けるが、事象の衝突を回避するためにグランティアとシンクロする儀式に身を委ねる。儀式前夜には実父たくやとの性交に及ぶ。\n:;アダルトアニメ版の設定\n::最大の変更部分はたくやと生き別れ、強制的に巫女に祭り上げられて以後。原作では途中で洗脳が解けたくやとの再会を喜ぶが、アダルトアニメ版は最後の最後まで記憶が戻らず彼についても忘却したまま。ラストシーンにて、たくやの事を父ではなく一人の男として意識。ただし神奈と同じく近親相姦のシーンは存在しない。\n:<!--リストの分断防止行-->\n;アイリア\n:性別：女\n:声：[[勝生真沙子]]<ref>エンディングのテロップでは「勝木-」と[[誤植]]されている。</ref>\n:「ボーダー」の警備をしている騎士。ボーダーより侵入した怪物からセーレスを守るために瀕死の重傷を負う。自分の死を悟った彼女はたくやにボーダーを警備する使命を託し、この世を去る。アマンダの姉。\n;クンクン\n:声：[[川上とも子]]\n:砂漠を越えてやってきたという、翼の生えた女性から託された子供。名前はクンクン鳴いているからという理由でユーノが命名。ユーノとはペットのような友達のような関係。トカゲに羽を生やしたような姿をしていたが、後に成長し母親と同じような姿になる。この世界ではノガルドと呼ばれる人間の食料となっている生物。たくやとユーノが帝都へ向かう際に森へ帰されるが、収容所でたくやと再会。その後たくやの前に成長した姿で現れ、たくやとアマンダを収容所から助け出す。2人を運ぶために力を使い果たし命を落とす際に、たくやのために自らの体を食糧として差し出す。\n;アマンダ\n:性別：女\n:声：[[三田ゆう子]]（SS版）、[[井上麻里奈]]（フルリメイク版）\n:神帝に反抗するレジスタンスのリーダーでアイリアの妹。帝都に捕まり収容所に入れられ、懲罰房でたくやと出会う。当初はたくやに反発していたが次第に惹かれるようになり、彼と関係を持つようになるが自分の事を巫女と勘違いした幸三によって次元の狭間へ落とされる。\n;神帝\n:亜由美の「デラ=グラント」での姿。セーレスを殺された復讐のためにやってきたたくやと出会い、「デラ=グラント」が元はたくや達がいた世界から切り離された世界であること、神・グランティアとは「デラ=グラント」を作り出した科学者で巫女とは彼女の意識を投影するための媒体であることを伝える。事象の衝突を避けようとするが、それを阻止しようとする幸三によって殺される。\n;エィッリィククワッドゥロッウ\n:校医の絵里子のもう一つの姿。たくやがもといた世界とも「デラ=グラント」とも違う別の次元から来た次元監査官で、幸三に化けていた思念体を捕まえるために「デラ=グラント」へ来たという。事象の衝突が起こり、2つの世界が消えてしまう可能性があることを伝える。\n:名前は単なる変な名前なのではなく、彼女の住む次元がたくやの住んでいた次元よりも言語レベルが遥かに発達している次元であるため、発音が複雑すぎて完全に聞き取れないためである。\n;龍蔵寺\n:幸三の姿を借りた思念体。絵里子の恋人・アーベルを殺した張本人で、絵里子から逃れるために事象の衝突をさせようと企む。\n;サラ\n:性別：女\n:声：[[高田由美]]\n:アマンダの友人。帝都で暮らしていたが、世界の終わりが近いとの噂から近衛兵の服装を手に入れて脱出。たくや達とは砂漠を越えて帝都へ向かう途中のオアシスで出会う。たくやへ帝都の情報を教えた後に別れる。豊満な肢体で性的に奔放なところがあり、近衛兵の服も「女の武器を使って手に入れた」と発言している。\n;バズク\n:性別：男\n:声：[[玄田哲章]]\n:たくやが連れて来られた"聖なる石"の採掘場の強制労働者を仕切っている人間。人を痛めつけて屈服させることを楽しむサディスト。肥満体であり、たくやからは[[ブタ]]と呼ばれている（「デラ=グラント」にブタは存在しないが）。\n;女官（アダルトアニメ版）\n:性別：女\n:声：[[菊地由美|菊池由美]]・永瀬いくみ\n:デラ・グラントで神帝に使えている二人組（双子?）の女官。セーレスを連れ戻そうとする豊富と議論するものの結局話し合いにはならず、欲求不満の兵士達に2人揃って犯されてしまう。\n\n== 開発の経緯 ==\n=== オートマッピング ===\n本作の目玉であるA.D.M.Sは[[マルチシナリオ]]と呼ばれる手法に様々な工夫を加えることで成立した。A.D.M.Sに対する理解を深めるため、まずはマルチシナリオの特徴から見ていく。\n\nこの手法は、『[[弟切草 (ゲーム)|弟切草]]』（[[チュンソフト]]）のヒットを契機にゲーム業界に定着した。完全に独立した複数の物語をひとつの作品に収める[[オムニバス]]と違い、主人公の行動や選択により物語が枝分かれしてゆくところに特徴がある。枝分かれの様子を図にしたものを、分岐チャートと呼ぶ。シナリオの分岐が複雑を極める場合はチャートを作成しながらゲームを進めることになるが、これは大変わずらわしい作業である。\n\n本作品の企画・脚本・ゲームデザイン・総合プロデュースを担当した菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）は上述の問題を解決するため、[[ダンジョン]][[コンピューターRPG|RPG]]の[[オートマッピング]]をマルチシナリオ型AVGに適用することを考えた。オートマッピングとは、ダンジョンの地図を自動的に作成してゆく機能である。主人公の現在地を確認したり、ダンジョンの全体像を把握するのに役立つ。オートマッピングは今でこそダンジョンRPGの常識だが、古くは遊び手が[[方眼紙]]にマップを描いていた。[[PC-8000シリーズ|PC-8001]]の時代から[[パソコンゲーム]]を愛好する菅野は、こういった手間もゲームの醍醐味のひとつだったと語る。分岐チャートの作成についても同様のことが言える。しかしゲームの進化に伴い手間を楽しむ感性は過去のものとなり、より便利なシステムが求められることになった。菅野は先述したマルチシナリオの問題点がいつになっても解決されないことに歯がゆさを感じ、分岐チャートを自動的に作成する機能を考案する。このシステムは「Auto Diverge Mapping System」（オート分岐マッピング・システム）の頭文字を取り、A.D.M.S（アダムス）と名付けられた。\n\n=== 神の視点 ===\nA.D.M.Sは過去に例を見ない斬新なシステムであり、マルチシナリオを採用することがなかば常識となったAVGの世界に変革をもたらす可能性を秘めていたが、菅野の脳裏にはある疑念が浮かんでいた。主人公の行動によってシナリオが分岐することを知っているのは、ゲームの物語を「外」から眺める遊び手のみである。ゆえに、主人公が分岐チャートを描くことはありえない。分岐チャートを作成し、遊び手に提示する役目を負うのは誰なのか。\n\n同様の問題は、[[コンピューターRPG|RPG]]の世界にも存在する。RPGは「Role-Playing Game」の略であり、「役割を演じる遊び」と訳される。遊び手は主人公になりきってゲームの世界を旅することになるはずだが、この建前は必ずしも守られていない。多くのRPGに導入されている「[[経験値]]」を例にとって説明しよう。戦闘を重ねるたびに蓄積される経験値は、RPGの柱とも言えるシステムである。従って、遊び手は主人公の経験値を確認しながらゲームを進めることになる。主人公が記録しているわけでもないこの数値を、遊び手が知っているのはなぜか。菅野の言葉を借りるならば、「神の視点」でゲームの世界を眺めているからである。\n\nA.D.M.Sの導入によりマルチシナリオ型AVGの攻略は容易になろうが、主人公のあずかり知らないところで分岐チャートの作成を行うと遊び手に「神の視点」が生じ、主人公と遊び手の意識が乖離することになる。YU-NOの製作を「真のロールプレイングへの挑戦」と位置付ける菅野にとって、これは深刻な問題だった。\n\n=== 並列世界 ===\n「神の視点」を解消するには、主人公にも分岐チャートを見せる必要がある。現実の世界に生きる我々は通常、過去から未来に至る道は1本しかないと考えている。それはゲームの主人公も同様なのだから、主人公が分岐チャートの存在を知ることは極めて不自然である。菅野はこの問題を解決するため、並列世界（[[パラレルワールド]]）の導入に踏み切った。主人公が暮らす世界の周囲には別の世界が無数に並列しており、別の世界への移動はシナリオの分岐に相当すると考えることにしたのである。この場合、分岐チャートの視覚化は並列世界の視覚化と同義であり決して不自然なことではない。分岐チャート（並列世界の構造）を自動的に描く「装置」を持った主人公は、ある目的を果たすため、この「装置」を頼りに並列世界を渡り歩いてゆく。分岐チャートはもちろん遊び手にも提示される。主人公と遊び手の一体化（真のロールプレイング）である。\n\n=== 転機 ===\nA.D.M.Sは当初、[[シーズウェア]]のAVG『[[XENON]]』（1994年）に搭載される予定だった。しかし、同社は一作の開発に長くても4ヶ月しか時間を割かない方針をとっていた。企画、シナリオ、[[スクリプト言語|スクリプト]]、[[プログラミング (コンピュータ)|プログラミング]]をひとりですべてこなす菅野に、オートマッピングの実装を果たす余裕は存在せず、採用は見送られた。\n\n菅野は『[[EVE burst error]]』（1995年）の開発を終えると、1996年に[[アダルトゲーム]]業界の老舗と称される[[エルフ (ブランド)|エルフ]]に移籍する。同社は優れた開発力を有しており、8ヶ月もの時間と専任の[[プログラマ]]を菅野に与えた。シーズウェアに在籍していた時には実現が不可能だった先の構想が、ようやく陽の目を見ることになった。PC-98版YU-NOの開発は、こうして始まったのである。\n\n本編の内容は現代編と異世界編に分けられる。無数に並列する現代の日本を渡り歩き「宝玉」と呼ばれるアイテムをすべて集めると、物語の舞台は[[古代]]の[[ヨーロッパ|西洋]]を連想させる異次元の世界に移る。ゲームデザインとシナリオに専念することが可能な環境を手に入れ、開発に意欲を燃やす菅野は現代編（標準的なプレイ時間は30～40時間）を「大いなる序章」、異世界編を本編と位置付けていた。しかし、開発の遅れから現代編が本編となる。当初の構想は7割ほどしか実現しなかったという。このためか、現代編と異世界編は非常に対照的な作りになっている。前者がA.D.M.Sとアイコンクリック（詳細はシステムの項を参照）を採用しているのに対し後者はシナリオの分岐を持たない上、コマンドを選択することでゲームを進める形式をとっている。\n\n菅野は[[1997年]]、[[アーベル (ゲーム会社)|アーベル]]を設立するが、この時同社のWEBサイトにおいて「YU-NOは自分の中で駄作だったが、市場のポジティブな評価を知って自信を取り戻した」という趣旨の発言をしている。開発中は、異世界編が従来のAVGとなんら変わらない内容になったことに失望していたのだろう。\n\n=== エルフの挑戦 ===\nYU-NOの開発はアダルトゲーム業界にひとつの話題を提供することになった。\n\nエルフが当時（1996年）、業界の最大手と言われていたのは『[[ドラゴンナイト]]』（1989年）や『[[同級生 (ゲーム)|同級生]]』（1992年）のヒットによるところが大きい。特に『同級生』はアダルトゲーム市場の基礎を築くのみならず、[[ギャルゲー|美少女ゲーム]]ブームの先駆けとなった『[[ときめきメモリアル]]」（1994年）に多大な影響を及ぼすなど顕著な功績が認められる。これらのタイトルを手掛けたのは、同社の代表取締役（当時）を務める[[蛭田昌人]]である。他方、シーズウェアに在籍していた菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）も『[[DESIRE (ゲーム)|DESIRE]]』（1994年）および『EVE burst error』（1995年）のヒットにより名声を高めていた。\n\n1996年、菅野はエルフに移籍する。詳しい経緯は不明だが、PC-98時代のアダルトゲーム業界を代表する両者が一堂に会すことになったのである。蛭田はYU-NOの製作を菅野に一任した上で、今後自身の作るゲームと菅野の作るゲームが交互に発売されるとの見通しを示した（「電撃王」1997年1月号）。エルフの作品はそれまでもっぱら蛭田が手掛けていたから、これはある意味、美少女ゲームに限らずゲーム世界での衝撃的な事件だった。「電撃王」は、YU-NOの製作をエルフの「新たな挑戦」「転換期」と位置付けている。\n\nふたりは互いの力量を認め合う仲だった。\n\n「良いゲームを創るために心血を注ぐ男」（蛭田が菅野（剣乃ゆきひろ）を評して。「電撃王」1997年1月号）\n\n「強力なゲームデザイナー」（菅野が蛭田を評して。『YU-NO 完全ガイド』）\n\nしかし両者はやがて袂（たもと）を分かつことになる。1997年、セガサターン版YU-NOの開発を終えた菅野が「理想の環境」を求めてエルフを退社、アーベルの設立に踏み切ったからである<ref>参考サイト「ZDNet Japan - Gamespot - Interview 7/30」（このページはすでにリンクが切れているが、[[Internet Archive]]上で閲覧が可能）。[http://web.archive.org/web/19981206040234/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno1.html 1/3]、[http://web.archive.org/web/20000917130253/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno2.html 2/3]、[http://web.archive.org/web/19990505121837/http://www.zdnet.co.jp/gamespot/special/9807/int_kanno3.html 3/3]</ref>。\n\n蛭田と交互に作品を制作する予定だったにも拘らず退社したことから、菅野とエルフの確執が一部で噂された。真相は不明だが、少なくとも菅野は「転機」の項に記したエルフの環境を肯定的に捉え、「この環境がなければ『YU-NO』は生まれなかったでしょう」（「ファウスト」 2004 MAR Vol.2）と述べている。\n\n=== 総評 ===\n「[[月刊デジタルメディアインサイダー]]」の集計によれば販売数は4万5000本ほどであり、1996年のアダルトゲーム市場において『[[Rance|鬼畜王ランス]]』（[[アリスソフト]]制作）に次ぐヒット作となった。\n\nPC-98版の成功を受け、1997年末にはセガサターン（SS）への[[移植 (ソフトウェア)|移植]]も行われた。「[[電撃PlayStation]]」集計によると累計で23万980本という数字を残した（「[[ファミ通|週刊ファミ通]]」の集計によるとSS版の販売数は14万本と記載される）。1997年に発売された[[コンシューマーゲーム]]の中ではかなりの上位であった。\n\n『YU-NO』はA.D.M.Sの採用によりAVGの新たな可能性を市場に提示したがA.D.M.Sと『YU-NO』の世界観は表裏一体の関係にあるため、A.D.M.Sだけを切り取って他のAVGに転用することは困難である。単純なマルチシナリオがAVGの主流となっている現状とあいまって、A.D.M.Sをさらに発展させようという動きはいまだゲーム業界に見られない。\n\n== 評価 ==\n=== PC-98版の評価 ===\n==== 前評判 ====\n菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）がデザインを手掛けた『YU-NO』の広告は、アダルトゲームの話題を扱う各誌に波紋を広げた。また、『DESIRE』や『EVE burst error』のヒットで知られる剣乃が業界の最大手エルフの資本を背景に送り出す作品ということもあって、各誌は『YU-NO』を大々的に取り上げた。\n\n*「あまりにも暗示的な広告でファンの注目を一気に集めているのが、このYU-NOだ」（「電撃王」 1996年11月号）\n*「エルフが今秋に放つ、期待の新作がついに姿を現す」（「[[コンプティーク]]」 1996年11月号）\n*「長めのタイトル、インパクトの強いイメージ広告、エルフというブランドの相乗効果で前評判が高い新作」（「[[E-Login]]」 1996年12月号）\n\n本作の目玉であるA.D.M.Sにも注目はもちろん集まり、「アドベンチャーゲームの常識を覆す」「画期的」システムと評される。「電撃王」1997年1月号では「年末年始に発売されるベストゲームはこれだ」と称して、『YU-NO』の名を巻頭に挙げている。また同誌が読者アンケートを元に作成した「読者の欲しいソフト」ランキングでは、1997年2月号・3月号で1位を獲得している。\n\n==== 売り上げ ====\n[[デジタルメディアインサイダー]]の集計によると、1997年[[11月30日]]までに4万5844本（CD版-3万0553本/3.5FD版-1万5291本）のセールスを記録している。同誌の1997年の年間ランキングでは、CD版が14位となっている（ちなみに1位は『SHOCK PRICE 500 麻雀』で7万7102本、アダルトゲーム最多は3位の『鬼畜王ランス』で7万2572本となっている）。\n\n==== ユーザーの評価 ====\n「電撃王」の「第2回 電撃王ゲームソフト大賞」（1997年5月号）では読者投票の平均点が最も高い作品に与えられるヒートアップ賞を受賞しており、「E-Login」の「ゲーム & ヒロイン of the year 1996」（1997年6月号）のゲーム部門で9位（1位は『[[同窓会 (ゲーム)|同窓会]]』）、「コンプティーク」の「第1回コンプティーク・ソフト大賞」（1998年2月号）で5位（1位は『[[To Heart]]』）を記録している。\n\n=== セガサターン版の評価 ===\n==== 前評判 ====\nPC-98版の移植が決まると、[[コンシューマーゲーム]]を扱う各誌はこれを大々的に報じた。\n\n「壮大なストーリー、独特の世界観、斬新なシステムが多大な評価を得た『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』がついに移植決定」（「[[セガサターンマガジン]]」 VOL.22、1997年6月20日発売）\n\n「昨年末、パソコンユーザーの間に鮮烈な感動を巻き起こした作品『この世の果てで恋を歌う少女YU-NO』 この話題作をどこよりも早く大紹介」（「[[電撃セガサターン]]」 VOL.1、1997年[[6月20日]]発売）\n\n「パソコンで発売され、練り込まれたシナリオや美しいグラフィックなどでヒットした『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』のサターン版の情報をいよいよ公開」（「ファミ通」 No.454、1997年[[8月8日]]発売）\n\n「セガサターンマガジン」は『YU-NO』の初報に誌面を4ページ割いた。「電撃セガサターン」にいたっては、創刊号の巻頭を6ページも割いている。移植の決定がこれだけ大きな反響を呼んだのは[[家庭用ゲーム機]]のユーザーから見てもA.D.M.Sが斬新だったこと、および以下に述べる事情による。\n\n;時勢\n:1995年に発売された[[PlayStation (ゲーム機)|プレイステーション]]（PS）版『[[ときめきメモリアル]]』（[[コナミ]]）のヒットにより、従来は決して目立たない存在だった美少女ゲームに注目が集まり、類似の作品が多く作られた。1996年から[[1998年]]にかけては20万本を超えるセールスもめずらしくなかったが美少女ゲーム市場はやがて縮小に向かうため、この時期の好況を[[バブル景気|バブル]]と表現することがある。『YU-NO』の移植が発表されたのは1997年6月、バブルの真っ只中である。\n;エルフ\n:発売元が[[エルフ (ブランド)|エルフ]]だったこと。『同級生』のヒットにより[[アダルトゲーム]]市場の最大手に成長した同社は、『[[野々村病院の人々]]』や『下級生』を引っさげてセガサターン市場に参入。『野々村病院の人々』（1996年[[11月29日]]発売）は32万7310本、『下級生』（1997年[[4月25日]]発売）は25万3495本のセールスを記録した。ゆえに、次の作品（『YU-NO』）も自然と世間の関心を集めることになる。\n;菅野（当時のペンネームは剣乃ゆきひろ）\n:移植の発表に先立つ1997年[[1月24日]]、『EVE burst error』のSS版が発売される。同作のオリジナルは、菅野が[[シーズウェア]]に在籍していた時に手がけたPC-98版（1995年11月22日発売）である。PC-98版のシナリオとシステムを忠実に再現したSS版は、「セガサターンマガジン」の読者レース（詳細は後述）で一位を獲得するなど、非常に高い評価を得た。菅野がエルフに移籍したのは1996年のことだから移植にはもちろん関与していないが、SS版EVEの成功を機に彼の名は[[コンシューマーゲーム]]市場にも轟くことになる。\n\n各誌がアンケート葉書をもとに作成する「期待の新作TOP30」（ファミ通、セガサターンマガジン）、「前評判TOP15」（電撃セガサターン）を以下に示す。\n\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+ファミ通 期待の新作TOP30<br>NO.449（1997年7月11日発売）～NO.468（1997年11月21日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!16位!!17位!!18位!!19位!!20位!!21位!!22位!!23位!!24位!!25位!!26位!!27位!!28位!!29位!!30位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||-||1回||-||-||1回||-||2回||1回||-||2回||2回||-||-\n|}\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+セガサターンマガジン 期待の新作TOP30<br>VOL.24（1997年7月4日発売）～VOL.43（1997年11月28日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!1位!!2位!!3位!!4位!!5位!!6位!!7位!!8位!!9位!!10位!!11位!!12位!!13位!!14位!!15位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||4回||-||3回||6回||1回||2回||1回||1回||-||2回||-||-||-\n|}\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+電撃セガサターン 前評判TOP15<br>VOL.2（1997年7月11日発売）～VOL.13（1997年12月26日発売）\n!style="background-color:#aaffff"|順位!!1位!!2位!!3位!!4位!!5位!!6位!!7位!!8位!!9位!!10位!!11位!!12位!!13位!!14位!!15位\n|-\n!style="background-color:#aaffff"|回数\n|<nowiki>-</nowiki>||-||-||-||1回||1回||2回||1回||1回||3回||-||-||-||2回||1回\n|}\n\n最後に、発売の直前に掲載された各誌のレビュー（批評）を紹介する。「ファミ通」と「セガサターンマガジン」の場合は、編集者が10点満点で各作品を採点する。他方、電撃セガサターンは批評のみとなっている。\n\n;ファミ通 No.469（1997年11月28日発売）\n:計27点を獲得。内訳は、サワディ・ノダ（8点）、水ピン（7点）、イザベラ永野（7点）、ローリング内沢（5点）。「一筋縄ではいかない複雑なシナリオ」（サワディ・ノダ）「過去に戻って違う道を選択し、いろいろな話を体験する。それがおもしろい」（水ピン）\n;セガサターンマガジン vol.43（1997年11月28日発売）\n:計27点を獲得。内訳は、加島（9点）、明石家サンマン（9点）、かなめ（9点）。「遊ぶ楽しみと読む楽しみが融合した秀逸作」（明石家サンマン）「自分が18歳以上でよかったと、本気で思える作品」（かなめ）\n;電撃セガサターン vol.11（1997年11月28日発売）\n:採点はなし。「精巧かつ緻密に構成された感動的なシナリオ」（田中S）「極上のAVG（[[アドベンチャーゲーム]]）」（シルキー麻里菜）\n\n==== 売り上げ ====\n各誌による売り上げの集計を以下の表に示す。\n\n{| class="wikitable" style="margin:0 auto"\n|+ゲーム誌による売上の集計\n!style="background-color:#aaffff"|誌名!!style="background-color:#aaffff"|売り上げ!!style="background-color:#aaffff"|集計期間!!style="background-color:#aaffff"|出典\n|-\n|[[ファミ通]]||13万9509本||1997年12月4日～12月28日||同誌No.700\n|-\n|[[セガサターンマガジン]]||22万3494本||不明||サターンのゲームは世界いちぃぃぃ!\n|-\n|[[電撃セガサターン]]||24万0820本||1997年12月4日～1998年2月8日||同誌VOL.17\n|-\n|[[デジタルメディアインサイダー]]||15万6956本||1997年12月4日～1998年1月31日||同誌No.4 1998 Apr.\n|}\n\n== ポストモダン哲学との関連 ==\n哲学的な見地からYU-NOを高く評価する向きもある。[[批評家]]の[[東浩紀]]はいわゆる[[おたく|オタク]]文化と[[ポストモダン]]の関係を論じた著書『'''動物化するポストモダン'''』（[[講談社]]、ISBN 4061495755）の中で『YU-NO』を取り上げ、詳細な分析を加えている{{要ページ番号|date=2014-08-21}}。ポストモダンとは「[[近代]]（モダン）の次（ポスト）に現れる世界」のことだが、同書は簡便のために「1970年代以降の世界」と規定している。『YU-NO』をはじめとするオタク文化にはポストモダンの本質がよく現れているとする東の論を、以下に概観する。\n\n=== シミュラークルとデータベース ===\n[[フランス]]の思想家・[[ジャン・ボードリヤール|ボードリヤール]]は、ポストモダンの出現により[[シミュラークル]]（オリジナルを持たない模造品）が社会に蔓延すると考えた。アマチュアのみならずプロの作家までもが[[コミックマーケット]]やインターネットで[[二次創作]]を盛んに発表し、オリジナルと模造品の区別を消滅させている昨今の状況は、シミュラークルの蔓延に他ならない。\n\nまた、[[ジャン・フランソワ・リオタール|リオタール]]はポストモダンの特徴を「大きな物語の凋落」に求めた。大きな物語、すなわち国家の運営に必要な思想、道徳、価値観は近代の終焉と共に役割を終え、我々は依拠すべきものを失うのだという。オタク文化の愛好者が閉鎖的な共同体に閉じこもるのは大きな物語に代わる新たな価値観、規範を求めてのことだった。\n\n近代の世界観は、社会の深層に存在する大きな物語によって規定されていた。これを投射モデルと呼ぶ。対し、ポストモダンの世界はデータベース・モデルによって捉えられる。深層に広がるのは今や[[データベース]]（情報の集合）のみであり、我々の眼に映る表層的な世界（シミュラークル）はデータベースの情報を様々に解釈することで形成される。近代の世界観は一通りしか存在しないが、ポストモダンの世界観は思想や価値観の数だけ存在することになる。各作品の設定（データベース）を元に二次創作（シミュラークル）が次々と作られてゆくオタク文化の現状は、ポストモダンの特徴をよく反映しているといえる（[[データベース消費]]も参照）。\n\n=== 解離的な共存 ===\nデータベース・モデルは作品の内部にも存在する。たとえば、アドベンチャーゲームの物語は複数の素材（テキスト、画像、音楽）を組み合わせることで作られるが素材の集合を作品のデータベースと見なすならば、遊び手の眼前に提示される物語はシミュラークルとなる。ポストモダンの体現者たるオタクは、シミュラークルとデータベースを同時に消費することを欲する。データベースの消費とはゲームのファイルから素材を取り出し、作品の成り立ちを明らかにすることである。素材は大抵の場合、[[暗号|暗号化]]されているが高度な知識を持った有志によって公開されるソフト（[[Susie]]など）を用いれば、汎用的な形式（画像なら[[Windowsビットマップ|bitmap]]や[[JPEG]]）に変換することが可能になる。暗号の解析は言うまでもなく手間を要する作業である。彼らがそれでも解析に挑むのは、データベースの消費を強く志向しているからである。シミュラークルへの欲求とデータベースへの欲求が互いに切り離された状態で共存することを、「解離的な共存」と呼ぶ。\n\n=== ポストモダンの自覚 ===\nマルチシナリオの構造もデータベースの一部である。ゆえに、分岐チャートを作成し物語の成り立ちを解明することはデータベースの消費と等価である。これに対し『YU-NO』はA.D.M.Sを採用することで、従来は秘匿されていた分岐チャートを見えるものにした。遊び手がデータベースに対して抱く欲求は作品の内部で満たされることになる。ポストモダンの特徴（シミュラークルの消費とデータベースの消費）を自覚することから生まれたYU-NOを、東は「きわめて重要な作品」と評する。\n\n=== 超平面性とポストモダンの寓話 ===\nあるシミュラークルと他のシミュラークルの関係は、「超平面的」という言葉で捉えられる。データベースを様々に解釈することで無数に生産されるシミュラークルは、互いに等価である。ゲームの場合、[[二進記数法|二進数]]の列（データベース）が[[プログラム (コンピュータ)|プログラム]]（シミュラークル）を規定しプログラムがテキストや画像（他のシミュラークル）を描き出すのだから、必ずしも等価とは言えないが両者の実体はいずれも二進数である。プログラムを[[エディタ]]で開けば、ゲームの画面とプログラムを同一のディスプレイに並べることが可能になる。異なる階層のものが同じ平面に並ぶという意味で、これを「超平面的な世界」と呼ぶ。世界が無数に並列する『YU-NO』の物語は、ポストモダンの特徴である「超平面的な感覚」を元に作られたのである。\n\n「超平面的な世界」を生きる『YU-NO』の主人公は、他の世界に移動するたびに記憶を失う。ある種の矛盾を含んだ設定だが、東によれば記憶の断片化は[[解離性同一性障害]]（俗に言う多重人格）の流行を反映しているという。従来は全く認知されていなかった解離性同一性障害の報告例が[[1970年代]]（ポストモダンの始まり）に入って急増したことから、この疾患を「文化的な運動」と解釈する向きもある。東は患者に内在する複数の人格が記憶を「部分的に」共有している事実に着目し、『YU-NO』との関連を論じる。\n\n『YU-NO』の主人公はなんの前触れもなく失踪した父を探し出すため、ある装置を使って無数に並列する現代を渡り歩く。彼の記憶は世界を移動するたびに失われるが、行動は連続している（つまり正確には、記憶を「部分的に」失っている）。父との再会に必要な「宝玉」と呼ばれるアイテムをすべて集めることに成功すると並列世界の旅は終わり、物語の舞台は古代の西洋を連想させる異世界に移る。父の失踪を「大きな物語の凋落」（ポストモダンの始まり）に見立てるなら並列世界の旅は人格の分裂、「宝玉」の収集は人格の統合に相当する。大きな物語が日本から失われた結果、我々は虚構の世界に依拠して生きることを余儀なくされているが、『YU-NO』の主人公も大きな物語（父）を捜し求める旅路の果てに架空の世界（異世界）にたどり着く。『YU-NO』の物語は、言うなればポストモダンの寓話なのだった。\n\nシミュラークルへの欲求とデータベースへの欲求を同時に満たすシステムを作り上げ、シナリオの面では「大きな物語の凋落」や解離性同一性障害を描いた『YU-NO』を東は「きわめて周到な作品」と評し、さらには『YU-NO』に代表されるオタク向けだが優れた作品を自由に批評し合える時代を作るために「本書は書かれている」と述べ筆を置く。\n\n== 関連商品 ==\n=== 書籍 ===\n*『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 発行所：[[辰巳出版]] 初版発行：1997年5月15日 ISBN 4-88641-197-5\n*[[まりお金田]] 『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO』単巻。[[月刊Gファンタジー]]連載。発行所：[[エニックス]] 初版発行：1998年10月27日 ISBN 4-87025-379-8\n*[[神代創]]著、小説全4巻 \n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO I.美月』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年1月27日 ISBN 4-87709-191-2\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO II.神奈』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年4月2日 ISBN 4-87709-205-6\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO III.セーレス』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年7月30日 ISBN 4-87709-245-5\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO IV.ユーノ』 発行所：ケイエスエス 初版発行：1998年12月3日 ISBN 4-87709-281-1\n\n=== アダルトアニメ ===\n; 概要\n: [[1998年]]から[[1999年]]まで、『'''YU-NO'''』のタイトルで[[ピンクパイナップル]]から発売された。各30分、全4話という限られた尺の都合上、世界観に関する解説が極めて淡白であり、原作のゲーム版を未体験の場合、理解は非常に困難である。基本設定は原作を踏襲しつつ、細部の展開に差異が見受けられる。並列世界についての新解釈や原作の補完的要素は特に存在しない。\n: 一人称である原作と異なり主人公不在の場面が多々見られ、その傾向は性的描写についても同様（女性キャラ同士のレズプレイが特徴的）。シナリオそのものよりも、各キャラの新たな側面や性的描写に重きを置いている向きが強い。\n: 各キャラには設定の簡略化や変更、あるいは登場場面の総削除が施されている。上述通りシナリオ自体に大異は無いため、キャラの変更点を順に詳述することによって原作とアダルトアニメ版との相違を明確にする（詳しくは[[#登場人物]]を参照）。\n: アダルトアニメ版の設定について書かれていないその他のキャラは、ゲーム版とは違って存在自体が描かれない。特徴としては現代編のキャラの多くを異世界編にも登場させ、異世界編専用キャラの代役を演じさせることで人数を絞った点が挙げられる。また、現代編男性キャラはたくやと秀夫が登場するのみで、原作の半数以上が未登場。全体的に現代編女性キャラの出番が増加している。\n: [[アニメ監督|監督]]は本作の以前や以後にもアダルトアニメの監督経験を多く持つ[[金澤勝眞]]が、[[作画監督]]は後年に演出業へ活躍の場を移すこととなる[[高橋丈夫]]が、それぞれ担当した。\n; 各巻リスト\n:* 「第1幕 誘惑する事象たち」\n:* 「第2幕 不連続体のコンチェルト」\n:* 「第3幕 分岐点のシンデレラ」\n:* 「第4幕 世界の果てで女神は唄う」\n; エンディングテーマ\n:; 「VOICES」（第1話・第2話）\n:: 作詞 - [[六ツ見純代]] / 作曲・編曲 - [[坂本昌之]] / 歌 - [[園崎未恵]]\n:; 「FACES」（第3話・第4話）\n:: 作詞 - 六ツ見純代 / 作曲・編曲 - 坂本昌之 / 歌 - 園崎未恵\n\n=== CD ===\n*この世の果てで恋を唄う少女YU-NO SUPER SOUND TRACK\n:PC98版ソフト同梱の申し込み用紙でのみ購入可能だった。価格は800円。2枚組で、簡素な紙ケースに収納されている。ライナーノーツはない。発売数が少なく、希少。\n*この世の果てで恋を唄う少女YU-NO オリジナル・サウンド&ボイスコレクション\n:SS版の発売後、エルフの通販でのみ購入可能だった。多少アレンジが加えられている。3枚組で、ライナーノーツ（ミニイラスト集）が付属する。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n\n== 参考文献 ==\n*雑誌\n**「[[ファミ通]]」 発行所：[[エンターブレイン]]\n**「[[セガサターンマガジン]]」 発行所：[[ソフトバンク]]出版事業部\n**「[[電撃セガサターン]]」 発行所：[[メディアワークス]]\n**「[[電撃G'sマガジン]]」 発行所：メディアワークス\n**「[[グレートサターンZ]]」 発行所：[[毎日コミュニケーションズ]]\n**「[[電撃王]]」 発行所：メディアワークス\n**「[[E-login]]」 発行所：エンターブレイン\n**「[[コンプティーク]]」 発行所：[[角川書店]]\n**「[[デジタルメディアインサイダー]]」 発行所：[[ギャガ|ギャガ・コミュニケーションズ]]\n**「[[ゲーム批評]]」 発行所：[[マイクロマガジン社|マイクロデザイン]]\n*書籍\n**『この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全ガイド』 発行所：[[辰巳出版]] 初版発行：1997年5月15日 ISBN 4-88641-197-5\n**『エクソダスギルティー ワールドガイダンス（EXODUS Guilty World Guidance）』 発行所：[[ソフトバンククリエイティブ|ソフトバンク パブリッシング]] 初版発行：1999年4月30日 ISBN 4-7973-0842-7\n**『サターンのゲームは世界いちぃぃぃ! ～サタマガ読者レース全記録～』 発行所：ソフトバンク パブリッシング 初版発行：2000年4月10日 ISBN 4-7973-1173-8\n**『パソコン美少女ゲーム歴史大全 1982-2000』 発行所：[[ぶんか社]] 初版発行：2000年10月10日 ISBN 4-8211-0717-1\n**[[東浩紀]]『動物化するポストモダン オタクから見た日本社会』 発行所：[[講談社]] 初版発行：2001年11月20日 ISBN 4-06-149575-5\n**『ファウスト 2004 MAR Vol.2』 発行所：講談社 初版発行：2004年3月19日 ISBN 4-06-179554-6\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.elf-game.co.jp/ エルフ]\n*[http://www.abelsoftware-jp.com/ アーベル]\n*[http://www.pinkpineapple.co.jp/ ピンクパイナップル]\n*[http://yu-no.jp/ リメイク版公式サイト]\n\n{{DEFAULTSORT:このよのはててこいをうたうしようしよゆうの}}\n[[Category:エルフ (ゲーム会社)]]\n[[Category:1996年のアダルトゲーム]]\n[[Category:1997年のコンピュータゲーム]]\n[[Category:セガサターン用ソフト]]\n[[Category:PlayStation 4用ソフト]]\n[[Category:PlayStation Vita用ソフト]]\n[[Category:美少女ゲーム]]\n[[Category:漫画作品 こ|のよのはててこいをうたうしようしよゆうの]]\n[[Category:月刊Gファンタジー]]\n[[Category:アニメ作品 こ|のよのはててこいをうたうしようしよゆうの]]\n[[Category:成人向けOVA]]\n[[Category:SF作品]]\n[[Category:インセストを題材としたフィクション作品]]\n[[Category:パラレルワールドを題材にしたコンピュータゲーム]]\n[[Category:パラレルワールドを題材としたアニメ作品]]	</BODY>
  <MECAB>この世の果てで恋を唄う少女YU-NO  『 ''' この世の果てで恋を唄う少女YU-NO '''』（ この よ の はて で こい を うたう しょう じょ ユーノ 、 英題 ： ） は 、 [[ 菅野ひろゆき ]]（ 当時 の ペンネーム は 剣乃ゆきひろ ） が 企画 ・ 脚本 ・ ゲームデザイン ・ 総合 プロデュース を 担当 し 、 [[ エルフ ( ブランド )| エルフ ]] にて 開発 販売 し た [[ サイエンス・フィクション | SF ]][[ アドベンチャーゲーム ]]。 
[[ PC-98 00 シリーズ | PC-98 ]] 版 （[[ アダルトゲーム | 18禁 ]]）、[[ セガサターン | Sega Saturn ]] 版 （ 推奨 年齢 18歳以上 ） 、 [[ Microsoft Windows | Windows ]] 版 （ 18禁 ） が あり 、 [[ 2016年 ]] に は 、 [[ PlayStation 4 ]]、[[ PlayStation Vita ]] にて フルリメイク 版 の 発売 が 予定 さ れ て いる 。 また 、 [[ アダルトアニメ ]] 化 、 漫画化 、 小説化 も なさ れ た 。 
無数 に 存在 する と 言わ れる [[ パラレルワールド | 並列世界 ]] を 渡り歩き 、 隠さ れ た 謎 を 解く こと が ゲーム の 目的 で ある 。 並列世界 は [[ サイエンス・フィクション | SF ]] の 題材 として は なんら 珍しく ない が 、 [[ 物理 ]]、[[ 数学 ]]、[[ 哲学 ]]、[[ 歴史 ]]、[[ 宗教 ]] の 知識 を 元 に 作ら れ た 独特 の 世界観 は 多く の 支持 を 得 た 。 特に 名高い の が ''' A.D. M .S '''（ アダムス 、 オート 分岐 マッピング ・ システム ） と 呼ば れる 、 分岐 し た 並列世界 を マップ に し て 視覚 的 に わかり やすく し 、 探索 を 助ける ため の システム で ある 。 
「 この世の果て 」 と は 本作 の 主人公 が 物語 の 最後 に 行き着く 世界 の こと で あり 、 「 YU-NO 」 は 物語 の 鍵 を 握る 少女 の 名 で ある 。 
「 この世の果てで恋を唄う少女 」 が メイン タイトル 、 「 YU-NO 」 が サブタイトル と なっ て いる （ PC-98 版 の パッケージ に 同梱 の 「 SP ディスク の お知らせ 」 に 明記 さ れ て いる ） 。 
英題 は 「 YU-NO ： A girl who chants love at the bound of this world .」 で ある 。 
[[ 1996年 ]][[ 12月26日 ]]、[[ アダルトゲーム ]] として 発売 さ れる 。 エルフ が 開発 し た [[ MS-DOS ]] 用 ソフト として は 最後 の もの 。 価格 は 9 , 800円 。 
ユーザー の 環境 の 違い を 考慮 し て 、 [[ フロッピーディスク ]] 版 と [[ CD-ROM ]] 版 が 用意 さ れ た 。 CD-ROM 版 に は 、 本編 で 使わ れ て いる [[ バックグラウンドミュージック | BGM ]] の [[ アレンジ ]] 曲 が 収録 さ れ た 。 ゲーム 内容 に 差異 は ない 。 
[[ 1997年 ]][[ 12月4日 ]] に 発売 さ れる 。 推奨 年齢 18歳以上 。 価格 は 通常版 が 7 , 800円 、 [[ マウス ( コンピュータ )| マウス ]] 同梱 版 が 9 , 800円 。 パッケージ 裏 、 CD トレイ 下 の イラスト が 数種類 あり 、 どの イラスト か は 開封 する まで わから ない 。 
PC-98 版 と の 差異 は 、 [[ ハードウェア ]] の 性能 により 主 に 演出 面 に 現れ て いる 。 また 、 PC-98 版 を [[ 通信販売 ]] で 購入 し た 時 に 配布 さ れる スペシャル ディスク （ 追加 内容 を 収録 し た [[ フロッピーディスク ]]） の おまけ シナリオ が 、 本編 に 統合 さ れ た 。 テキスト に も 若干 の 変更 が 加え られ て いる 。 Windows版 と 同様 、 近親相姦 を 思わ せる シーン が 削除 さ れ て いる 。 
他 の 変更 点 は 以下 の 通り 。 
* グラフィック - 16色 [[ コンピュータグラフィックス | CG ]] を 全て [[ 原画 ]] 段階 から 描き 直し て いる 。 
* アニメーション - PC-98 版 で は 性能 と 容量 の 関係 で 存在 し なかっ た が 、 SS 版 で は [[ OP | オープニング ]] と 作中 で 何 度 か 使用 さ れ て いる （ 関連 ：[[ Cinepak ]]）。 
* ゲームシステム - 作中 の 重要 アイテム 「 宝玉 」 が 、 2つ 追加 さ れ た 。 
* 性 描写 - 推奨 年齢 18歳以上 枠 へ の 移植 に 伴い 、 表現 が ソフト に なっ て いる 。 
[[ エルフ大人の缶詰 ]]（[[ 2000年 ]][[ 12月22日 ]] 発売 ） に 同梱 の elf classic に 収録 さ れる 形 で 、 PC-98 版 が Windows に 移植 さ れる 。 画像 と 音楽 が PC-98 版 と 同等 に なっ て いる が 、 移植 時 の 倫理 規定 に あわせ 最低限 の 修正 が なさ れ た 。 PC-98 版 に 存在 し た [[ 近親相姦 ]] を 思わ せる シーン が メーカー の 自主規制 により 削除 さ れ 、 主人公 と YU-NO の 関係 を あらわす 単語 、 YU-NO の 年齢 が 読み取れる 数字 が 伏せら れ て いる 。 elf classic は 後 に 単品 で の 発売 が あっ た 。 
2014年 12月28日 、 『[[ コミックマーケット | コミックマーケット 87 ]]』（[[ 東京ビッグサイト ]]） にて 「 新規 プロジェクト 」 として 公開 さ れる < ref ></ ref >。 翌 12月29日 に は 『 この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 』 の ゲーム 化 プロジェクト で ある こと が 公表 さ れ 、 [[ ティザーサイト ]] も 公開 さ れ た < ref ></ ref >。 2015年 7月10日 、 公式サイト が 正式 オープン し た < ref ></ ref >。 
2015年 9月19日 、 [[ 幕張メッセ ]] で 開催 中 の 『 [[ 東京ゲームショウ | 東京ゲームショウ 2015 ]]』 にて 、 本作 が [[ PlayStation 4 ]] と [[ PlayStation Vita ]] ソフト として 、 2016年 2月18日 に 発売 さ れる こと が 発表 さ れ た < ref ></ ref >。 レーティング は 未定 。 
本作 は 、 [[ エルフ ( ブランド )| エルフ ]] から [[ MAGES. ]] へ 版権 が 委譲 さ れ 、 フルリメイク 版 として 制作 さ れる < ref >[ http:// www . famitsu .com / news / 201412 / 29068836 . html 『 この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 』 “ フルリメイク ” の 真相 と は ？ 　 浅田 誠 プロデューサー を 直撃 ！] ファミ通 .com </ ref >。 版権 の 許諾 で は なく 委譲 で の 移植 と なっ た の は 、 原作者 が 没し た 作品 で ある ため に エルフ で も どう 触れれ ば いい の か 悩ん で いる こと 、 PC-98 版 の 発売 から 約 18年間 で 何 十 社 という 会社 による 移植 の 話 を 断っ て き た こと 、 そして エルフ に もう 『 YU-NO 』 の こと を わかる 人 が 在籍 し て い ない こと など が 理由 に 挙げ られ て いる < ref >[ http:// dengekionline .com / elem / 000 / 000 / 984 / 984492 / 電撃 - 『 YU-NO 』 が 約 18年 の 時 を 経 て 復活 ！ 浅田 プロデューサー が 語る 「 なぜ 今 出る の か 、 なぜ 今 まで 出 なかっ た の か 」]</ ref >。 
キャスト を 一新 し て フル ボイス 化 さ れ 、 キャラクターデザイン は 全て 描き 直さ れる 。 内容 は システム や シナリオ に 若干 の 修正 が 加え られる ものの 、 「 9割 5分 変更 は ない 」 と の こと 。 
PC-98 版 と セガサターン （ SS ） 版 で は ゲーム の システム が 若干 異なる 。 以下 の 説明 は 特に 断り が ない 限り 、 PC-98 版 の 説明 で ある 。 
YU-NO で は A.D. M .S （ アダムス ） と 呼ば れる システム を 採用 し て いる 。 これ は 「 Auto Diverge Mapping System 」 の 略 で あり 、 「 オート 分岐 マッピング ・ システム 」 と 訳さ れる 。 
シナリオ の 分岐 が 近づく と リフレクター ・ デバイス （ 以下 R デバイス ） の 「 マッピング ・ スイッチ 」 が 点滅 する 。 主人公 が たどっ た 道筋 は 、 並列世界 を 視覚 化 し た 「 分岐 マップ 」 に 記録 さ れる 。 新た な 道筋 を 発見 する と 効果音 が 鳴る 。 また R デバイス の 動力 源 で ある 「 宝玉 」 を 八つ 集める こと が 現代 編 の 目的 と なっ て いる 。 「 宝玉 」 の 位置 は 初め から 「 分岐 マップ 」 に 記さ れ て いる 。 A.D. M .S は 、 並列世界 の 探索 を 助ける ため の システム で ある 。 「 分岐 マップ 」 は 「 マッピング ・ スイッチ 」 を [[ クリック ]] する こと で 開く 。 横方向 が 時間 軸 と なっ て いる （ 左 から 右 に 進む ） 。 
特筆 す べき は 「 宝玉 セーブ 」 で ある 。 画面 の 右下 に 表示 さ れ て いる 「 宝玉 」 を クリック する と 画面 から 「 宝玉 」 が ひとつ 消え 、 代わっ て 「 分岐 マップ 」 の 現在地 に 印 が 刻ま れる 。 これ は 「 宝玉 」 が 印 の 地点 に 静止 し て いる こと を 意味 する （ 飛び 移り 座屈 の 項 を 参照 ） 。 印 の 地点 に 戻り たい 時 は 、 「 分岐 マップ 」 を 開き 、 印 を クリック すれ ば よい 。 「 宝玉 」 が 静止 し た 地点 に 戻る と 、 「 宝玉 」 は 自動的 に 回収 さ れる （ 印 が 消える ） 。 シナリオ の 分岐点 で 「 宝玉 セーブ 」 を 行え ば 、 効率 的 な プレイ が 可能 に なる 。 これだけ だ と 「 宝玉 セーブ 」 は 一般 的 な AVG の セーブ および ロード と 大差 ない が 、 ある 世界 で 入手 し た アイテム を 他 の 世界 に 持ち越せる ところ に 本作 の 特徴 が ある 。 
例えば 、 最初 に 亜由美 シナリオ を プレイ し た 時 は 必ず バッドエンド （ 亜由美 の 自殺 ） を 迎える 。 なぜなら 、 亜由美 の 自殺 を 阻止 する ため の アイテム （ 秀夫 と 暴力団 の 繋がり を 示唆 する 写真 ） を 主人公 が 持っ て い ない から で ある 。 この 写真 は バッドエンド へ の 分岐 が 決まっ た 直後 に 香織 から 入手 する こと に なる が 、 亜由美 の もと に 主人公 が 戻っ た 時 は すでに 手遅れ な の で ある 。 バッドエンド に 分岐 する か どう か は 秀夫 と 亜由美 の 性行為 を 主人公 が 目撃 し た 時 、 写真 を 秀夫 に 突きつけ た か 否 か で 決まる 。 つまり 亜由美 を 助ける に は 、 この 場面 で まず 「 宝玉 セーブ 」 を 行う 。 そして バッドエンド に 分岐 し 写真 を 手 に 入れ たら 、 「 分岐 マップ 」 を 開き 「 宝玉 セーブ 」 を し た 地点 に 戻れ ば よい 。 A.D. M .S は 、 こうした ギミック を 作中 に 挿入 する ため の システム で も ある 。 
エンディング を 迎える と 、 主人公 は 「 カオス の 矯正 」 により 「 分岐 マップ 」 の スタート 地点 に 戻さ れる 。 「 分岐 マップ 」 に は エンディング を 迎え た こと を 示す 印 が 刻ま れる 。 入手 し た アイテム を 失う こと は もちろん ない 。 シナリオ を 一 から 再開 し て も かまわ ない し 、 「 宝玉 セーブ 」 を し た 地点 に 移動 し て も かまわ ない 。 
「 宝玉 」 を すべて 回収 する と 別 の 世界 へ の 道 が 開か れ 、 ゲーム は 新た な 局面 を 迎える こと に なる 。 
A.D. M .S に も 欠点 は ある 。 「 宝玉 セーブ 」 の 使い方 を 誤る と 、 クリア に 要する 時間 が 大幅 に 伸び て しまう 。 先述 の とおり 、 主人公 は エンディング を 迎える と 必ず スタート 地点 に 戻さ れる 。 従って 、 「 宝玉 セーブ 」 を 一 度 も 行っ て い ない と 同じ 道 を また 辿る こと に なる 。 非常 に 効率 の 悪い 作業 と なっ て いる 。 また 、 「 宝玉 」 は 8つ しか 存在 し ない 。 これ は 、 「 宝玉 セーブ 」 の 回数 が 制限 さ れる こと を 意味 し て いる 。 「 宝玉 セーブ 」 を 行う 場所 が 偏る と 、 やはり プレイ の 効率 が 落ち て しまう 。 クリア に 必要 な 時間 は 40時間 から 60時間 と 言わ れる が 、 これだけ 幅 が ある の は ひとえに 上記 の 事情 に よる 。 
以下 は 『 この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全 ガイド 』 p 116 - 123 に よる 。 
我々 が 体験 する 現象 に は 必ず 原因 が ある という 考え を [[ 因果律 ]] と 呼ぶ 。 この 原理 は 早くから 知ら れ て おり 、 「[[ 現世 ]] における 苦楽 は [[ 前世 ]] の [[ 業 ]] によって 決まる 」 と する [[ 因果応報 ]] の 思想 を 生む 。 また 、 [[ ドイツ ]] の [[ 哲学者 ]]「[[ アルトゥル・ショーペンハウアー ]]」 に よれ ば 、 我々 が 有する 世界像 は 外部 の 事象 を [[ 時間 ]]、[[ 空間 ]]、 因果律 の 形 に 再 構成 する こと によって 形成 さ れる と いう 。 しかし 因果律 は 目 に 見え ない ため 、 長らく [[ 科学 ]] の 対象 と は なら なかっ た 。 
「 事象 科学 」 において は 「 事象 素子 」 と 呼ば れる [[ 粒子 ]] を 仮定 し 、 時間 と 空間 に 因果律 を 加え た 世界像 を 構築 する 。 本作 の 核 と なる [[ 時間旅行 ]] および [[ 並列世界 ]] に関する 理論 は 、 この 「 事象 科学 」 を 元 に 説明 さ れる 。 
R デバイス と よば れる 装置 に は 、 「 超 念 石 」 の 結晶 で ある 「 宝玉 」 が はめ込ま れ て いる 。 「 宝玉 」 に 触れる と 「 宝玉 」 は 時間 に対する [[ 慣性 ]] を 失い 、 静止 する （ すなわち 時間 の 流れ から 取り残さ れる ） 。 この ため 、 R デバイス の 所有 者 と 「 宝玉 」 は 離れ離れ に なる が 、 「 事象 素子 」 （ 虚数 空間 を 走る [[ 光子 ]]。 因果律 の 伝達 を 行う 。 ） の 波 が R デバイス によって 放射 さ れる と 「 宝玉 」 は [[ 励起 ]] さ れ 、 [[ 反射 波 ]] を 生じる 。 [[ 波動力学 ]] に従い 、 [[ 合成 波 ]] の 振幅 （ ＝ 事象 密度 の 大き さ 。 事象 の 起こり やす さ を 表す 。 ） が 最大 に なる 部分 を 「 腹 」 、 最小 に なる 部分 を 「 節 」 と 呼ぶ 。 腹 は 「 現実 において 十分 に 起こり うる 事象 」 で あり 、 節 は 「 現実 に は 起こり にくい 事象 」 で ある 。 後者 より 前者 の 状態 が 自然 で ある ため 、 節 から 腹 へ の 移動 は 容易 に 起こり うる 。 「 事象 素子 」 の 波 を うまく 制御 し て R デバイス を 「 節 」 、 「 宝玉 」 を 「 腹 」 と すれ ば R デバイス の 所有者 は 「 宝玉 」 が 静止 し て いる 時間 （ 過去 ） に 移動 する こと が 可能 に なる 。 これ を 、 「 事象 の 飛び 移り 座屈 」 （ スナップスルー ） と いう 。 「 宝玉 」 が 未来 、 もしくは 別 次元 の 世界 に 静止 し て いる 場合 も 同様 で ある 。 
時間旅行 に関する [[ パラドクス ]] は 数多く 存在 する 。 例えば 時間 を さかのぼっ て 過去 へ 行き 、 自分 を 産む 前 の 両親 を 殺害 する と 自分 は 歴史 から 消え て しまう に 違い ない 。 これ により 、 両親 が 命 を 落とす こと に なる 原因 も 同時に 消滅 する 。 歴史 を 俯瞰 （ ふかん ） する と 、 この世 に 存在 しない 者 が 両親 を 殺し た こと に なる 。 論理的 に は 起こり 得 ない 現象 で ある 。 したがって 、 。 
これ に対して 本作 は 「 時 は 可逆 、 歴史 は 不可逆 」 という 概念 に 立脚 し て いる ため 、 この よう な 問題 が 生じる こと は ない 。 例えば 、 両親 を 殺す ため R デバイス を 使っ て 時間 を さかのぼり 、 両親 が 出会う こと に なる 場所 へ 向かっ た と する 。 本来 なら 、 この 場 に 自分 は 存在 し ない はず で ある 。 これ は 歴史 の 改変 を 意味 する の だろ う か ?。 例え 時間 を 遡っ て も 、 時間 を 遡っ て 過去 の 時代 を 過ごし て いる という 事実 が 、 現在 まで の 歴史 の 延長線 上 に 歴史的事実 として 刻ま れ て いく こと に なる 。 また 、 自分 が たどり着い た 過去 は 歴史 上 、 現在 の 歴史 の 延長線 上 に 位置 する と いう だけ で は なく 、 。 時間 を さかのぼる こと によって 、 「 両親 の 出会い に 自分 が 立ち会う 」 世界 が 生成 さ れる 。 元 の 世界 と は 似て非なる [[ パラレルワールド ]] で ある 。 並行 （ 平行 ） 世界 と も いう が 、 「 事象 科学 」 で は 「 並列世界 」 と 呼び 習わす 。 「 並列世界 」 の 「 並列世界 」 が 生成 さ れる こと も 、 。 すなわち 、 過去 に さかのぼる こと によって 新た な 過去 が 並列世界 として 生成 さ れる が 、 元々 の 過去 も 別 の 並列世界 として 存続 し 続ける の で ある 。 そのため 、 例え 時間 を 遡っ て 過去 を やり直す こと が でき た として も 、 別 の 並列世界 に は オリジナル の 過去 が 厳然 と 存在 し て おり 、 一度 過ぎ去っ た 過去 は 決して 無くす こと も 変える こと も でき ない こと を も 、 意味 し て いる 。 
因果律 を 含め た 世界像 を 数式 によって 表す ため 、 因果律 を 流体 に 見立て て [[ 流体力学 ]] を 適用 する と 、 以下 の [[ 基礎方程式 ]] が 導か れる 。 
（ 1 ） は [[ 連続 の 式 ]]、（ 2 ） は [[ 運動方程式 ]]、（ 3 ） は [[ 熱力学 第 一 法則 ]] から 導か れる エネルギー 方程式 で ある 。 
[[ 相対性理論 ]] に よる と 、 速度 v で 移動 する 物体 の 質量 m および エネルギー E は 以下 の 式 で 表さ れる 。 
（ 5 ） は 、 質量 と エネルギー が 等価 で ある こと を 示し て いる 。 すなわち 、 質量 m の 物体 を 消滅 さ せる と mc < sup > 2 </ sup > の エネルギー が 生じる の で ある 。 
これ を 「 事象 科学 」 に 適用 する と 、 拡張 [[ アインシュタイン ]] 則 が 得 られる 。 
等価 質量 M の 消滅 ・ 生成 により 、 エネルギー E の 生成 ・ 消滅 が 起こる わけ で ある 。 E を 因果律 エネルギー と 呼ぶ こと に する 。 
流体 の 状態 に は 、 [[ 層流 ]] と [[ 乱流 ]] が ある 。 前者 は 不規則 な 変動 を 含ま ない 流れ で あり 、 後者 は 流速 や 圧力 が 不規則 に 変化 する 流れ で ある 。 因果律 の 層流 と は 先 の 基礎方程式 に従い 、 因果律 が スムーズ に 伝達 さ れる 状態 を いう 。 しかし 因果律 エネルギー が 外界 から 層流 に 供給 さ れ 、 因果律 の 伝達 速度 と 事象 粘性 の 比 が ある 値 を 超える と 不安定 な 状態 に なり 、 因果律 の 渦 が 形成 さ れる 。 これ が 乱流 で ある 。 
層流 の 場合 、 因果律 は 一方向 に のみ 流れる 。 対し て 乱流 の 場合 は 事象 A が 事象 B を 生み 、 事象 B が 再び 事象 A を 生む といった こと が 起こり 得る 。 因果律 の 渦 は 周囲 に エネルギー を 渡し ながら 運動 を 続ける ため 、 外部 から の エネルギー 供給 が 途絶える と 層流 に 戻る 。 
R デバイス を 用いれ ば 時間旅行 が 可能 に なる と 述べ た が 「 事象 密度 」 が 著しく 高い 世界 に 接近 する と 、 過去 や 未来 、 別 次元 の 世界 に 移動 する こと が 困難 に なる 。 [[ 脱出 速度 ]] を 例 に 、 この 現象 を 説明 しよ う 。 
ある [[ 天体 ]] の 表面 に 置か れ て いる 物体 が 天体 の [[ 重力 ]] 圏 を 完全 に 脱する に は 、 以下 の 式 で 表さ れる 初速 v （ 脱出 速度 ） を 水平 方向 に 得る 必要 が ある 。 
が 求まる 。 この 半径 より 内側 の 領域 において は 、 [[ 光 ]] さえ も 天体 の 重力 から は 逃れ られ ない 。 いわゆる [[ ブラックホール ]] で ある 。 [[ 重力場 方程式 ]] を 解き 、 ブラックホール の 存在 を 示唆 し た [[ 天文学者 ]] ・ [[ カール・シュヴァルツシルト | シュヴァルツシルト ]] に ちなみ （ 8 ） を [[ シュヴァルツシルト半径 ]] と 呼ぶ 。 
「 事象 密度 」 は 事象 の 起こり やす さ を 表す ため 「 事象 密度 」 が 極めて 高い 世界 は さながら ブラックホール で あり 、 接近 する と 他 の 世界 へ の 移行 が 困難 と なる 。 この 時 、 「 事象 密度 」 の [[ 逆数 ]] を 「 限界 半径 」 もしくは 「 事象 の シュヴァルツシルト半径 」 と いう 。 「 限界 半径 」 の 内側 において は 、 いかなる 手段 を 用いよ う と も 他 の 世界 へ の 移動 は 叶わ ない 。 「 [[ 運命 ]]」 と 呼ば れる 状態 で ある 。 
系 が 完全 に 閉じ られ て おり 、 因果律 が 外部 の 系 に 流出 し ない （ また 、 外部 の 系 から 流入 し ない ） 世界 を ディリクレ 世界 と いう 。 逆 に 、 これら が 起こり うる 世界 を ノイマン 世界 と 呼ぶ 。 ノイマン 世界 において は 内部 の 因果律 と 外部 の 因果律 が 衝突 する ため 、 因果律 の 破綻 が 生じる 。 他方 、 ディリクレ 世界 の 因果律 が 破綻 する こと は 通常 なら あり え ない が 並列世界 と の 干渉 が 起こる と 、 ノイマン 世界 と なる 。 我々 の 常識 に 反する 現象 （[[ 超常現象 ]]） が 時おり 現実 の もの と なる の は 、 この ため で ある 。 
ノイマン 世界 は 、 ディリクレ 世界 の 内部 に も 存在 する 。 [[ 国家 ]] や [[ 文明 ]] を ひとつ の 系 と 見なせ ば 、 異文化 の 流入 は 因果律 の 破綻 を 意味 する 。 [[ 極東 ]] の [[ 島国 ]] で あっ た [[ 日本 ]]（ ディリクレ 世界 ） は [[ 黒船 ]] の 来航 、 [[ 文明開化 ]] など により ノイマン 世界 に なっ た と 解釈 さ れる 。 
[[ スイス ]] の [[ 心理学者 ]] ・ [[ カール・グスタフ・ユング | ユング ]] が 提唱 し た [[ シンクロニシティ | 共時性 ]]（ 心 に 思い浮かべ た 風景 と 外部 の 事象 が 、 なんらかの 働き によって 一致 する 現象 ） と 呼ば れる 概念 も 、 個体 を ノイマン 世界 と 見なす こと で 説明 が 可能 に なる 。 一般 に は 単なる 偶然 と さ れる が 、 外部 から 流入 し た 因果律 が 本人 の 意識 に 影響 を 与え た と すれ ば 心 の 風景 と 外部 の 事象 が 一致 し て も おかしく は ない 。 [[ 虫 の 知らせ ]] も 同様 で ある 。 また ユング の 師 で ある [[ ジークムント・フロイト | フロイト ]] は 、 抑圧 さ れ た 意識 が [[ 無意識 ]] を 形成 する と 考え た 。 無意識 は [[ 夢 ]] など の 形 を 取っ て 本人 の 意識 に 現れる が 、 無意識 から [[ 自我 ]] に 向かっ て 因果律 が 流れ て いる と 仮定 する と 自我 も やはり ノイマン 世界 と なる 。 因果律 の 流入 は 大抵 の 場合 、 意識 で は 捕らえ られ ない ため 本人 は 共時性 や 虫 の 知らせ を 不思議 がる こと に なる 。 
R デバイス は 「 事象 密度 」 を 調整 する こと により 、 ノイマン 世界 の 境界 を 超える （ 外部 の 系 に 移動 する ） こと を 可能 に する 装置 で ある と 言える 。 
我々 が 暮らす 世界 は 様々 な 可能性 を ふくん で いる ため 、 時おり 複数 の 世界 に 分裂 する 。 分裂 の 元 に なる 世界 を 「 原 世界 」 、 分裂 により 生じ た 世界 を 「 従属 世界 」 と 言う 。 並列世界 と は 、 「 原 世界 」 から 見 た 「 従属 世界 」 の こと で ある 。 従って 上 図 の 場合 は 、 世界 B , C , D が 世界 A の 並列世界 に あたる 。 B , C , D の 差異 は 微々たる 物 だ が 分裂 を 重ねる たび に それ は 広がり 、 ついに は 似 て も 似つか ない 世界 に なる 。 
R デバイス を 使い 、 同じ 層 に 存在 する 別 の 世界 に 移動 する と なに が 起こる の だろ う か 。 別 の 世界 に も 「 自分 」 は 存在 する の だ から 、 ふたり の 「 自分 」 が ひとつ の 世界 に 並び立つ こと が 予想 さ れる 。 しかし これ は 誤り で ある 。 b層 を 例 にとって 説明 する と 、 世界 B の 「 自分 」 が C に 移動 する と C の 「 自分 」 は D に 押し出さ れる 。 [[ 質量保存の法則 ]] が 働い た 結果 で ある 。 これ により D の 「 自分 」 も B へ の 移行 を 余儀なく さ れる 。 「 自分 」 と 「 自分 」 の 鉢合わせ は 起こり 得 ない わけ で ある 。 
下層 （ 従属 世界 ） から 上層 （ 原 世界 ） に 移動 する 場合 は どう だろ う か 。 従属 世界 B , C , D の 因果律 は 基本的 に それぞれ 独立 し て いる が 、 ひとつ の 世界 で 原 世界 A へ の 移動 が 起こる と 他 の 世界 でも 同様 の 現象 が 生じる 。 この ため 、 b層 の 従属 世界 は すべて 消滅 する 。 上層 から 下層 へ の 移動 は 、 従属 世界 を 形成 する こと によって なさ れる 。 
従属 世界 の 形成 ・ 消滅 エネルギー E は 拡張 アインシュタイン 則 （ 6 ） から 導か れる 。 
事象 移動 により 持ち越せる モノ （ 物体 に 限ら ず ） が 世界 の 許容範囲 を 逸脱 し た 場合 、 それ は 世界 から 「 矯正 」 を 受ける 対象 と なる 。 例えば 主人公 は 、 チャート の 終端 地点 に たどり着い た 際 に 「 カオス の 矯正 」 として 強制的 に 始端 地点 まで 飛ばさ れ て しまう 。 これ は 異端分子 の 知識 ・ モノ を 持つ 主人公 が より 長い 時間 を 過ごす につれ 、 主人公 の 可能性 存在 が 増える = 可能性 世界 の 増殖 速度 が 指数関数 的 に 増大 する 為 で ある 。 
また 、 「 カオス の 矯正 」 を 受け た 主人公 は 事象 移動 前 の 記憶 を 殆ど 忘れ て しまう 。 これ は 別 事象 で の 記憶 を 失う 事 で 、 ある程度 反復 し た 行動 を 対象者 に 半ば 強制 する 事 を 意味 する 。 つまり R デバイス を 所持 する 主人公 の 無数 の 可能性 存在 が 各 事象 に のさばる 事 で 、 可能性 世界 が 無限 に 増殖 する 、 その よう な 事態 を 世界 が 未然 に 食い止め て いる 。 もっと 具体的 に 言う と 、 主人公 の 行動 パターン が カオス 領域 に 発散 せ ず 一定 の 周期 軌道 内 に 収まる 事 を 実現 し て いる と 言える 。 つまり 、 事象 移動 者 の 行動 パターン が 一定 の 周期 軌道 内 に 収まる という 事 は 可能性 世界 の 増加 に 頭打ち が 来る という 事 で ある 。 YU-NO の チャート 分岐 が 定め られ た 数 しか 無い の も 、 これ により 説明 出来る 。 
事象 的 介入 により 可能性 世界 が 爆発的 に 誕生 し て ゆく 様 を その 時間発展 の 様子 から ツリー構造 に 見立て 、 その 全体 を 「 ブリンダー の 木 」 と 呼ぶ 。 つまり 「 ブリンダー の 木 」 を （ 時間的 に ） さかのぼる と 、 あらゆる 事象 の 根源 すなわち [[ 宇宙 ]] の 始まり に たどり着く 事 に なる 。 
ちなみに 、 ブリンダー の 木 は ゲーム 中 に 示さ れる 分岐 チャート と は 異なる と する 意見 が 多勢 で ある 。 もし 分岐 チャート が 「 時 は 可逆 、 歴史 は 不可逆 」 という YU-NO の 根底 理念 に 基づい て いる （= ブリンダー の 木 ） なら ば 、 主人公 が R デバイス を 使っ た 時点 で 分岐 チャート は 別 の 可能性 世界 における 分岐 チャート として 、 その 全体 が 様変わり する 必要 が ある から で ある 。 
数 十 万 年 前 の [[ 地球 ]] に は 、 非常 に 優れ た 技術 を 有する 民族 （ 地球 先住民族 ） が 存在 し た 。 彼ら は 自然 と 調和 し 、 豊か な 生活 を 送っ て い た 。 しかし 地球 先住民族 の 文明 は ある時 、 滅亡 の 危機 に 直面 する 。 「 神 の 涙 」 と 呼ば れる 巨大 な [[ 隕石 ]] が 近い 将来 、 地球 に 飛来 する こと が 判明 し た の で ある 。 
「 神 の 涙 」 から 逃れる ため 、 地球 先住民族 は 自ら が 暮らす 大陸 を 次元 移動 装置 に 造り 替え 別 の 次元 に 移動 さ せ た 。 いつの日か 母 なる 地球 に 帰る こと を 夢見 ながら 。 移住 を 指揮 し た 科学者 「 グランティア 」 に ちなみ 、 この 大陸 を 「 デラ = グラント 」 と 呼ぶ 。 
「 神 の 涙 」 による 滅亡 は とりあえず 回避 さ れ た が 、 新た な 危機 が 「 デラ = グラント 」 の 民 を 襲う 。 異次元 の 環境 は あまりに も 過酷 で あり 、 命 を 失う 者 が 続出 し た の だ 。 彼ら は この 環境 に なんとか 適応 する ため 、 己 の 肉体 に 改造 を 加え 幼年 期 は 短い が 成年 期 は 非常 に 長い 生命 体 に 生まれ変わっ た 。 また 半永久 的 に [[ 原子核 融合 | 重 核融合 ]] を 行う [[ 太陽 ]] ・メルギオ や 、 [[ 酸素 ]] の 供給 を 行う [[ 植物 ]] も 作り上げ た 。 科学者 の 努力 により 、 「 デラ = グラント 」 の 環境 は 徐々に 改善 さ れ て いっ た 。 
問題 は もう ひとつ あっ た 。 「 デラ = グラント 」 は ある 軌道 に 沿っ て 地球 （ 正確 に は 地球 が 存在 する 次元 ） を 周回 する が 軌道 の 計算 に は 誤差 が あり 、 「 デラ = グラント 」 と 地球 は 周期 的 に 接近 する こと が 明らか に なっ た 。 「 グランティア 」 の 予測 に よれ ば 、 衝突 の 危機 は 400年 ごと に 訪れる と いう 。 
衝突 を 回避 する 技術 を 持っ た 科学者 は 病 や 寿命 の ため 、 ひとり 、 また ひとり と 命 を 失っ て ゆく 。 あ せり を 覚え た 「 グランティア 」 は 自身 の 意識 で 大陸 を 制御 する システム を 作り上げる と 、 精神 を 肉体 から 解き放ち 「 デラ = グラント 」 を 守る 不滅 の 女神 「 デラ = グランティア 」 と なる 。 もっとも 、 「 デラ = グランティア 」 が 大陸 を 制御 する に は 意識 を 第三者 の 肉体 に 投影 する 必要 が あっ た 。 「 グランティア 」 の 指令 を 収め た 統合 [[ コンピュータ ]]「 グランド マザー 」 は 、 400年 ごと に 投影 の 対象 と なる 女 を 選び出す 。 選ば れ た 者 は ある 儀式 を 行う こと で 女神 と 一体に なる ため 、 「[[ 巫女 ]]」 と 呼ば れる 。 
他方 、 地球 は 「 神 の 涙 」 により 大 打撃 を 受ける が 長い 年月 を 経 て 本来 の 姿 を 取り戻し て いく 。 「 デラ = グラント 」 の 民 と は 別種 の 生物 で ある [[ 原人 ]]（ もしくは [[ 旧人 ]]） も [[ ホモ・サピエンス ]] に 進化 し 、 文明 を 築き 始める 。 
「 デラ = グラント 」 と 地球 が 接近 する と 両者 に 接点 が 生じる ため 、 「 デラ = グラント 」 から 地球 へ の 移動 が 容易 に なる （ 逆 も しかり ） 。 接点 と なる の は [[ 日本 ]] の 境町 （ さかい まち ） で ある 。 「 デラ = グラント 」 の 民 の 一部 は 母 なる 地球 へ の 帰還 を 望ん だ の か 、 400年 ごと に 境町 へ 渡り 日本の歴史 に 大きな 影響 を 与え た 。 『 [[ 魏志倭人伝 ]]』 に よる と 、 古代 の 日本 は [[ 倭国大乱 ]] と 呼ば れる 状態 に あっ た が 「 デラ = グラント 」 の 民 は 武力 により 西暦 400年 ごろ 日本 を 統一 、 [[ 履中天皇 ]] と なっ た 。 西暦 794年 に は 、 [[ 桓武天皇 ]] の 手 により [[ 平安京 ]] へ の [[ 遷都 ]] が 行わ れる 。 桓武天皇 は [[ 渡 来人 ]] を 重用 し た と いう 。 渡来人 と は もちろん 、 「 デラ = グラント 」 の 民 で ある 。 彼ら は 鎌倉幕府 （ 西暦 1192年 ） や 江戸幕府 （ 西暦 1603年 ） の 成立 に も 関与 し た 。 「 デラ = グラント 」 の 巫女 で ある ケイティア も 400年 前 、 自ら の 身体 に 女神 を 取り込み 「 デラ = グラント 」 と 地球 の 衝突 を 回避 する と 、 境町 に 移住 し た 。 
歴史 の 博士号 を 持つ 広大 は [[ 日本の歴史 | 日本史 ]] の 転換 点 と なる これら の 事件 が 400年 おき に 起こっ た こと に 着目 し 、 「 400年 周期 の 仮説 」 を 唱える 。 境町 に 起源 を 持つ 幻 の 民族 「 高ノ 天原 」 （ たかの あま は ら ） が 400年 ごと に 姿 を 現し 、 歴史 の 舞台裏 で 大 規模 な 改革 を 実行 する と の 説 で ある 。 「 デラ = グラント 」 の 民 が 有する 技術 は 非常 に 優れ て い た から 、 彼ら が 渡来 する たび に 変革 が 起こる の は 当然 の こと だっ た 。 
ケイティア は 境町 で 広大 と 結婚 し 男児 （ 本編 の 主人公 ） を 設ける が 、 彼女 の 体内 に は いまだ 女神 「 デラ = グランティア 」 が 存在 し た 。 西暦 [[ 2000年 ]] ごろ の 衝突 を 回避 する に は 自ら の 命 を 絶ち 、 女神 を 解放 する 必要 が あっ た 。 これ により 、 次 の 巫女 と 女神 の シンクロ が 可能 に なる 。 生まれ た ばかり の 主人公 と 広大 を 残し 、 自害 する ケイティア 。 
彼女 は 出産 の 際 、 自分 の 生い立ち や 「 デラ = グラント 」 の こと を 広大 に すべて 話し て い た 。 「 400年 周期 の 仮説 」 の 裏付け を 得 た のみ なら ず 時 は 可逆 、 歴史 は 不可逆 で ある こと を 知っ た 広大 は 歴史 の 真理 を 探究 する ため 、 「 事象 の 狭間 」 に 旅立ち 「 ブリンダー の 木 」 の 観察 者 と なる 。 
「 グランド マザー 」 の 計算 に よる と 、 西暦 2000年 の 接近 は 「 デラ = グラント 」 に 破滅 を もたらす と いう 。 次元 と 次元 の 衝突 は 回避 さ れる 見通し だ が 接近 の 規模 が あまりに も 大きい ため 、 回避 の 際 に 生じる 余剰 エネルギー の 逆流 により 「 デラ = グラント 」 は 実体 化 し 8000 年 前 の 境町 に 落ちる こと が 予測 さ れ た 。 「 デラ = グラント 」 の 因果律 は 乱流 に なっ て いる ため 、 「 デラ = グラント 」 の 誕生 と 墜落 は 何 度 でも 繰り返さ れる （[[ 層流 ]] と [[ 乱流 ]] を 参照 ） 。 
「 事象 の 狭間 」 から 宇宙 の 過去 、 現在 、 未来 を 見渡す 広大 は 主人公 の 娘 で ある ユーノ が 「 デラ = グラント 」 の 新た な 巫女 に なる こと を 知っ て い た 。 彼女 の 母 は 「 デラ = グラント 」 で 暮らす 少女 ・ セーレス 。 従って 「 デラ = グラント 」 と 地球 の 衝突 を 回避 する に は 主人公 を 「 デラ = グラント 」 に 送り込み 、 セーレス と 結婚 さ せる 必要 が あっ た 。 
ケイティア が 境町 に 持ち込ん だ リフレクター ・ デバイス （ 以下 R デバイス ） と 呼ば れる 装置 は 、 次元 や 時間 を 超える 能力 を 有し て い た 。 R デバイス の 動力 源 で ある 「 宝玉 」 を 8つ そろえる と 「 デラ = グラント 」 へ の 道 が 開か れる が 、 うち 6つ は すでに 紛失 し て い た 。 「 事象 の 狭間 」 を 漂う 広大 は R デバイス を 主人公 に 預ける と 、 残り の 宝玉 を すべて 集める よう 命じる 。 
主人公 の 冒険 は こうして 始まる の だっ た 。 
数 十 万 年 前 の 地球 より も 高い 次元 に 位置 する ある 世界 は 、 「 事象 科学 」 を 発達 さ せ て い た 。 アーベル と 呼ば れる 研究者 は 事象 の 根源 に なに が 存在 する の か を 調べる ため 、 精神 を 事象 の 根源 に 向かっ て 飛ばし た 。 
「 事象 の 狭間 」 に は 、 何 万年 も 前 から 生き 続ける 邪悪 な 思念 体 が 漂っ て い た 。 思念体 は アーベル の 精神 が 事象 を さかのぼっ て いる こと を 知る と 、 彼 の 足跡 を たどっ て 肉体 を 奪っ た 。 帰る場所 を 失っ た アーベル は 死亡 し て しまい 、 思念体 は 彼 に 成りすまし て 生活 を 始める が 、 アーベル と 交際 し て い た 次元 監査官 （ 複数 の 次元 を 股 に かける 犯罪者 の 取り締まり を 任務 と する 者 ） の 女性 だけ は だませ なかっ た 。 
現代 の 境町 に 逃れ た 思念体 を 追い 、 次元 監査官 も アーベル の 仇 を 取る ため 、 境町 へ 向かっ た 。 次元 監査官 は 「 武田絵里子 」 と 名乗っ て 校医 を 勤める かたわら 、 思念体 の 行方 を 秘密裏 に 探っ た 。 思念体 は 絵里子 の 追跡 を かわす ため 、 再び 別 の 次元 へ の 逃亡 を 考える が 、 次元 移動 装置 は すでに 故障 し て い た 。 思念体 は 広大 の 親友 で ある 幸 三 に 成りすまし 、 主人公 が 広大 から 託さ れ て い た R デバイス を 奪お う と 目論む 。 
主人公 ・ 有馬 たくや は 、 母 亡き後 に 自分 を 育て て くれ た 父 を 事故 で 亡くし て 以来 、 意気 消沈 し た まま 3年生 最後 の 夏休み を 迎え て い た 。 
ある日 、 丸い 鏡 と ガラス 玉 が はまっ た 謎 の アイテム が 彼 の もと に 届く 。 そこ に は 彼 の 父 が 生き て いる こと を 示唆 する 手紙 が 添え られ て おり 、 手紙 は 今夜 10時 に この アイテム を 持っ て 剣 ノ 岬 に 来る よう に という 一文 で 締めくくら れ て い た 。 
その 日 の 夜 10時 、 たくや は 手紙 に 書か れ た どおり の こと を 行う と 、 その 場所 に 謎 の 女性 が 倒れ て いる の を 見つけ 、 学園長 と 謎 めいた 転校生 に も 出会っ た 。 
それ が 、 たくや の 並行世界 へ の 旅 の はじまり だっ た 。 
[[ 声優 ]] が 存在 する の は セガサターン （ 以下 SS ） 版 と フルリメイク 版 のみ 。 なお 、 一部 キャラクター について は アダルトアニメ 版 の 設定 、 声優 について も 記載 し て ある 。 
主 な キャラクター の [[ 名字 ]] は [[ 戦国大名 ]] の 名 から 採ら れ て いる （[[ 有馬氏 ]]、[[ 波多野氏 ]]、[[ 島津氏 ]]、[[ 武田氏 ]]、[[ 龍造寺氏 ]]、[[ 結城氏 ]]、[[ 豊臣氏 ]]、[[ 朝倉氏 ]]、[[ 後北条氏 ]]、[[ 今川氏 ]]）。 
: 本編 の 主人公 。 境町 学園 の 3年生 。 幼い 頃 、 実母 の 恵子 を [[ 病気 ]] で 亡くす （ 実際 は [[ 自殺 ]]）。 母 の 愛 を 十分 に 享受 する こと が 叶わ なかっ た 為 、 特に 意識 は し て い ない が 心 の 奥底 で 母 と の 触れあい を 求め て おり 、 時々 恵子 の 夢 を 見る 。 父 で ある 広大 も 2 ヶ月 前 、 落石 に 巻き込ま れ 他界 。 
: 一見 冷淡 な 性格 を し て おり 広大 の 訃報 に も 特別 な 感情 を 抱か ない よう な こと を 語っ て いる が 、 実際 は 憎まれ口 を 叩き ながら も 父 の こと を 深く 愛し て おり 広大 の 訃報 を 機 に 生活 は 乱れ 部 活動 を やめ 、 父 を 侮辱 する 教師 を 殴っ て も いる 。 一人 自室 で 広大 の 死 を 嘆き 悲しむ 亜由美 の 姿 を 目撃 し て おり 、 関係 に 変化 が 生じ て いる 。 
: 荒れ た 心 を 慰める ため 、 一時期 美月 と 交際 する が 彼女 と の 性行為 を 澪 に 目撃 さ れ て しまい 、 澪 と の 仲 が 険悪 な もの に なる 。 
: 現在 は 素行 が 回復 し て いる 。 
:: 実 の 両親 が 不在 で あり 、 義母 の 亜由美 と 2人 暮らし と 言う 家族 構成 自体 は 原作 と 同一 。 但し 父 ・ 広大 と 母 ・ 恵子 の 存在感 が 極めて 希薄 と なっ て いる 点 が 、 たくや の 人格 面 に 大きな 変更 を 及ぼし て いる 。 偉大 な 父 に 畏敬 心 と 反発 心 の 両方 を 抱き 、 見知らぬ 母 に 愛慕 を 寄せる と 言っ た 原作 における エディプスコンプレックス の 情動 が 、 アダルトアニメ 版 で は 欠落 。 両親 の 事 を 頭 に 浮かべる 場面 すら 滅多に 無い 。 父 に 導か れる で も なく 、 父 を 追い求める で も なく 、 周囲 の 異変 に 巻き込ま れる ばかり で 前半 において は 積極 的 な 行動 理念 が 備わら ない 。 リフレクター デバイス の 代わり に 、 物語 冒頭 で ユーノ から 受け取っ た 謎 の 指輪 （ 最後 まで 詳細 不明 ） を 用い て 複数 の 並列世界 を 渡り歩く 。 
:: 神 帝 と なっ た 亜由美 を 問いつめ 、 巫女 と なっ た ユーノ に 斬り かかる が 神奈 から 真相 を 知らさ れ た 刹那 に 生じ た 一瞬 の 隙 に 致命傷 を 受け て しまう 。 次元 跳躍 しよ う と する ユーノ に 指輪 を 渡し た 後 で 力尽きる （ 原作 で は 亜由美 だっ た 役 を 受け もつ ） 。 
: たくや の 父 。[[ 歴史学 ]] の [[ 博士号 ]] を 持つ 。 [[ 日本 ]] において は 、 400年 ごと に 大 規模 な 改革 が 起こる と の 説 を 発表 する 。 [[ 平安京 ]] へ の 遷都 （[[ 西暦 ]][[ 794年 ]]）、[[ 鎌倉幕府 ]] の 成立 （ 西暦 [[ 1192年 ]]）、[[ 江戸幕府 ]] の 成立 （ 西暦 [[ 1603年 ]]） が これ に あたる 。 また 西暦 [[ 400年 ]] ごろ に は 「 高ノ 天原 （ たかの あま は ら ） 」 と 呼ば れる 民族 が 日本 を 侵略 し 、 日本 を 統一 し た と 考え た 。 
: 学会 の 有力 者 で ある 師 の 説 を 批判 し た こと から 行き場 を 失う が 、 400年 周期 の 仮説 が 龍蔵寺 の 関心 を 買い 境町 学園 に 研究 の 場 を 与え られる 。 
: 400年 周期 の 仮説 および 「 高ノ 天原 」 の 秘密 を 解く 鍵 は 、 境町 に 隠さ れ て いる はず だっ た 。 剣 ノ 岬 と 呼ば れる 奇岩 に 着目 し 、 一定の成果 を 得る 。 他方 、 [[ 物理学 ]] を 専門 と する 今川 由利香 も 剣 ノ 岬 に 興味 を 持っ て おり 、 ふたり は 共同 で 調査 に あたる 。 
: 由利香 の 資料 に は 、 ある 女性 について の 記述 が あっ た 。 彼女 は 高ノ 天原 の 末裔 で 、 名 を ケイティア と いう 。 [[ 戸籍 ]] を 持た なかっ た が 、 広大 と の 結婚 を 機 に 戸籍 を 得る 。 たくや を 生ん だ のち 、 新た な 自分 に なる ため に 旅立つ と 言い残し ケイティア は 自殺 。 
: ケイティア が 自身 の 生い立ち や 故郷 の こと を 広大 に 語っ た の は 出産 の 時 で あり 、 彼女 の 証言 は 400年 周期 の 仮説 を 裏付ける もの だっ た 。 時 は 可逆 、 歴史 は 不可逆 で ある こと を 知っ た 広大 は 歴史 の 本質 を 探る ため 、 また 最愛 の 妻 ・ ケイティア と の 再会 を 果たす ため 事故死 を 装い 、 「 事象 の 狭間 」 に 赴く 。 
:: 回想シーン を 含め 、 出番 無し 。 影 や 幻 は おろか 、 声 も 一切 聞き取れ ない 。 
: たくや の 実母 。 本名 は ケイティア 。 広大 と 結婚 する 際 、 恵子 という 名 で 戸籍 を 作る 。 「 デラ = グラント 」 の [[ 巫女 ]]。 
: 400年 前 、 「 デラ = グランティア 」 と シンクロ し 地球 と 「 デラ = グラント 」 の 衝突 を 回避 し た のち 、 境町 に 移住 する 。 [[ 視力 ]] と 引き換え に 聖なる ちから を 得 て おり 、 眼 が 不自由 。 境町 の 地下 に 眠る 「 超 念 石 」 の エネルギー を 糧 に 生きる ため 、 生涯 町 の 外 に 出る こと が なかっ た 。 
: 彼女 の 体内 に は 「 デラ = グランティア 」 が いまだ 存在 し て い た 。 境町 に 移住 し て から 400年 、 この 世界 と 「 デラ = グラント 」 の 接近 が 再び 迫っ て いる こと から 広大 の 眼前 で 自害 し 、 「 デラ = グランティア 」 を 解放 する 。 現在 は 「 事象 の 狭間 」 において 、 広大 と共に 暮らし て いる 。 
:: 広大 と 同じく 出番 無し 。 
: たくや の 義母 。 半年 前 、 大学生 時代 の 恩師 で ある 広大 と 結婚 。 ジオ ・ テクニクス 社 が 境町 の [[ 海岸 ]] にて 進める 工事 の 責任者 。 社屋 を 拡張 する ため 、 地質 の 調査 を 行う 必要 が ある の だ と いう 。 
: 工事 が 始まっ て 以来 、 海岸 で は 謎 の [[ 雷 | 落雷 ]] が 相次ぎ ジオ ・ テクニクス の 責任 を 追及 する 声 が 上がる 。 犠牲者 も すで に 出 て おり 、 工事 の 責任者 として 批判 の 矢面 に 立たさ れる 。 本心 で は 調査 の 続行 に 反対 だ が 、 会社 の 方針 に従い 問題 は ない と 主張 する 。 
: ジオ ・ テクニクス が 工事 を 強行 する の は 、 海岸 の 地下 に 眠る 「 超 念 石 」 を 発掘 する ため で ある 。 「 超 念 石 」 は 人間 の 精神 に 感応 する 性質 を 持ち 、 工学 へ の 応用 が 期待 さ れる 。 しかし 、 [[ 水 ]] もしくは [[ 空気 ]] に 触れる と 組成 が 変わっ て しまう 。 これ を 結晶 化 し た もの が 「 宝玉 」 で あり 、 広大 は 、 亜由美 に 「 超 念 石 」 の 結晶化 を 依頼 する 。 新た な 世界 に 旅立っ た ケイティア を 追いかける に は 、 「 宝玉 」 の ちから が 必要 な の で ある 。 亜由美 にとって は 酷 な 事実 だ が 、 広大 が 真に 愛し て いる の は 今 も ケイティア だっ た 。 
: 異 世界 編 を クリア し た データ で は 、 彼女 と たくや が 幸せ に 暮らし て いる エンディング へ の 分岐 が 可能 に なる 。 
:: やはり 広大 の 存在感 が 薄い が 為 に 、 亜由美 の 行動 の 動機 も また 不明瞭 に 。 
:: 美月 と 同性愛 を 思わ せる よう な シーン を 見せ たり 、 泥酔 し 香織 が リーダー 格 の デート クラブ 集団 に 襲わ れ たり 、 秀夫 に 心 の 弱 さ を 突か れ て 体 を 任せ て しまう 弱 さ を 見せる 。 
:: 神 帝 即位 後 は 神奈 を 殺害 し て まで 「 デラ = グラント 」 の 崩壊 を 食い止めよ う と 奔走 する 。 彼女 の 死 の 場面 は 描か れ ない （ 代わり に たくや が 死ぬ ） 。 
:: ハッピーエンド の シーン で は ゲーム と 同様 、 たくや と の 幸せ な 生活 が 描か れる 。 
: 境町 学園 の 3年生 。 これ まで 少なくとも 10回 は [[ 転校 ]] を 経験 し て いる 。 転校 先 は 決まっ て 境町 の 周囲 に 位置 する 学校 で ある 。 境町 学園 に 編入 し て 1 ヶ月 に なる が 、 いまだ クラス に 馴染も う と し ない 。 
: 海岸 の 地下 に 眠る 「 超 念 石 」 を 持ち去ろ う と する 者 に は 罰 が 下さ れる と 母 に 聞かさ れ て おり 、 工事 を 中止 する よう ジオ・テクニクス に 申し入れる 。 
: 神奈 と 神奈 の 母親 は 特別 な 体質 を 持っ て い た 。 幼い 頃 は 成長 が 非常 に 速い が 、 成熟 する と 身体 に 変化 が 生じ なく なる 。 [[ 寿命 ]] も 数 百 年 ほど ある 。 ゆえに 周囲 と の 交流 は 長続き せ ず 、 定住 は 夢のまた夢 だっ た 。 
: ふたり は 50年 ほど 前 から 生活 を 共に し て い た 。 母 は やがて 他界 。 孤児 と なっ た 神奈 は 生活費 を 稼ぐ ため 、 心 の さみし さ を 埋める ため [[ 売春 ]] に 走る 。 自分 の 境遇 に 絶望 し 一 時 は 自殺 も 考える が 、 恵子 と 同じ 体質 を 持っ て いる こと を 理由 に 広大 と 恵子 が 神奈 の 保護 を 申し出る 。 夫妻 は 神奈 に 惜しみ ない 愛情 を 与え た 。 
:「 超 念 石 」 の エネルギー を 糧 に 生きる ため 、 特殊 な 方法 で 結晶 化 し た 「 超 念 石 」 が 付属 する [[ ネックレス ]] を 身 に つけ て い ない と 命 を 失う こと に なる 。 
: 広大 は 「 事象 の 狭間 」 に 旅立つ 際 、 「 宝玉 を 八つ そろえ た 時 、 新た な 道 が 開か れる 」 という メッセージ と 書斎 の 鍵 を 神奈 に 託し 、 たくや に 伝える （ 渡す ） よう 指示 する 。 
: 異 世界 編 を クリア し た データ で は 、 彼女 と たくや が 幸せ に なる エンディング へ の 分岐 が 可能 に なる 。 
: よく 「 波多野 」 と 書か れる が 、 正しく は 「 波多 乃 」 で ある 。 また 、 開発 の 初期 に は 「 かえで 」 と 呼ば れ て い た 。 
: 初期 の 設定 は この よう な 性格 で は なく 、 当時 ブーム だっ た 妹キャラ で 「 お にいちゃん 」 と 呼ば せる 予定 で あっ た 。 しかし 当時 『[[ 新世紀エヴァンゲリオン ]]』 が 流行っ て おり 、 それ に 登場 する 綾波レイ の 影響 を 受け 現在 の 設定 に 変更 さ れ た 。 ただし 伝聞 で 綾波 の 情報 を 知っ て い た だけ で 、 菅野 が 実際 に エヴァ を 見 た の は 開発 が すべて 終わっ て から で あり レンタルビデオ で 借り て み た 時 の 感想 は 「 全然 違う じゃん 」 で あっ た 。 
:: 最大 の 変更 点 は 、 「 デラ = グラント 」 にて 再 登場 する 由 （ 美月 、 澪 、 豊富 も 同様 ） 。 ユーノ と 同じく たくや の 娘 たる 旨 が 、 数度 に 渡っ て ほのめかさ れる 。 但し 母親 は アマンダ で は なく 澪 。 
:: 澪 を 正気 に 戻す ため に 生命線 に なっ て い た ペンダント を 捨て て 一時的 に 死亡 する が 、 その 事 に 気づき 絵里子 の アドバイス を 受け た たくや によって 石 を 手渡さ れ て 蘇生 。 後 に 亜由美 に 刺さ れ 、 澪 の 腕 の 中 にて 今度 こそ 完全 に 息 を 引き取る 。 
:: 父 ・ たくや と の 近親相姦 の 場面 は カット 。 代わり に 母 ・ 澪 と 情事 に 耽る 。 その せい か 、 ゲーム で 見 られる たくや と の エンディング シーン は ない 。 
:: 女子学生 オンリー の デート クラブ と 思わ れる 場所 で アルバイト を し て おり 、 上半身 制服 ・ 下半身 ブルマ という コスチューム を 披露 。 境町 で は ユーノ と の 意識 の シンクロ が 幾度か 発生 。 デラ ・ グラント で の セーレス を 逃がす 場面 で は 絵里子 、 美月 と共に 登場 し 、 異母 と なる セーレス を 複雑 な 想い で 見送っ て いる 。 
: 大学生 時代 の 恩師 で ある 幸 三 の [[ 秘書 ]] を 勤める 。 境町 学園 で 歴史 の 授業 を 担当 し た こと も ある 。 幸三 を 愛し て いる が 彼 は 妻帯 者 で あり 、 実ら ぬ 恋 だっ た 。 心 の 隙間 を 埋める ため 、 一時 たくや と 交際 する 。 澪 の 嫉妬 の 対象 で も あり 、 アダルトアニメ 版 で も そういう 場面 が 顕著 。 
: 幸 三 の 態度 が 急 に 変わっ て しまっ た こと に 不安 を 覚え 、 調査 に 乗り出す 。 幸三 は 以前 、 「 彼女 」 と 呼ば れる 存在 に おびえ て い た 。 「 事象 の シュバルツシルト 半径 」 に 捕らわれ て いる ため 、 どの ルート に 向かっ て も 悲劇 的 な 結末 を 迎える こと に なる 。 
::「 デラ = グラント 」 にて 再 登場 。 とある 並列世界 で は 拳銃 を 差し出し たり と 狂暴 な 一面 を のぞかせる が 、 理由 は 不詳 。 「 デラ = グラント 」 で たくや と 再会 後 、 セーレス の 身 を 彼 に 託し 「 運命 」 により 唐突 に 死去 。 幸三 が 全く 登場 し ない せい で 、 美月 の 描写 は 全体的 に 減じ られ て いる 。 アイリア の 役柄 を 兼務 。 
:: ラストシーン で は ゲーム と 違い 、 たくや と 結ば れる 光景 が 見 られ ゲーム で の 神奈 の ハッピーエンド ポジション も 担っ て いる 。 
: 境町 学園 の 3年生 。 名家 に 生まれる が 、 令嬢 と 呼ば れる こと を 嫌う 。 古代 史 の 愛好 家 。 父親 は 境町 の [[ 市長 ]] を 勤める 。 たくや に 好意 を 寄せ て おり 告白 も し た が 、 美月 と の 性行為 を 目撃 し た こと を きっかけ に 距離 を 取る よう に なる 。 
: 広大 、 幸三 、 由利香 の 共著 で ある 「 LEGACY 」 を 読み 、 400年 周期 の 仮説 を 知る 。 澪 は 剣 ノ 岬 に 高ノ 天原 の 秘密 が 隠さ れ て いる と 考え 、 調査 に あたる 。 他方 、 世間 において は 父 と ジオ ・ テクニクス の 汚職 が 噂 さ れ て おり 、 中傷 を 受ける 。 傷つい た 彼女 は 、 退学 と [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] へ の [[ 留学 ]] を 真剣 に 考える 。 
: 異 世界 編 を クリア し た データ で は 、 彼女 と たくや が 仲 睦まじく し て いる エンディング へ の 分岐 が 可能 に なる 。 
: セガサターン 版 の 取扱 説明書 および 『 この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 完全 ガイド 』 （ 辰巳出版 ） において は 「 島津 」 の 読み を 「 しま ず 」 と し て いる が 、 一方 で ゲーム 本編 において は 「 し まづ 」 と 紹介 さ れ て いる 。 
::「 デラ = グラント 」 にて 再 登場 。 設定 の 変更 は 特に 無い ものの 、 原作 に 比べ て 出番 が 多い 。 場合 によって は 美月 の 如く 人格 が 一変 し 、 拳銃 を 所持 。 
:: たくや と セーレス の 結婚 に 嫉妬 し 、 彼 を 誘惑 する 形 で 初めて 彼 と 結ば れる 。 その 際 に 神奈 を 身ごもる 。 巫女 の 儀式 の 場 にて 「 現在 の 」 神奈 の 死 に 直面 し 、 更に 不 本意 な 次元 跳躍 を 強い られ 数 十 年 前 （ 推定 ） の 境町 へ 移動 。 そして 神奈 を 出産 。 以上 の 点 から 察し が 付く 通り 、 アマンダ の 役柄 を 兼務 。 
:: ゲーム と 同様 に 、 たくや と の 良好 関係 を 迎える エンディング シーン も 見 られる 。 
: 境町 学園 の [[ 校医 ]]。 2 ヶ月 前 に 赴任 。 以前 は [[ ヨーロッパ ]] で 暮らし て い た 。 [[ ボディコン ]] と [[ ミニスカート ]] の 上 に [[ 白衣 ]] を 羽織り 、 生徒 の 前 で 堂々 と [[ 煙草 ]] を ふかす 。 学園 の 問題児 で ある たくや の 担任 も 勤める 。 
:[[ 武家屋敷 ]] の 周囲 で 起こっ て いる と さ れる タタリ および 龍蔵寺 に 強い 関心 を 示し て いる 。 派手 な 格好 で 町 に 繰り出し て は 幸 三 の 身辺 を 秘密裏 に 探る 。 絵里子 の 寝言 に 現れる 「 アーベル 」 と 呼ば れる 男 の 死 が 、 彼女 を 突き 動かし て いる らしい 。 
: 詳しく は 異 世界 編 の 「 エィッリィククワッドゥロッウ 」 を 参照 。 
:: 幸 三 の 不在 は 、 絵里子 の 目的 の 不明瞭 さ へ 直結 。 設定 や 言動 に 大きな 違い は 無い が 、 次元 監査官 なる 正体 は 最後 まで 明かさ れ ない 。 たくや が 種々 の 並列世界 を 飛び越え 得る 存在 だ という 事 を 、 なぜ か 予め 承知 し て いる 。 
:[[ ニュース | 報道番組 ]]「 ニュース ・ プレゼンス 」 の [[ ニュースキャスター | キャスター ]]。 境町 の 海岸 で 相次ぐ 謎 の 落雷 は ジオ ・ テクニクス の 工事 に 起因 する と 考え 、 責任者 で ある 亜由美 を 徹底的 に 糾弾 する 。 
: 裏 の 顔 は [[ 産業スパイ ]]。「 超 念 石 」 の 保存 生成 式 および 結晶 化 さ れ た 「 超 念 石 」 を ジオ ・ テクニクス から 盗み出し 、 保存 生成 式 を 某社 に 結晶 化 さ れ た 「 超 念 石 」 を 龍蔵寺 に 売る こと を 画策 し て いる 。 「 超 念 石 」 に は 不思議 な 性質 が ある こと 、 亜由美 が 広大 の 遺志 を 継い で 「 超 念 石 」 の 研究 に あたっ て いる こと を 知っ て いる 。 
: 生前 の 広大 と 親交 が あり 、 一 度 だけ 性的 な 関係 を 持っ た 。 
:: ニュースキャスター で は なく 学生 に 変更 。 具体 的 な 年齢 は 他 キャラ 同様 に 伏せ られ て いる 。 素性 に 大幅 な 差異 が 生じ て いる 珍しい キャラクター 。 澪 から 制服 を 借り 境町 学園 の 生徒 に なりすまし 、 たくや と 接触 。 実際 に は 他校 の 生徒 で あり 、 本来 の 制服 は デザイン が 異なる 。 デート クラブ らしき 施設 に 勤め 、 神奈 と は バイト 仲間 。 また その デート クラブ 集団 （ そこで バイト し て いる 女子学生 たち ） の 中 で は リーダー 格 の よう な 感じ で ある 。 産業スパイ なる 裏 の 顔 は 原作 に 依拠 。 明言 こそ し ない ものの 、 「 （ 何らかの 秘密 活動 の ） プロ 」 を 自称 し 、 暗躍 し て いる 。 変更 点 が 多い 割 に 性 描写 は 見 られ ず 、 「 デラ = グラント 」 で は 彼女 のみ 再 登場 せ ず 。 
: 境町 学園 の 2年生 。 不良 に からま れ て いる 所 を たくや に 助け られ て 以来 、 たくや を 強く 慕っ て いる 。 澪 に 好意 を 寄せ て おり 、 アプローチ を 試みる が うまく いか ない 。 
: 海岸 において 澪 と たくや の 会話 を たまたま 盗み 聞き し 澪 の 父 が [[ 汚職 ]] に 絡ん で いる こと を 知る と 、 翌日 汚職 を 告発 する ビラ を 学校 の [[ 掲示板 ]] に 張る 。 澪 は たくや を 犯人 と 決め 付け 、 失望 する 。 恋敵 を 貶め 、 澪 を 我が 物 と する こと が 正勝 の 目的 だっ た 。 しかし 、 告発 に 深く 傷つい た 澪 は アメリカ へ の 留学 を 決意 する 。 驚い た 正勝 は 自分 の 行為 を 大いに 悔いる の で あっ た 。 
: 澪 の ルート において は ユーザー の 選択 次第 で 衝撃 的 な 結末 を 迎える 事 と なる 。 
: ジオ ・ テクニクス の 社員 。 亜由美 の 部下 。 地質調査 の 現場監督 を 務める 。 
: 某社 に 自分 を 高く 売り込む ため 、 香織 と 結託 し て 「 超 念 石 」 の 保存 生成 式 を 盗み出そ う と する 。 しかし 保存 生成 式 は 豊富 の 手 が 届か ない 所 に 隠さ れ て おり 、 簡単 に は 持ち出せ ない 。 亜由美 に対して 優しく 接する の は 、 保存 生成 式 が 書か れ た 書類 を 彼女 から 入手 する ため だっ た 。 
::「 デラ = グラント 」 にて 再 登場 （ 元より 「 デラ = グラント 」 の 生まれ ） 。 香織 と 並ん で 素性 変更 が 著しい 。 たくや の 実母 ・ 恵子 （ ケイティア ） の 養子 で 尚且つ 、 たくや の 妻 ・ セーレス の 義兄 。 ケイティア の 実子 で あり 、 ケイティア の 愛 を 一身 に 浴び ケイティア を 死に 至ら しめ た たくや を 憎悪 。 神 帝 傘下 の 兵士 に 命じ 、 「 デラ = グラント 」 の たくや の 住まい を 襲撃 。 ユーノ を 強姦 さ せ 、 セーレス を 自殺 へ 追いやる 。 神 帝 の 宮殿 にて たくや 殺害 を 謀り 、 逆襲 さ れ て 死亡 。 原作 における 何らかの 人物 の 役柄 を 兼任 し て いる 訳 で は なく 、 「 デラ = グラント 」 で の 再 登場 後 は アダルトアニメ 版 オリジナル キャラ と 呼ん で 差し支え ない 程 の 変身 振り 。 
: 境町 学園 の 学長 。 歴史学 を 専門 と する 。 妻 と は 別居 中 。 
: 400年 周期 の 仮説 に 感銘 を 受け 、 広大 を 境町 学園 に 招く 。 広大 、 由利香 と 共同 で 研究 にあたり 、 「 LEGACY 」 を 記す 。 一時 は 広大 や 由利香 に 遅れ を 取る が 、 ある 女性 の 学説 に 触れ た こと を きっかけ に 研究 の レベル を 飛躍 的 に 向上 さ せる 。 幸三 は やがて 彼女 に 恐怖 を 覚える こと に なる 。 
: 2 ヶ月 前 、 武家屋敷 に 引っ越す 。 本物 の 幸三 は この 時 すでに [[ 監禁 ]] さ れ て い た 。 助け を 求めて 屋敷 の 周囲 を 夜な夜な 徘徊 する が 、 頭 と 手足 を 奪わ れ て いる ため 怪物 と 間違わ れ て しまう 。 監禁 し た の は 幸 三 に 学問 上 の 示唆 を 与え た 、 上述 の 女性 で ある 。 彼女 は 幸 三 に 成りすます と 香織 を 雇い 、 結晶 化 さ れ た 超 念 石 を ジオ ・ テクニクス から 盗ま せよ う と する 。 また 広大 の 行方 も 追っ て おり 、 篤 に 広大 の 足取り を 追跡 さ せる 。 
: 詳しく は 異 世界 編 の 「 龍蔵寺 」 を 参照 。 
: 幸 三 の 母 。 幸 三 の 日記 を 読み 、 ある 女性 が 彼 に 成りすまし て いる こと を 知る 。 恐れ を なし た 梅 は [[ 認知症 | 痴呆症 ]] を 装い 、 真実 を 第三者 に 伝えよ う と する 。 
: 物理学 の 博士号 を 持つ 。 境町 の [[ 磁場 ]] と [[ 重力場 ]] が 異常 な 値 を 示し て いる こと に 注目 し 、 広大 、 幸三 と共に 剣 ノ 岬 の 研究 に あたる 。 リフレクター ・ デバイス を 広大 から 預かり 、 機能 の 解析 に 尽力 する 。 
: 剣 ノ 岬 の 地下 に 8000 年 前 の [[ 遺跡 ]] が 眠っ て いる こと を 突き とめ 探索 を 行う が 、 トラップ により 命 を 落とす 。 
: ジオ ・ テクニクス の 守衛 を 務める 。 勤務 中 に も 関わら ず [[ テレビドラマ ]] に 見入り 、 警備 を おろそか に する こと が ある 。 キャラクターデザイン を 担当 し た の は [[ 田島 直 ]]。 
:[[ 興信所 ]] の 調査員 。 幸 三 の 意向 を 受け 、 広大 の 行方 を 探る 。 神奈 が 広大 に 保護 さ れ て い た こと を 知る と 彼女 に 接近 し 、 情報 を 引き出そ う と する 。 対価 を 払う こと で 神奈 と は 2回 、 性的 な 関係 を 持っ た 。 
: 澪 の 父 。 名士 で あり 、 境町 の 市長 を 勤める 。 ジオ ・ テクニクス と の 汚職 が 噂 さ れる 。 [[ 散弾銃 | ショットガン ]] の 収集 を 趣味 と し て いる 。 
:: 第 4 幕 の ラスト 近く 、 澪 と の エンディング を 迎え た シーン で 声 のみ の 登場 。 
: 異 世界 に 飛ばさ れ た たくや が 最初 に 出会っ た 人間 。 言葉 が 話せ ない （ 話さ ない " Say less "） が たくや の 話す 言葉 は 理解 できる らしく 身振り で コミュニケーション を とっ て いく 。 アイリア の 死後 、 成り行き と は いえ たくや と 一緒 に 暮らす こと に なり 徐々 に 愛 を 深め て 行き 、 ユーノ を 出産 する こと に なる 。 儀式 によって 「 デラ = グランティア 」 という 神 を 体 に 降臨 さ せる ため の 巫女 。 帝都 から 来 た 兵士 によって 暴行 さ れ 、 連行 さ れ そう に なっ た 際 に 舌 を 噛ん で 自害 する 。 本名 は 「 ケアレス 」 と 発音 する 。 
:: 原作 と の 差異 が 最も 小さい キャラクター 。 絵里子 、 美月 、 神奈 の 手引き で 都 を 脱出 。 その後 、 美月 と 合流 し 一定 期間 、 彼女 に 保護 さ れ た 果て に たくや と 出会う 。 
: 本作 の 最 重要 人物 。 たくや と セーレス と の 間 に 生まれ た 女の子 。 名前 は " You Know ?" から たくや が 命名 。 物語 序盤 に 登場 する ものの 、 正体 発覚 や たくや と の 交流 は 物語 後半 にて ようやく 為さ れる 。 たくや と共に 帝都 へ 向かう 道中 、 神殿 を 訪れ そこ で 帝都 の 兵士 に 連れ去ら れ て しまう 。 その後 帝都 へ 来 た たくや と 再会 する が ユーノ は 巫女 として 祭り上げ られ た 挙句 に 洗脳 さ れ 、 たくや の こと さえ 忘れ て い た 。 その後 洗脳 が 解ける が 、 事象 の 衝突 を 回避 する ため に グランティア と シンクロ する 儀式 に 身 を 委ねる 。 儀式 前夜 に は 実父 たくや と の 性交 に 及ぶ 。 
:: 最大 の 変更 部分 は たくや と 生き別れ 、 強制的 に 巫女 に 祭り上げ られ て 以後 。 原作 で は 途中 で 洗脳 が 解け たく や と の 再会 を 喜ぶ が 、 アダルトアニメ 版 は 最後 の 最後 まで 記憶 が 戻ら ず 彼 について も 忘却 し た まま 。 ラストシーン にて 、 たくや の 事 を 父 で は なく 一人 の 男 として 意識 。 ただし 神奈 と 同じく 近親相姦 の シーン は 存在 し ない 。 
: 声 ：[[ 勝生真沙子 ]]< ref > エンディング の テロップ で は 「 勝木 -」 と [[ 誤植 ]] さ れ て いる 。 </ ref > 
:「 ボーダー 」 の 警備 を し て いる 騎士 。 ボーダー より 侵入 し た 怪物 から セーレス を 守る ため に 瀕死 の 重傷 を 負う 。 自分 の 死 を 悟っ た 彼女 は たくや に ボーダー を 警備 する 使命 を 託し 、 この世 を 去る 。 アマンダ の 姉 。 
: 砂漠 を 越え て やってき た という 、 翼 の 生え た 女性 から 託さ れ た 子供 。 名前 は クンクン 鳴い て いる から という 理由 で ユーノ が 命名 。 ユーノ と は ペット の よう な 友達 の よう な 関係 。 トカゲ に 羽 を 生やし た よう な 姿 を し て い た が 、 後 に 成長 し 母親 と 同じ よう な 姿 に なる 。 この 世界 で は ノガルド と 呼ば れる 人間 の 食料 と なっ て いる 生物 。 たくや と ユーノ が 帝都 へ 向かう 際 に 森 へ 帰さ れる が 、 収容所 で たくや と 再会 。 その後 たくや の 前 に 成長 し た 姿 で 現れ 、 たくや と アマンダ を 収容所 から 助け出す 。 2人 を 運ぶ ため に 力 を 使い果たし 命 を 落とす 際 に 、 たくや の ため に 自ら の 体 を 食糧 として 差し出す 。 
: 神 帝 に 反抗 する レジスタンス の リーダー で アイリア の 妹 。 帝都 に 捕まり 収容所 に 入れ られ 、 懲罰房 で たくや と 出会う 。 当初 は たくや に 反発 し て い た が 次第に 惹か れる よう に なり 、 彼 と 関係 を 持つ よう に なる が 自分 の 事 を 巫女 と 勘違い し た 幸三 によって 次元 の 狭間 へ 落とさ れる 。 
: 亜由美 の 「 デラ = グラント 」 で の 姿 。 セーレス を 殺さ れ た 復讐 の ため に やってき た たくや と 出会い 、 「 デラ = グラント 」 が 元 は たくや 達 が い た 世界 から 切り離さ れ た 世界 で ある こと 、 神 ・ グランティア と は 「 デラ = グラント 」 を 作り出し た 科学者 で 巫女 と は 彼女 の 意識 を 投影 する ため の 媒体 で ある こと を 伝える 。 事象 の 衝突 を 避けよ う と する が 、 それ を 阻止 しよ う と する 幸三 によって 殺さ れる 。 
: 校医 の 絵里子 の もう 一つ の 姿 。 たくや が も とい た 世界 とも 「 デラ = グラント 」 と も 違う 別 の 次元 から 来 た 次元 監査官 で 、 幸三 に 化け て い た 思念体 を 捕まえる ため に 「 デラ = グラント 」 へ 来 た と いう 。 事象 の 衝突 が 起こり 、 2つ の 世界 が 消え て しまう 可能性 が ある こと を 伝える 。 
: 名前 は 単なる 変 な 名前 な の で は なく 、 彼女 の 住む 次元 が たくや の 住ん で い た 次元 より も 言語 レベル が 遥か に 発達 し て いる 次元 で ある ため 、 発音 が 複雑 すぎ て 完全 に 聞き取れ ない ため で ある 。 
: 幸 三 の 姿 を 借り た 思念体 。 絵里子 の 恋人 ・ アーベル を 殺し た 張本人 で 、 絵里子 から 逃れる ため に 事象 の 衝突 を さ せよ う と 企む 。 
: アマンダ の 友人 。 帝都 で 暮らし て い た が 、 世界の終わり が 近い と の 噂 から 近衛兵 の 服装 を 手 に 入れ て 脱出 。 たくや 達 と は 砂漠 を 越え て 帝都 へ 向かう 途中 の オアシス で 出会う 。 たくや へ 帝都 の 情報 を 教え た 後 に 別れる 。 豊満 な 肢体 で 性的 に 奔放 な ところ が あり 、 近衛兵 の 服も 「 女 の 武器 を 使っ て 手 に 入れ た 」 と 発言 し て いる 。 
: たくや が 連れ て 来ら れ た " 聖なる 石 " の 採掘 場 の 強制労働 者 を 仕切っ て いる 人間 。 人 を 痛めつけ て 屈服 さ せる こと を 楽しむ サディスト 。 肥満 体 で あり 、 たくや から は [[ ブタ ]] と 呼ば れ て いる （ 「 デラ = グラント 」 に ブタ は 存在 し ない が ） 。 
: デラ ・ グラント で 神 帝 に 使え て いる 二人組 （ 双子 ?） の 女官 。 セーレス を 連れ戻そ う と する 豊富 と 議論 する もの の 結局 話し合い に は なら ず 、 欲求不満 の 兵士 達 に 2人 揃っ て 犯さ れ て しまう 。 
本作 の 目玉 で ある A.D. M .S は [[ マルチ シナリオ ]] と 呼ば れる 手法 に 様々 な 工夫 を 加える こと で 成立 し た 。 A.D. M .S に対する 理解 を 深める ため 、 まずは マルチ シナリオ の 特徴 から 見 て いく 。 
この 手法 は 、 『[[ 弟切草 ( ゲーム )| 弟切草 ]]』（[[ チュンソフト ]]） の ヒット を 契機 に ゲーム 業界 に 定着 し た 。 完全 に 独立 し た 複数 の 物語 を ひとつ の 作品 に 収める [[ オムニバス ]] と 違い 、 主人公 の 行動 や 選択 により 物語 が 枝分かれ し て ゆく ところ に 特徴 が ある 。 枝分かれ の 様子 を 図 に し た もの を 、 分岐 チャート と 呼ぶ 。 シナリオ の 分岐 が 複雑 を 極める 場合 は チャート を 作成 し ながら ゲーム を 進める こと に なる が 、 これ は 大変 わずらわしい 作業 で ある 。 
本 作品 の 企画 ・ 脚本 ・ ゲームデザイン ・ 総合 プロデュース を 担当 し た 菅野 （ 当時 の ペンネーム は 剣乃ゆきひろ ） は 上述 の 問題 を 解決 する ため 、 [[ ダンジョン ]][[ コンピューターRPG | RPG ]] の [[ オート マッピング ]] を マルチ シナリオ 型 AVG に 適用 する こと を 考え た 。 オート マッピング と は 、 ダンジョン の 地図 を 自動的 に 作成 し て ゆく 機能 で ある 。 主人公 の 現在地 を 確認 し たり 、 ダンジョン の 全体像 を 把握 する の に 役立つ 。 オート マッピング は 今 で こそ ダンジョン RPG の 常識 だ が 、 古く は 遊び 手 が [[ 方眼紙 ]] に マップ を 描い て い た 。 [[ PC-8 000 シリーズ | PC-8001 ]] の 時代 から [[ パソコンゲーム ]] を 愛好 する 菅野 は 、 こう いっ た 手間 も ゲーム の 醍醐味 の ひとつ だっ た と 語る 。 分岐 チャート の 作成 について も 同様 の こと が 言える 。 しかし ゲーム の 進化 に 伴い 手間 を 楽しむ 感性 は 過去 の もの と なり 、 より 便利 な システム が 求め られる こと に なっ た 。 菅野 は 先述 し た マルチ シナリオ の 問題点 が いつ に なっ て も 解決 さ れ ない こと に 歯がゆ さ を 感じ 、 分岐 チャート を 自動的 に 作成 する 機能 を 考案 する 。 この システム は 「 Auto Diverge Mapping System 」 （ オート 分岐 マッピング ・ システム ） の 頭文字 を 取り 、 A.D. M .S （ アダムス ） と 名付け られ た 。 
A.D. M .S は 過去 に 例 を 見 ない 斬新 な システム で あり 、 マルチ シナリオ を 採用 する こと が なかば 常識 と なっ た AVG の 世界 に 変革 を もたらす 可能性 を 秘め て い た が 、 菅野 の 脳裏 に は ある 疑念 が 浮かん で い た 。 主人公 の 行動 によって シナリオ が 分岐 する こと を 知っ て いる の は 、 ゲーム の 物語 を 「 外 」 から 眺める 遊び 手 のみ で ある 。 ゆえに 、 主人公 が 分岐 チャート を 描く こと は ありえ ない 。 分岐 チャート を 作成 し 、 遊び 手 に 提示 する 役目 を 負う の は 誰 な の か 。 
同様 の 問題 は 、 [[ コンピューターRPG | RPG ]] の 世界 に も 存在 する 。 RPG は 「 Role - Playing Game 」 の 略 で あり 、 「 役割 を 演じる 遊び 」 と 訳さ れる 。 遊び 手 は 主人公 に なり きっ て ゲーム の 世界 を 旅 する こと に なる はず だ が 、 この 建前 は 必ずしも 守ら れ て い ない 。 多く の RPG に 導入 さ れ て いる 「[[ 経験値 ]]」 を 例 にとって 説明 しよ う 。 戦闘 を 重ねる たび に 蓄積 さ れる 経験値 は 、 RPG の 柱 と も 言える システム で ある 。 従って 、 遊び 手 は 主人公 の 経験値 を 確認 し ながら ゲーム を 進める こと に なる 。 主人公 が 記録 し て いる わけ で も ない この 数値 を 、 遊び 手 が 知っ て いる の は なぜ か 。 菅野 の 言葉 を 借りる なら ば 、 「 神 の 視点 」 で ゲーム の 世界 を 眺め て いる から で ある 。 
A.D. M .S の 導入 により マルチ シナリオ 型 AVG の 攻略 は 容易 に なろ う が 、 主人公 の あずかり 知ら ない ところ で 分岐 チャート の 作成 を 行う と 遊び 手 に 「 神 の 視点 」 が 生じ 、 主人公 と 遊び 手 の 意識 が 乖離 する こと に なる 。 YU-NO の 製作 を 「 真 の ロールプレイング へ の 挑戦 」 と 位置付ける 菅野 にとって 、 これ は 深刻 な 問題 だっ た 。 
「 神 の 視点 」 を 解消 する に は 、 主人公 に も 分岐 チャート を 見せる 必要 が ある 。 現実 の 世界 に 生きる 我々 は 通常 、 過去 から 未来 に 至る 道 は 1本 しか ない と 考え て いる 。 それ は ゲーム の 主人公 も 同様 な の だ から 、 主人公 が 分岐 チャート の 存在 を 知る こと は 極めて 不自然 で ある 。 菅野 は この 問題 を 解決 する ため 、 並列世界 （[[ パラレルワールド ]]） の 導入 に 踏み切っ た 。 主人公 が 暮らす 世界 の 周囲 に は 別 の 世界 が 無数 に 並列 し て おり 、 別 の 世界 へ の 移動 は シナリオ の 分岐 に 相当 する と 考える こと に し た の で ある 。 この 場合 、 分岐 チャート の 視覚 化 は 並列世界 の 視覚 化 と 同義 で あり 決して 不自然 な こと で は ない 。 分岐 チャート （ 並列世界 の 構造 ） を 自動的 に 描く 「 装置 」 を 持っ た 主人公 は 、 ある 目的 を 果たす ため 、 この 「 装置 」 を 頼り に 並列世界 を 渡り歩い て ゆく 。 分岐 チャート は もちろん 遊び 手 に も 提示 さ れる 。 主人公 と 遊び 手 の 一体化 （ 真 の ロールプレイング ） で ある 。 
A.D. M .S は 当初 、 [[ シーズウェア ]] の AVG 『[[ XENON ]]』（ 1994年 ） に 搭載 さ れる 予定 だっ た 。 しかし 、 同社 は 一 作 の 開発 に 長く て も 4 ヶ月 しか 時間 を 割か ない 方針 を とっ て い た 。 企画 、 シナリオ 、 [[ スクリプト言語 | スクリプト ]]、[[ プログラミング ( コンピュータ )| プログラミング ]] を ひとりで すべて こなす 菅野 に 、 オート マッピング の 実装 を 果たす 余裕 は 存在 せ ず 、 採用 は 見送ら れ た 。 
菅野 は 『 [[ EVE burst error ]]』（ 1995年 ） の 開発 を 終える と 、 1996年 に [[ アダルトゲーム ]] 業界 の 老舗 と 称さ れる [[ エルフ ( ブランド )| エルフ ]] に 移籍 する 。 同社 は 優れ た 開発 力 を 有し て おり 、 8 ヶ月 も の 時間 と 専任 の [[ プログラマ ]] を 菅野 に 与え た 。 シーズウェア に 在籍 し て い た 時 に は 実現 が 不可能 だっ た 先 の 構想 が 、 ようやく 陽 の 目 を 見る こと に なっ た 。 PC-98 版 YU-NO の 開発 は 、 こうして 始まっ た の で ある 。 
本編 の 内容 は 現代 編 と 異 世界 編 に 分け られる 。 無数 に 並列 する 現代 の 日本 を 渡り歩き 「 宝玉 」 と 呼ば れる アイテム を すべて 集める と 、 物語 の 舞台 は [[ 古代 ]] の [[ ヨーロッパ | 西洋 ]] を 連想 さ せる 異次元 の 世界 に 移る 。 ゲームデザイン と シナリオ に 専念 する こと が 可能 な 環境 を 手 に 入れ 、 開発 に 意欲 を 燃やす 菅野 は 現代 編 （ 標準 的 な プレイ 時間 は 30 ～ 40時間 ） を 「 大いなる 序章 」 、 異 世界 編 を 本編 と 位置付け て い た 。 しかし 、 開発 の 遅れ から 現代 編 が 本編 と なる 。 当初 の 構想 は 7割 ほど しか 実現 し なかっ た と いう 。 この ため か 、 現代 編 と 異 世界 編 は 非常 に 対照 的 な 作り に なっ て いる 。 前者 が A.D. M .S と アイコン クリック （ 詳細 は システム の 項 を 参照 ） を 採用 し て いる の に対し 後者 は シナリオ の 分岐 を 持た ない 上 、 コマンド を 選択 する こと で ゲーム を 進める 形式 を とっ て いる 。 
菅野 は [[ 1997年 ]]、[[ アーベル ( ゲーム 会社 )| アーベル ]] を 設立 する が 、 この 時 同社 の WEBサイト において 「 YU-NO は 自分 の 中 で 駄作 だっ た が 、 市場 の ポジティブ な 評価 を 知っ て 自信 を 取り戻し た 」 という 趣旨 の 発言 を し て いる 。 開発中 は 、 異 世界 編 が 従来 の AVG と なんら 変わら ない 内容 に なっ た こと に 失望 し て い た の だろ う 。 
YU-NO の 開発 は アダルトゲーム 業界 に ひとつ の 話題 を 提供 する こと に なっ た 。 
エルフ が 当時 （ 1996年 ） 、 業界 の 最大手 と 言わ れ て い た の は 『 [[ ドラゴンナイト ]]』（ 1989年 ） や 『 [[ 同級生 ( ゲーム )| 同級生 ]]』（ 1992年 ） の ヒット による ところ が 大きい 。 特に 『 同級生 』 は アダルトゲーム 市場 の 基礎 を 築く のみ なら ず 、 [[ ギャルゲー | 美少女ゲーム ]] ブーム の 先駆け と なっ た 『[[ ときめきメモリアル ]]」（ 1994年 ） に 多大 な 影響 を 及ぼす など 顕著 な 功績 が 認め られる 。 これら の タイトル を 手掛け た の は 、 同社 の 代表取締役 （ 当時 ） を 務める [[ 蛭田 昌人 ]] で ある 。 他方 、 シーズウェア に 在籍 し て い た 菅野 （ 当時 の ペンネーム は 剣乃ゆきひろ ） も 『 [[ DESIRE ( ゲーム )| DESIRE ]]』（ 1994年 ） および 『 EVE burst error 』 （ 1995年 ） の ヒット により 名声 を 高め て い た 。 
1996年 、 菅野 は エルフ に 移籍 する 。 詳しい 経緯 は 不明 だ が 、 PC-98 時代 の アダルトゲーム 業界 を 代表 する 両者 が 一堂 に 会す こと に なっ た の で ある 。 蛭田 は YU-NO の 製作 を 菅野 に 一任 し た 上 で 、 今後 自身 の 作る ゲーム と 菅野 の 作る ゲーム が 交互 に 発売 さ れる と の 見通し を 示し た （ 「 電撃王 」 1997年 1月 号 ） 。 エルフ の 作品 は それ まで もっぱら 蛭田 が 手掛け て い た から 、 これ は ある意味 、 美少女ゲーム に 限ら ず ゲーム 世界 で の 衝撃 的 な 事件 だっ た 。 「 電撃王 」 は 、 YU-NO の 製作 を エルフ の 「 新た な 挑戦 」 「 転換期 」 と 位置付け て いる 。 
ふたり は 互い の 力量 を 認め 合う 仲 だっ た 。 
「 良い ゲーム を 創る ため に 心血 を 注ぐ 男 」 （ 蛭田 が 菅野 （ 剣乃ゆきひろ ） を 評し て 。 「 電撃王 」 1997年 1月 号 ） 
「 強力 な ゲームデザイナー 」 （ 菅野 が 蛭田 を 評し て 。 『 YU-NO 完全 ガイド 』 ） 
しかし 両者 は やがて 袂 （ たもと ） を 分かつ こと に なる 。 1997年 、 セガサターン 版 YU-NO の 開発 を 終え た 菅野 が 「 理想 の 環境 」 を 求めて エルフ を 退社 、 アーベル の 設立 に 踏み切っ た から で ある < ref > 参考 サイト 「 ZDNet Japan - Gamespot - Interview 7 / 30 」 （ この ページ は すでに リンク が 切れ て いる が 、 [[ Internet Archive ]] 上 で 閲覧 が 可能 ）。[ http:// web . archive . org / web / 19981206040234 / http:// www . zdnet . co.jp / gamespot / special / 9807 / int _ kanno 1 . html 1 / 3 ]、[ http:// web . archive . org / web / 20000917130253 / http:// www . zdnet . co.jp / gamespot / special / 9807 / int _ kanno 2 . html 2 / 3 ]、[ http:// web . archive . org / web / 19990505121837 / http:// www . zdnet . co.jp / gamespot / special / 9807 / int _ kanno 3 . html 3/3 ]</ ref >。 
蛭田 と 交互 に 作品 を 制作 する 予定 だっ た に も 拘ら ず 退社 し た こと から 、 菅野 と エルフ の 確執 が 一部 で 噂 さ れ た 。 真相 は 不明 だ が 、 少なくとも 菅野 は 「 転機 」 の 項 に 記し た エルフ の 環境 を 肯定的 に 捉え 、 「 この 環境 が なけれ ば 『 YU-NO 』 は 生まれ なかっ た でしょ う 」 （ 「 ファウスト 」 2004 MAR Vol.2 ） と 述べ て いる 。 
「 [[ 月刊 デジタルメディア インサイダー ]]」 の 集計 に よれ ば 販売 数 は 4 万 5000 本 ほど で あり 、 1996年 の アダルトゲーム 市場 において 『 [[ Rance | 鬼畜王ランス ]]』（[[ アリスソフト ]] 制作 ） に 次ぐ ヒット作 と なっ た 。 
PC-98 版 の 成功 を 受け 、 1997年 末 に は セガサターン （ SS ） へ の [[ 移植 ( ソフトウェア )| 移植 ]] も 行わ れ た 。 「 [[ 電撃PlayStation ]]」 集計 に よる と 累計 で 23 万 980 本 という 数字 を 残し た （「[[ ファミ通 | 週刊ファミ通 ]]」 の 集計 に よる と SS 版 の 販売 数 は 14 万 本 と 記載 さ れる ） 。 1997年 に 発売 さ れ た [[ コンシューマーゲーム ]] の 中 で は かなり の 上位 で あっ た 。 
『 YU-NO 』 は A.D. M .S の 採用 により AVG の 新た な 可能性 を 市場 に 提示 し た が A.D. M .S と 『 YU-NO 』 の 世界観 は 表裏一体 の 関係 に ある ため 、 A.D. M .S だけ を 切り取っ て 他 の AVG に 転用 する こと は 困難 で ある 。 単純 な マルチ シナリオ が AVG の 主流 と なっ て いる 現状 と あいまって 、 A.D. M .S を さらに 発展 さ せよ う という 動き は いまだ ゲーム 業界 に 見 られ ない 。 
菅野 （ 当時 の ペンネーム は 剣乃ゆきひろ ） が デザイン を 手掛け た 『 YU-NO 』 の 広告 は 、 アダルトゲーム の 話題 を 扱う 各誌 に 波紋 を 広げ た 。 また 、 『 DESIRE 』 や 『 EVE burst error 』 の ヒット で 知ら れる 剣 乃 が 業界 の 最大手 エルフ の 資本 を 背景 に 送り出す 作品 という こと も あっ て 、 各誌 は 『 YU-NO 』 を 大々的 に 取り上げ た 。 
本作 の 目玉 で ある A.D. M .S に も 注目 は もちろん 集まり 、 「 アドベンチャーゲーム の 常識 を 覆す 」 「 画期的 」 システム と 評 さ れる 。 「 電撃王 」 1997年 1月 号 で は 「 年末年始 に 発売 さ れる ベスト ゲーム は これ だ 」 と 称し て 、 『 YU-NO 』 の 名 を 巻頭 に 挙げ て いる 。 また 同誌 が 読者 アンケート を 元 に 作成 し た 「 読者 の 欲しい ソフト 」 ランキング で は 、 1997年 2月 号 ・ 3月 号 で 1位 を 獲得 し て いる 。 
[[ デジタルメディア インサイダー ]] の 集計 に よる と 、 1997年 [[ 11月30日 ]] まで に 4 万 5844 本 （ CD 版 - 3 万 0553 本 / 3 . 5 FD 版 - 1 万 5291 本 ） の セールス を 記録 し て いる 。 同誌 の 1997年 の 年間 ランキング で は 、 CD 版 が 14位 と なっ て いる （ ちなみに 1位 は 『 SHOCK PRICE 500 麻雀 』 で 7 万 7102 本 、 アダルトゲーム 最多 は 3位 の 『 鬼畜王ランス 』 で 7 万 2572 本 と なっ て いる ） 。 
「 電撃王 」 の 「 第 2回 電撃王 ゲームソフト 大賞 」 （ 1997年 5月 号 ） で は 読者 投票 の 平均 点 が 最も 高い 作品 に 与え られる ヒートアップ 賞 を 受賞 し て おり 、 「 E - Login 」 の 「 ゲーム & ヒロイン of the year 1996 」 （ 1997年 6月 号 ） の ゲーム 部門 で 9位 （ 1位 は 『 [[ 同窓会 ( ゲーム )| 同窓会 ]]』）、「 コンプティーク 」 の 「 第 1回 コンプティーク ・ ソフト 大賞 」 （ 1998年 2月 号 ） で 5位 （ 1位 は 『 [[ To Heart ]]』） を 記録 し て いる 。 
PC-98 版 の 移植 が 決まる と 、 [[ コンシューマーゲーム ]] を 扱う 各誌 は これ を 大々的 に 報じ た 。 
「 セガサターン マガジン 」 は 『 YU-NO 』 の 初 報 に 誌面 を 4 ページ 割い た 。 「 電撃 セガサターン 」 に いたっ て は 、 創刊号 の 巻頭 を 6 ページ も 割い て いる 。 移植 の 決定 が これだけ 大きな 反響 を 呼ん だ の は [[ 家庭 用 ゲーム機 ]] の ユーザー から 見 て も A.D. M .S が 斬新 だっ た こと 、 および 以下 に 述べる 事情 に よる 。 
: 1995年 に 発売 さ れ た [[ PlayStation ( ゲーム機 )| プレイステーション ]]（ PS ） 版 『[[ ときめきメモリアル ]]』（[[ コナミ ]]） の ヒット により 、 従来 は 決して 目立た ない 存在 だっ た 美少女ゲーム に 注目 が 集まり 、 類似 の 作品 が 多く 作ら れ た 。 1996年 から [[ 1998年 ]] にかけて は 20万 本 を 超える セールス も めずらしく なかっ た が 美少女ゲーム 市場 は やがて 縮小 に 向かう ため 、 この 時期 の 好況 を [[ バブル景気 | バブル ]] と 表現 する こと が ある 。 『 YU-NO 』 の 移植 が 発表 さ れ た の は 1997年 6月 、 バブル の 真っ 只 中 で ある 。 
: 発売元 が [[ エルフ ( ブランド )| エルフ ]] だっ た こと 。 『 同級生 』 の ヒット により [[ アダルトゲーム ]] 市場 の 最大手 に 成長 し た 同社 は 、 『[[ 野々村病院の人々 ]]』 や 『 下級生 』 を 引っさげ て セガサターン 市場 に 参入 。 『 野々村病院の人々 』 （ 1996年 [[ 11月29日 ]] 発売 ） は 32 万 7310 本 、 『 下級生 』 （ 1997年 [[ 4月25日 ]] 発売 ） は 25 万 3495 本 の セールス を 記録 し た 。 ゆえに 、 次 の 作品 （ 『 YU-NO 』 ） も 自然 と 世間 の 関心 を 集める こと に なる 。 
: 移植 の 発表 に 先立つ 1997年 [[ 1月24日 ]]、『 EVE burst error 』 の SS 版 が 発売 さ れる 。 同 作 の オリジナル は 、 菅野 が [[ シーズウェア ]] に 在籍 し て い た 時 に 手がけ た PC-98 版 （ 1995年 11月22日 発売 ） で ある 。 PC-98 版 の シナリオ と システム を 忠実 に 再現 し た SS 版 は 、 「 セガサターン マガジン 」 の 読者 レース （ 詳細 は 後述 ） で 一位 を 獲得 する など 、 非常 に 高い評価 を 得 た 。 菅野 が エルフ に 移籍 し た の は 1996年 の こと だ から 移植 に は もちろん 関与 し て い ない が 、 SS 版 EVE の 成功 を 機 に 彼 の 名 は [[ コンシューマーゲーム ]] 市場 に も 轟く こと に なる 。 
各誌 が アンケート 葉書 を もと に 作成 する 「 期待 の 新作 TOP 30 」 （ ファミ通 、 セガサターン マガジン ） 、 「 前評判 TOP 15 」 （ 電撃 セガサターン ） を 以下 に 示す 。 
最後 に 、 発売 の 直前 に 掲載 さ れ た 各誌 の レビュー （ 批評 ） を 紹介 する 。 「 ファミ通 」 と 「 セガサターン マガジン 」 の 場合 は 、 編集者 が 10点満点 で 各 作品 を 採点 する 。 他方 、 電撃 セガサターン は 批評 のみ と なっ て いる 。 
: 計 27点 を 獲得 。 内訳 は 、 サワディ・ノダ （ 8点 ） 、 水 ピン （ 7点 ） 、 イザベラ 永野 （ 7点 ） 、 ローリング 内沢 （ 5点 ） 。 「 一筋縄 で は いか ない 複雑 な シナリオ 」 （ サワディ・ノダ ） 「 過去 に 戻っ て 違う 道 を 選択 し 、 いろいろ な 話 を 体験 する 。 それ が おもしろい 」 （ 水 ピン ） 
: 計 27点 を 獲得 。 内訳 は 、 加島 （ 9点 ） 、 明石家 サン マン （ 9点 ） 、 かなめ （ 9点 ） 。 「 遊ぶ 楽しみ と 読む 楽しみ が 融合 し た 秀逸 作 」 （ 明石家 サン マン ） 「 自分 が 18歳以上 で よかっ た と 、 本気 で 思える 作品 」 （ かなめ ） 
: 採点 は なし 。 「 精巧 かつ 緻密 に 構成 さ れ た 感動 的 な シナリオ 」 （ 田中 S ） 「 極上 の AVG （[[ アドベンチャーゲーム ]]）」（ シルキー 麻里菜 ） 
各誌 による 売り上げ の 集計 を 以下 の 表 に 示す 。 
哲学 的 な 見地 から YU-NO を 高く 評価 する 向き も ある 。 [[ 批評家 ]] の [[ 東浩紀 ]] は いわゆる [[ おたく | オタク ]] 文化 と [[ ポストモダン ]] の 関係 を 論じ た 著書 『''' 動物化するポストモダン '''』（[[ 講談社 ]]、 ISBN 4061495755 ） の 中 で 『 YU-NO 』 を 取り上げ 、 詳細 な 分析 を 加え て いる 。 ポストモダン と は 「 [[ 近代 ]]（ モダン ） の 次 （ ポスト ） に 現れる 世界 」 の こと だ が 、 同書 は 簡便 の ため に 「 1970年代 以降 の 世界 」 と 規定 し て いる 。 『 YU-NO 』 を はじめ と する オタク文化 に は ポストモダン の 本質 が よく 現れ て いる と する 東の 論 を 、 以下 に 概観 する 。 
[[ フランス ]] の 思想家 ・ [[ ジャン・ボードリヤール | ボードリヤール ]] は 、 ポストモダン の 出現 により [[ シミュラークル ]]（ オリジナル を 持た ない 模造 品 ） が 社会 に 蔓延 する と 考え た 。 アマチュア のみ なら ず プロ の 作家 まで も が [[ コミックマーケット ]] や インターネット で [[ 二次創作 ]] を 盛ん に 発表 し 、 オリジナル と 模造 品 の 区別 を 消滅 さ せ て いる 昨今 の 状況 は 、 シミュラークル の 蔓延 に 他 なら ない 。 
また 、 [[ ジャン ・ フランソワ ・ リオタール | リオタール ]] は ポストモダン の 特徴 を 「 大きな物語 の 凋落 」 に 求め た 。 大きな物語 、 すなわち 国家 の 運営 に 必要 な 思想 、 道徳 、 価値観 は 近代 の 終焉 と共に 役割 を 終え 、 我々 は 依拠 す べき もの を 失う の だ と いう 。 オタク文化 の 愛好 者 が 閉鎖 的 な 共同 体 に 閉じこもる の は 大きな物語 に 代わる 新た な 価値観 、 規範 を 求めて の こと だっ た 。 
近代 の 世界観 は 、 社会 の 深層 に 存在 する 大きな物語 によって 規定 さ れ て い た 。 これ を 投射 モデル と 呼ぶ 。 対し 、 ポストモダン の 世界 は データベース ・ モデル によって 捉え られる 。 深層 に 広がる の は 今や [[ データベース ]]（ 情報 の 集合 ） のみ で あり 、 我々 の 眼 に 映る 表層 的 な 世界 （ シミュラークル ） は データベース の 情報 を 様々 に 解釈 する こと で 形成 さ れる 。 近代 の 世界観 は 一通り しか 存在 し ない が 、 ポストモダン の 世界観 は 思想 や 価値 観 の 数 だけ 存在 する こと に なる 。 各 作品 の 設定 （ データベース ） を 元 に 二次創作 （ シミュラークル ） が 次々 と 作ら れ て ゆく オタク文化 の 現状 は 、 ポストモダン の 特徴 を よく 反映 し て いる と いえる （[[ データベース消費 ]] も 参照 ） 。 
データベース ・ モデル は 作品 の 内部 に も 存在 する 。 たとえば 、 アドベンチャーゲーム の 物語 は 複数 の 素材 （ テキスト 、 画像 、 音楽 ） を 組み合わせる こと で 作ら れる が 素材 の 集合 を 作品 の データベース と 見なす なら ば 、 遊び 手 の 眼前 に 提示 さ れる 物語 は シミュラークル と なる 。 ポストモダン の 体現 者 たる オタク は 、 シミュラークル と データベース を 同時に 消費 する こと を 欲する 。 データベース の 消費 と は ゲーム の ファイル から 素材 を 取り出し 、 作品 の 成り立ち を 明らか に する こと で ある 。 素材 は 大抵 の 場合 、 [[ 暗号 | 暗号化 ]] さ れ て いる が 高度 な 知識 を 持っ た 有志 によって 公開 さ れる ソフト （[[ Susie ]] など ） を 用いれ ば 、 汎用 的 な 形式 （ 画像 なら [[ Windows ビットマップ | bitmap ]] や [[ JPEG ]]） に 変換 する こと が 可能 に なる 。 暗号 の 解析 は 言うまでもなく 手間 を 要する 作業 で ある 。 彼ら が それでも 解析 に 挑む の は 、 データベース の 消費 を 強く 志向 し て いる から で ある 。 シミュラークル へ の 欲求 と データベース へ の 欲求 が 互いに 切り離さ れ た 状態 で 共存 する こと を 、 「 解離 的 な 共存 」 と 呼ぶ 。 
マルチ シナリオ の 構造 も データベース の 一部 で ある 。 ゆえに 、 分岐 チャート を 作成 し 物語 の 成り立ち を 解明 する こと は データベース の 消費 と 等価 で ある 。 これ に対し 『 YU-NO 』 は A.D. M .S を 採用 する こと で 、 従来 は 秘匿 さ れ て い た 分岐 チャート を 見える もの に し た 。 遊び 手 が データベース に対して 抱く 欲求 は 作品 の 内部 で 満たさ れる こと に なる 。 ポストモダン の 特徴 （ シミュラークル の 消費 と データベース の 消費 ） を 自覚 する こと から 生まれ た YU-NO を 、 東 は 「 きわめて 重要 な 作品 」 と 評する 。 
ある シミュラークル と 他 の シミュラークル の 関係 は 、 「 超 平面 的 」 という 言葉 で 捉え られる 。 データベース を 様々 に 解釈 する こと で 無数 に 生産 さ れる シミュラークル は 、 互いに 等価 で ある 。 ゲーム の 場合 、 [[ 二 進 記数法 | 二 進数 ]] の 列 （ データベース ） が [[ プログラム ( コンピュータ )| プログラム ]]（ シミュラークル ） を 規定 し プログラム が テキスト や 画像 （ 他 の シミュラークル ） を 描き出す の だ から 、 必ずしも 等価 と は 言え ない が 両者 の 実体 は いずれ も 二 進数 で ある 。 プログラム を [[ エディタ ]] で 開け ば 、 ゲーム の 画面 と プログラム を 同一 の ディスプレイ に 並べる こと が 可能 に なる 。 異なる 階層 の もの が 同じ 平面 に 並ぶ という 意味 で 、 これ を 「 超 平面 的 な 世界 」 と 呼ぶ 。 世界 が 無数 に 並列 する 『 YU-NO 』 の 物語 は 、 ポストモダン の 特徴 で ある 「 超 平面 的 な 感覚 」 を 元 に 作ら れ た の で ある 。 
「 超 平面 的 な 世界 」 を 生きる 『 YU-NO 』 の 主人公 は 、 他 の 世界 に 移動 する たび に 記憶 を 失う 。 ある 種 の 矛盾 を 含ん だ 設定 だ が 、 東 に よれ ば 記憶 の 断片化 は [[ 解離性同一性障害 ]]（ 俗に 言う 多重人格 ） の 流行 を 反映 し て いる と いう 。 従来 は 全く 認知 さ れ て い なかっ た 解離性同一性障害 の 報告 例 が [[ 1970年代 ]]（ ポストモダン の 始まり ） に 入っ て 急増 し た こと から 、 この 疾患 を 「 文化 的 な 運動 」 と 解釈 する 向き も ある 。 東 は 患者 に 内在 する 複数 の 人格 が 記憶 を 「 部分的 に 」 共有 し て いる 事実 に 着目 し 、 『 YU-NO 』 と の 関連 を 論じる 。 
『 YU-NO 』 の 主人公 は なんの 前触れ も なく 失踪 し た 父 を 探し出す ため 、 ある 装置 を 使っ て 無数 に 並列 する 現代 を 渡り歩く 。 彼 の 記憶 は 世界 を 移動 する たび に 失わ れる が 、 行動 は 連続 し て いる （ つまり 正確 に は 、 記憶 を 「 部分的 に 」 失っ て いる ） 。 父 と の 再会 に 必要 な 「 宝玉 」 と 呼ば れる アイテム を すべて 集める こと に 成功 する と 並列世界 の 旅 は 終わり 、 物語 の 舞台 は 古代 の 西洋 を 連想 さ せる 異 世界 に 移る 。 父 の 失踪 を 「 大きな物語 の 凋落 」 （ ポストモダン の 始まり ） に 見立てる なら 並列世界 の 旅 は 人格 の 分裂 、 「 宝玉 」 の 収集 は 人格 の 統合 に 相当 する 。 大きな物語 が 日本 から 失わ れ た 結果 、 我々 は 虚構 の 世界 に 依拠 し て 生きること を 余儀なく さ れ て いる が 、 『 YU-NO 』 の 主人公 も 大きな物語 （ 父 ） を 捜し求める 旅路の果て に 架空 の 世界 （ 異 世界 ） に たどり着く 。 『 YU-NO 』 の 物語 は 、 言うなれば ポストモダン の 寓話 な の だっ た 。 
シミュラークル へ の 欲求 と データベース へ の 欲求 を 同時に 満たす システム を 作り上げ 、 シナリオ の 面 で は 「 大きな物語 の 凋落 」 や 解離性同一性障害 を 描い た 『 YU-NO 』 を 東 は 「 きわめて 周到 な 作品 」 と 評し 、 さらに は 『 YU-NO 』 に 代表 さ れる オタク向け だ が 優れ た 作品 を 自由 に 批評 し 合える 時代 を 作る ため に 「 本書 は 書か れ て いる 」 と 述べ 筆 を 置く 。 
*[[ まりお金田 ]] 『 この世の果てで恋を唄う少女YU-NO 』 単 巻 。[[ 月刊Gファンタジー ]] 連載 。 発行 所 ：[[ エニックス ]] 初版 発行 ： 1998年 10月27日 ISBN 4 - 87025 - 379 - 8 
: [[ 1998年 ]] から [[ 1999年 ]] まで 、 『''' YU-NO '''』 の タイトル で [[ ピンクパイナップル ]] から 発売 さ れ た 。 各 30分 、 全 4話 という 限ら れ た 尺 の 都合 上 、 世界観 に関する 解説 が 極めて 淡白 で あり 、 原作 の ゲーム版 を 未 体験 の 場合 、 理解 は 非常 に 困難 で ある 。 基本 設定 は 原作 を 踏襲 し つつ 、 細部 の 展開 に 差異 が 見受け られる 。 並列世界 について の 新 解釈 や 原作 の 補完 的 要素 は 特に 存在 し ない 。 
: 一人称 で ある 原作 と 異なり 主人公 不在 の 場面 が 多々 見 られ 、 その 傾向 は 性的 描写 について も 同様 （ 女性 キャラ 同士 の レズプレイ が 特徴的 ） 。 シナリオ そのもの より も 、 各 キャラ の 新た な 側面 や 性的 描写 に 重き を 置い て いる 向き が 強い 。 
: 各 キャラ に は 設定 の 簡略 化 や 変更 、 あるいは 登場 場面 の 総 削除 が 施さ れ て いる 。 上述 通り シナリオ 自体 に 大 異 は 無い ため 、 キャラ の 変更 点 を 順に 詳述 する こと によって 原作 と アダルトアニメ 版 と の 相違 を 明確 に する （ 詳しく は [[# 登場人物 ]] を 参照 ） 。 
: アダルトアニメ 版 の 設定 について 書か れ て い ない その他 の キャラ は 、 ゲーム版 と は 違っ て 存在自体 が 描か れ ない 。 特徴 として は 現代 編 の キャラ の 多く を 異 世界 編 に も 登場 さ せ 、 異 世界 編 専用 キャラ の 代役 を 演じ させる こと で 人数 を 絞っ た 点 が 挙げ られる 。 また 、 現代 編 男性 キャラ は たくや と 秀夫 が 登場 する のみ で 、 原作 の 半数 以上 が 未 登場 。 全体的 に 現代 編 女性 キャラ の 出番 が 増加 し て いる 。 
: [[ アニメ監督 | 監督 ]] は 本作 の 以前 や 以後 に も アダルトアニメ の 監督 経験 を 多く 持つ [[ 金澤 勝眞 ]] が 、 [[ 作画監督 ]] は 後年 に 演出 業 へ 活躍 の 場 を 移す こと と なる [[ 高橋 丈夫 ]] が 、 それぞれ 担当 し た 。 
: PC 98 版 ソフト 同梱 の 申し込み 用紙 で のみ 購入 可能 だっ た 。 価格 は 800円 。 2枚 組 で 、 簡素 な 紙 ケース に 収納 さ れ て いる 。 ライナーノーツ は ない 。 発売 数 が 少なく 、 希少 。 
: SS 版 の 発売 後 、 エルフ の 通販 で のみ 購入 可能 だっ た 。 多少 アレンジ が 加え られ て いる 。 3枚 組 で 、 ライナーノーツ （ ミニ イラスト集 ） が 付属 する 。 </MECAB>
  <ID>56716</ID><LATESTID>58207483</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.14720554067753255</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160111065931</LINKSUPDATED><LEN>110321</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
