<ITEM>
  <TITEL>スーパーマリオブラザーズ</TITLE>
  <META>{{混同|x1=この作品の前に発売された|マリオブラザーズ}}{{Otheruses|ゲームソフト|キャラクター(マリオ兄弟)|マリオシリーズのキャラクター一覧#主要キャラクター}}{{Pathnav|マリオシリーズ|frame=1}}{{コンピュータゲームn| Title = スーパーマリオブラザーズn| Genre = [[アクションゲーム|横スクロールアクション]]<ref group="注釈">説明書では「ファンタスティックアドベンチャーゲーム」と銘記している。</ref>n| Plat = [[ファミリーコンピュータ]] n| Dev = [[任天堂]]クリエイティブ課 n| Pub = 任天堂n| producer = [[池田宏 (映画監督)|池田宏]]<br />[[宮本茂]]n| director = 宮本茂n| designer = n| programmer = [[中郷俊彦]]<br />[[森田和明 (ゲームクリエイター)|森田和明]]<br />西田泰也n| writer = n| composer = [[近藤浩治]]n| artist = 宮本茂<br/>手塚卓志n| series = [[マリオシリーズ]] n| Play = 1 - 2人（交互プレイ）n| Media = 320[[キロビット]][[ロムカセット]]<ref name="famimaga10">{{Cite journal |和書n |author =   n |authorlink = n |title = 5月10日号特別付録 ファミコンロムカセット オールカタログ  n |date = 1991-05-10  n |publisher = [[徳間書店]] n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] n |volume = 7n |number = 9 n |naid =  n |pages = 10 n |url =  n |ref = harv}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|EU}}{{CERO-A}}{{flagicon|JPN}}{{cite webn|url = http://www.famitsu.com/game/news/2004/01/13/103,1073988061,19947,0,0.htmln|title = 『ファミコンミニ』シリーズの全10タイトルを公開！n|publisher = ファミ通n|accessdate=2007-10-25 n|}}{{cite web |url=http://www.famitsu.com/game/serial/1140129_1152.html |title=第15回 ゲーム&ウォッチ(後編):ゲーム人生回顧録 |author=乱舞吉田 |date=2002-04-14 |publisher=ファミ通.com（株式会社[[KADOKAWA]]） |accessdate=2015-09-19 |archivedate= |archiveurl= }}{{cite web|url=http://www.sponichi.co.jp/entertainment/news/2015/07/01/kiji/K20150701010644840.html|title=スーパーマリオ」誕生30周年! 初の音楽祭開催|publisher=[[スポニチ]]|date=2015-07-02|accessdate=2015-07-03}}{{see|スーパーマリオブラザーズシリーズのキャラクター一覧#スーパーマリオブラザーズ}}{{flagicon|JPN}}{{Cite journal |和書n |author =   n |authorlink = n |title = ディスクライター 書き換えゲーム全カタログ  n |date = 1989-07-07 n |publisher = [[徳間書店]] n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] n |volume = 5n |number = 12 n |naid =  n |pages = 12 n |url =  n |ref = harv}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|EU}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|CAN}}{{flagicon|EU}}{{flagicon|AUS}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}{{flagicon|EU}}{{flagicon|KOR}}{{flagicon|JPN}}{{flagicon|EU}}{{flagicon|USA}}{{Flagicon|JPN}}{{Flagicon|JPN}}{{Main2|『スペシャル』で追加された敵キャラクター|スーパーマリオブラザーズシリーズのキャラクター一覧#スーパーマリオブラザーズスペシャル}}{{Main|オールナイトニッポンスーパーマリオブラザーズ}}{{コンピュータゲームレビューn|title = n|state = n| rev1 = [[Allgame]]n| rev1Score = NES:{{Rating|5|5}}{{cite web |last=Smith |first=Geoffrey Douglas|title=Super Mario Bros – Review |publisher=[[Allgame]] |accessdate=2012-12-06 |url=http://allgame.com/game.php?id=1320&tab=review|archiveurl=https://web.archive.org/web/20141114120755/http://www.allgame.com/game.php?id=1320&tab=review|archivedate=2015-11-14}}{{cite web|url=http://videogamecritic.net/nesss.htm#Super_Mario_Bros.|title=The Video Game Critic's NES Reviews |publisher=videogamecritic.net |date= |accessdate=2012-12-06}}{{cite web |last=Gerstmann |first=Jeff|title=Super Mario Bros Review|publisher=[[GameSpot]] |accessdate=2015-05-05 |url=http://uk.gamespot.com/classic-nes-series-super-mario-bros/reviews/super-mario-bros-review-6163683/|archiveurl=https://web.archive.org/web/20130326012214/http://uk.gamespot.com/classic-nes-series-super-mario-bros/reviews/super-mario-bros-review-6163683/|archivedate=2013-03-26}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist|group=注釈}}{{Reflist}}{{Wiiバーチャルコンソール|smb}}{{3DSバーチャルコンソール|taaj}}{{Wii Uバーチャルコンソール|faaj}}{{Mario}}{{ゲーム&ウオッチ}}{{デフォルトソート:すうはあまりおふらさあす}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n\n\n{{コンピュータゲーム\n| Title = スーパーマリオブラザーズ\n| Genre = [[アクションゲーム|横スクロールアクション]]<ref group="注釈">説明書では「ファンタスティックアドベンチャーゲーム」と銘記している。</ref>\n| Plat = [[ファミリーコンピュータ]] \n| Dev = [[任天堂]]クリエイティブ課 \n| Pub = 任天堂\n| producer = [[池田宏 (映画監督)|池田宏]]<br />[[宮本茂]]\n| director = 宮本茂\n| designer = \n| programmer = [[中郷俊彦]]<br />[[森田和明 (ゲームクリエイター)|森田和明]]<br />西田泰也\n| writer = \n| composer = [[近藤浩治]]\n| artist = 宮本茂<br/>手塚卓志\n| series = [[マリオシリーズ]] \n| Play = 1 - 2人（交互プレイ）\n| Media = 320[[キロビット]][[ロムカセット]]<ref name="famimaga10">{{Cite journal |和書\n |author =   \n |authorlink = \n |title = 5月10日号特別付録 ファミコンロムカセット オールカタログ  \n |date = 1991-05-10  \n |publisher = [[徳間書店]] \n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] \n |volume = 7\n |number = 9 \n |naid =  \n |pages = 10 \n |url =  \n |ref = harv}}</ref>\n| Date = [[1985年]][[9月13日]]<br/>1985年[[10月18日]]<br/>[[1987年]][[3月15日]] \n| Rating = \n| ContentsIcon = \n| Device = \n| Sale =  約681万本<ref>{{cite web\n|url = http://www.famitsu.com/game/news/2004/01/13/103,1073988061,19947,0,0.html\n|title = 『ファミコンミニ』シリーズの全10タイトルを公開！\n|publisher = ファミ通\n|accessdate=2007-10-25 \n|}}</ref><br />（FC・FC-D版合計）<br />[[ファイル:Newworldmap.png|22px|世界]] 約4024万本<ref name="AB">[http://plusd.itmedia.co.jp/games/articles/0710/30/news004.html [[ITmedia|ITmedia +D]] レトロゲーム・アワード受賞！ 「スーパーマリオブラザーズ」]</ref>\n| etc = \n}}\n『'''スーパーマリオブラザーズ'''』（''Super Mario Bros.''）は、[[任天堂]]が発売した[[ファミリーコンピュータ]]用[[ゲームソフト]]。[[日本]]での発売は[[1985年]]（昭和60年）[[9月13日]]。略称は「'''スーパーマリオ'''」「'''スーマリ'''」「'''マリオ'''」など。横スクロール型のアクションゲームで、プレイ人数は1 - 2名。\n\n[[ゲーム&ウオッチ]]でも同名のゲームが1988年に発売された。日本版は非売品として作られた<ref></ref>）。\n\n== 概要 ==\n[[社会現象]]とも言える空前の大ブームを巻き起こし、ファミコンゲーム、ひいては家庭用ゲームの認知度を高めるのに最も貢献したソフトであると言われている。シリーズ化され数多くの続編が出ており、またシリーズ以外にも多くの追随するゲームを生んだ（[[マリオシリーズ]]を参照）。また、[[2007年]]（平成19年）には米国IGNで「史上最も影響力があったゲーム100選」において1位に選出されている。\n\n2015年には発売30周年を記念して、「スーパーマリオ30周年記念ライブ」が開催された<ref></ref>。\n\n== ゲーム内容 ==\n=== システム ===\nプレイヤーの目的は、ステージの中で敵や障害物を避け、また穴に落ちないように気をつけながら、制限時間内にゴールの旗へたどりつくことである。\n\n2人でプレイする場合は、マリオが1プレイヤーキャラクター、ルイージが2プレイヤーキャラクターとなり、どちらか一方を操作する。操作中のプレイヤーがミスした場合は、操作者が交代となる。それぞれのステージの進行度は独立しており、2名が協力して操作することはない。\n\nそれまで1画面表示で固定されているのが普通だったテレビゲームに「'''横スクロールアクション'''」という概念とジャンルを普及・定着させ、後発の数多くのゲームに影響を及ぼした。[[スムーズスクロール]]とも言える表示処理は、多くの類似したゲームと比較しても優れた箇所が多い。\n\n=== ステージ構成 ===\nステージは、地上、地下、海中、アスレチック、城砦といったぐあいに多彩、8つのワールドで構成され、それぞれのワールドには4つのステージ（エリア、コース等とも呼ばれる）がある。ステージは、エリア1が地上、エリア2が地下や水中、エリア3が足場の少ないアスレチック、エリア4が城砦内部という構成が基本。エリア2については、ワールド3・5・6・8がエリア1より障害物が多く難易度の高い地上ステージ、ワールド1・4が地下ステージ、ワールド2・7が海中ステージと3種類のバリエーションがある。また、エリア3についてはワールド2・7が吊り橋ステージ、ワールド8は地上ステージ、他はアスレチックステージである。\n\n地上ステージは最も基本となるステージ構成であり、障害物はあまり多くなく、敵キャラクターをあしらいつつ先に進む。地下ステージは地上に比べて障害物が多く、狭い空間をくぐり抜けたり、またその中で敵キャラクターと対峙する必要がある。また、見た目やBGMが一転しておどろおどろしくなる。アスレチックステージは他のステージに比べて敵キャラクターが少ないかわりに足場が少なく、穴に落ちないようにジャンプをコントロールして進む。吊り橋ステージは空中を絶えず飛び交うプクプクを避けつつ進み、ダッシュが必要な場合もある。水中ステージは特殊であり、走り&ジャンプではなく泳いで進むことになるほか、敵を踏みつけて倒すことが一切できない。そのため他のステージと全く異なった操作感覚となる。BGMも浮遊感のある雰囲気に変化する。クッパ城ステージは各ワールドの最後ということで全体にかなり難易度が高く設定されており、ファイヤーバーなどに阻まれた狭く穴の多い通路をくぐり抜ける高度なアクションが要求される。さらに、ワールド4・7・8の城には[[無限ループ]]（正解のルートを通らなければ、また同じ場所に戻ってしまう）が存在し、以降の作品でもこれと似たような仕掛けが登場する場合がある。BGMは最も緊張感のある雰囲気となる。『スーパーマリオコレクション』、『スーパーマリオブラザーズデラックス』では無限ループの城を通過中に「ピンポン」か「ブー」という[[チャイム]]が鳴るようになり、マリオが正しい道を通ったかどうか判別できるようになった。\n\nエリア1〜3はゴール地点にあるポールにつかまり、旗を掲げればクリア。このとき、ポールにしがみついた位置が高いほど高得点が入る。エリア4はステージ奥で待ちかまえるクッパを倒すとクリアとなり、次のワールドに進める。このようにしてワールド8のエリア4に到達しこれをクリアするとエンディングを迎えることができる。\n\n一度エンディングを迎えた後はタイトル画面でワールドの選択ができるようになるほか<!--FC版は厳密に言うと周回プレイではない-->、ゲーム中にはクリボーがメットになり敵キャラクターの移動速度が速くなる、踏んだノコノコやメットの復活が早くなる、敵の数が増える、リフトが短くなる、ファイアバーが追加されるなどで難易度が高くなる。これを通称「裏面」「2周目」などと呼ぶことがある。SFC版では、一度エンディングを迎えた後のワールドは「★1-1」等と表示される。一度クリアした後は1-3と5-3、2-2と7-2、2-3と7-3、2-4と5-4がそれぞれ全く同じシーンとなり、1-4と6-4（クッパがハンマーを投げるか否か）を除いて同じになる<ref group="注釈">これらの面は基本構造が同一で、後半側のステージでは敵の数が増え、リフトの幅が狭くなる点が異なるのみである。エンディング後は前半側も敵の数やリフトの幅が後半側と同じになる。</ref>。\n\n各面にはTIMEが設定されており、ゲームが始まるとこの数値がカウントダウンし始める。設定TIMEは400または300で、カウントダウンのペースは[[秒]]よりもかなり速い（1カウントはおよそ0.4秒）。この数値が0になるまでに、エリアをクリアしなければならない。TIMEが100未満になるとそのことを示す警告音が流れ、BGMのテンポが速くなる（『スーパーマリオコレクション』ではTIMEが100未満になった時の効果音に『スーパーマリオワールド』と同じ警告音が使われた）。エリア1〜3をクリアしたときは、残りのTIMEの数値が得点に精算される。アーケード版とSFC版はエリア4の城をクリアしたときは、『2』と同様に残りのTIME数値が得点に精算されるようになった。\n\nミスをした場合、ミスした地点からではなく、ステージの中間地点を過ぎていない場合はスタート地点から、過ぎている場合は中間地点から再スタートするようになっている。各ワールドのクッパ城ステージと8ワールドの全ステージはミスした地点に関係なくスタート地点からの再スタートとなっていて、一度ミスした後の難易度を高めている要因となっている。\n\n=== アクション ===\nマリオが取るアクションは通常は水平方向への移動とジャンプのみであり、敵を倒す場合は踏みつけるか足場越しに突き上げるしかない。また、Bボタンを押しながら移動すると走ることができる。この走る動作は'''[[Bダッシュ]]'''と呼ばれる。ダッシュ中は1マスの隙間なら落ちずに走り抜けることができる。また、スーパーマリオやファイアマリオとなり、ダッシュしたまましゃがむと、しゃがんで1マスの隙間に滑りこむことができる。\n\nAボタンを押すとジャンプできる。ボタンを押した長さによって高度が変わったり、ジャンプ中に左右に十字キーを押すことで飛ぶ軌道や着地点を操作できる、Bダッシュによって加速度をつけて遠くに跳べるなど、自由度の高い制御が可能である。また、ジャンプ中の左右への制御はマリオの後ろ側に利き易いという特徴がある。このジャンプシステムは後の多くの作品にも模倣され、システムについて「マリオジャンプ」なる呼称も生まれたが、この制御の利き易いジャンプシステムの初出は本作ではなく、『[[パックランド]]』と言われている。\n\nマリオはアイテムを取ることによりスーパーマリオ、ファイアマリオへとパワーアップすることができる。'''スーパーマリオ'''は身長が普通のマリオの2倍になり、レンガブロックを下からパンチして破壊することができるようになる。スーパーマリオからの対比で、普通のマリオをチビマリオと称することもある。また、'''ファイアマリオ'''はBボタンでファイアボールを投げることができ、ファイアボールを敵にぶつけると、踏めない敵や水中の敵でも倒すことができる。ただし、ファイアボールが効かない敵も存在する。\n\nノコノコとメットを踏みつけると気絶し、気絶中のノコノコやメットに触れると甲羅を前方に蹴飛ばすことができる。その甲羅が他の敵に当たれば、その敵を倒すこともできる。甲羅で連続して敵を倒すか、あるいは連続で敵や甲羅を踏みつけると得られる得点が増加していく。そして8000点が出るとその次以降は[[1UP]]、すなわちマリオの残り人数が1増えることとなる。ただし甲羅は障害物に当たると跳ね返って反対方向に進む。このシステムを応用して、階段状の地形で甲羅を踏み続けて1UPを続ける技術がアーケード版の項で述べた「無限1UP（[[無限増殖]]）」である<!--無限増殖は簡素に書いておかないと、前述の「永久パターン対策」などの意味が原作を知らない人では意味不明になるので一応書いています-->。無限増殖とまではいかないものの、同システムを使い1-1後半で80000点ほど加点することが出来る。\n\n敵キャラクターや自分の蹴った甲羅などに横または下からぶつかるとダメージを受ける。水中面の敵や「踏めない敵」、ファイアバー、敵が放つ武器はどの方向からぶつかってもダメージとなる。ダメージを受けた場合、スーパーマリオかファイアマリオの場合はチビマリオに戻り、チビマリオの場合は1ミスとなり残機数が1つ減る。また、穴に落ちた場合やTIMEが0になった場合はマリオの状態に関係なく1ミスとなる。\n\nゲームスタート時の残機数は3から始まり、残機数が0になると[[ゲームオーバー]]。ゲームオーバーになるとコレクション版ではそのままゲームオーバーとなったワールドのステージ1から再開できるが、オリジナル版ではワールド1からの再スタートとなってしまう。ただし、Aボタンを押しながらスタートボタンを押すことで、ゲームオーバーとなったワールドの最初からやり直すことができる。\n\n=== 仕掛け ===\n==== ブロック ====\n空中に浮いていて、足場に出来る。なお、ストーリー上はキノコ王国の住人がクッパの魔法によってレンガなどに姿を変えられてしまったとされており、マリオがアイテム入りのブロックを叩くことでパワーアップアイテムを得ることは、「レンガに変えられたり、消されたりしたキノコ」を見つけ出して助けることで彼らからパワーを貰うという設定になっている<ref>スーパーマリオブラザーズ 取扱説明書</ref>。\n; ハテナブロック\n: 「?」と書かれた黄色いブロック。叩くとコイン1枚、またはパワーアップアイテムが出現する。中の物が無くなるとカラブロックに変化する。\n; レンガブロック\n: 大きい状態（スーパーマリオ、ファイアマリオ）で叩くと壊れる。このブロックの上に敵が乗っていて、その時に下から叩くと、マリオの状態に関係なくその敵にダメージを与えることができる。コインが乗っていれば、下から叩いて取ることができる。\n: また見た目はレンガブロックでも、叩き始めから10カウント間、複数枚のコインを出現させる10カウントコインブロックだったり、パワーアップアイテムが出現するブロックだったりすることもあり、中の物が無くなるとカラブロックに変化する。\n; こわせないブロック\n: ゴール前の階段などのブロック。大きい状態で叩いても壊れない。見た目以外の性質はカラブロックと同じ。\n; 隠しブロック\n: 場所によってはジャンプして下から当てることにより、何も無い空間に突然これが現れることがある。出現する前なら、横や上からすり抜けることができる。コイン1枚か1UPキノコが出てくる。コイン1枚のブロックは必ず出現するが、1UPキノコのブロックはプレイ内容に応じて出現するかしないかが変わってくる。出現させるとカラブロックになる。このブロックを出現させないとクリアできないステージもある。\n; カラブロック\n: 既にコインまたはアイテムが出た後の茶色のブロック。足場にできるが大きい状態で叩いても壊れない。\n\n==== その他 ====\n; 土管\n: 地面やブロックから地上に突き出ている土管。何も起こらず置いてあるだけのもの、パックンフラワーが出てくるもの、下ボタンで入って地下（海）のボーナスステージに行けるもの、別ワールドにワープできるものがある。空中に浮いていても入れる可能性がある。\n; 豆の木\n: 「つる」とも呼ばれる。特定のレンガブロックを叩くと伸びてきて、地下から地上まで、あるいは地上から雲の上まで上ることが出来る。ボーナスステージやワープゾーンに行ける。\n; リフト\n: 横に長く、宙に浮いている。一定の場所を上下または左右に往復しているもの、上から下にもしくは下から上に連なって流れていくもの、乗っている間は落下するものがある。また、2つのリフトが滑車で天秤のように吊るされている「天秤リフト」は、乗った方が重力で落ちていく（そのまま乗り続けていると綱が切れて両方落ち、スコアが1000増える）ものとがある。\n; ジャンプ台\n: バネ付きの台。乗ると自動でジャンプし、タイミング良くAボタンを押すと通常より高くジャンプすることが出来る。高所のレンガブロック、ハテナブロックを叩くのに有効。また、壁を越えクリアする為に使う面もある。\n\n=== アイテム ===\nコイン以外は画面内に1つまでしか出すことができず、2つ目を出すと前に出したアイテムは画面から消えてしまう。例えば、[[スーパーキノコ]]が画面内にあるときにスーパースターを出すと、スーパーキノコは消えてしまう。\n; [[コイン]]\n: 100枚（アーケード版では店舗側の設定により100,150,200,または300枚から選ばれた枚数）集めるごとにマリオの残機数が増える。空中に浮かんでいるものの他、ハテナブロックや隠しブロックを叩いて出現するものもある。ボーナスステージではコインが大量に置かれている。また、コインを取ったときの「チャリーン（「コイーン」と表現されることもある）」という効果音は任天堂のCMでサウンドロゴとして使われた他、ゲームボーイの起動音や一部の任天堂のスーパーファミコンソフトの社名ロゴ時SEにも使われている。\n; [[スーパーキノコ]]\n: マリオが小さい時に出てくる、赤色と黄色の模様のキノコ。所定のブロックを叩くと出てきて地面を右側に移動していく。取ると前述のスーパーマリオになる。\n; [[ファイアフラワー]]\n: スーパーマリオの状態でスーパーキノコの入ったブロックを叩くと出てくる。取ると前述のファイアマリオになる。なお、出してからダメージを受けてチビマリオになった後に取った場合は、スーパーマリオになるだけである。\n; [[マリオシリーズのアイテム一覧#キノコ|1UPキノコ]]\n: 緑色と黄色の模様のキノコ。ブロックを叩くと出てきて地面を右側に移動していく。取ると残機数が1つ増える。また、何も無い空中の隠しブロックから出現することもあるが、確実に出てくる場所と、直前のステージの行動や同じステージでの失敗の有無などに因って出現しない場所とが混在する。なお、アーケード版では一度ミスをしたステージの1UPキノコはスーパーキノコ（またはファイアフラワー）に置き換えられる。\n; スーパースター\n: 光る星の形をしたアイテム。ブロックを叩くと高く跳ねながら移動する。取ると一定時間無敵になり特別なBGMが流れ、触れるだけで敵を倒せるが、無敵状態であっても画面外に落ちたりタイムオーバーになった場合はミスとなる。\n\n=== 都市伝説 ===\nここでは雑誌などに取り上げられたスーパーマリオブラザーズに関する都市伝説を記述する。\n; ファイアフラワーを連続して取ると1UPに変化する\n: 1-1からワープせず一回もミスをせず（マリオに戻る事もNG）すべてのファイアフラワーを取り続けるとステージ6-3で出現するファイアフラワーを取った際に1UPするという投稿が写真付きでファミリーコンピュータMagazineに掲載された。しかし、検証したところ実際にはこのような事例は発生しない『ウソ技』であることが明らかにされた<ref>『超実録裏話ファミマガ』pp.104 - 105</ref>。\n; マリオとルイージの性能が違う\n: スーパーマリオブラザーズではIコントローラーでマリオを、IIコントローラーでルイージを操作するが、当時の小中学生の間で「マリオとルイージの性能が違う」という噂話が飛び出した。その性能の違いは地域によって内容に違いがあった。実際はほとんどのプレイでIコントローラーを使用するためIIコントローラーを使用した際に錯覚を起こしたもので、[[ファミリーコンピュータMagazine]]で検証したが性能に違いは存在しなかった<ref>ファミリーコンピュータMagazine1985年11月号に掲載</ref>。また、販売元の任天堂もこの噂を否定している。\n: 次作「[[スーパーマリオブラザーズ2]]」では実際にマリオとルイージの性能に差をつけている。\n\n== アンダーカバー ==\nこのゲームにおけるアンダーカバーとは、ソフトのバグ・イレギュラーな操作・改造により出現する、通常出現し得ないステージのことである。\n\n=== アンダーカバーにまつわる経緯 ===\n1985年、『スーパーマリオブラザーズ』はワールド256（詳しくはウラワザ特集と検索）まであるという噂が当時の小学生を中心に飛び交った。\n\nゲーム雑誌『[[ファミリーコンピュータMagazine]]』（以下『ファミマガ』）は、一般人からの「[[雷]]のショックでワールド9が出現した」と称する投稿写真を掲載。他の雑誌もワールド9の情報を相次いで掲載した。このワールド9は、「マリオが地上で泳ぐ、ブロックが珊瑚に変化している、土管の色が違う」など、他のステージではありえないことだらけであった。\n\nその後も新たなワールドが発見されるなどした結果、最終的には正規の8ワールドを含む256種類のワールドが出現する可能性があることがわかり、これらは「アンダーカバー」「256ワールド」「256面」などと呼ばれ、『[[USO!?ジャパン]]』では「スーパーマリオX」という造語で紹介した。また、カセット抜き差しなどのイレギュラーな操作（『[[テニス (任天堂)|テニス]]』を利用したものなどが有名）によってこれらを出現させる方法が明らかにされ、これを行ったユーザーから「ファミコンが壊れた」という問い合わせが雑誌社に寄せられる事態となった。そのような中、ファミマガがプロデューサーである宮本茂にインタビューし、原因は「[[ノイズ]]」であると発表された。同時に、正常な動作ではなくファミコンを壊す危険もあるという警告がなされている。\n\nなお、アンダーカバーの中にはイレギュラーな操作ではなく通常の裏技で行けるステージが存在し、代表的なものとして「'''-1'''（マイナスいち）」と呼ばれる「'''36'''-1」がある。意味としては本来「'''ワールド36'''-エリア1」であるが、ワールド数の「'''36'''」が空白のためエリア数しか表示されない「（空白）'''-1'''」という形になり、そこから「-1（マイナスいち）」、または「マイナス面」と呼ばれることがある。\n\nこれはワープゾーンのバグを利用してプレイできるものであり<ref group="注釈">1-2のワープゾーンにて左から「4・3・2」と土管の上に表示されているが、この「4・3・2」の後が「24・5・24」であるということ。24は16進数コードで36にあたる（「36・5・36」）。</ref>、アーケード版やディスクシステム版でも可能であり、それぞれで面の構造が異なる。なおディスクシステム版は「-3（36-3）」まで存在し、進めれば全てクリア可能となっている（理由は諸説ある）。\n\n一方で『[[スーパーマリオコレクション]]』版にもアンダーカバーは存在するが、通常の手段では実行不可である。[[ファミコンミニ]]版や[[バーチャルコンソール]]版はファミコン版をそのまま移植しているためデータ上残っているが、これも通常の手段では実行できない（ただし「-1(36-1)」は可能）。また、GBC版『スーパーマリオブラザーズデラックス』にもアンダーカバーに類するものが存在するが、内容は大きく異なる。\n\n=== アンダーカバーの特徴 ===\n意図して設計されたものでないこともあり、以下のようにクリア不能なステージが非常に多い。\n*スタート地点が穴の上であり、強制的に転落させられミスになる。(E-1,S-2など)\n*スタート時に残りタイムがなく、開始とともに即タイムアップとなる。(50-E,57-Aなど)\n*無限ループとなっており、タイムアップを待つしかない。(-1,H-1,R-Cなど)\n*スタート時からカウントダウンされず、全くマリオを動かすことができない。(W-1など)\n*マリオが自動で右に動き、ブロックなどに引っかかって続行不能になる。(137-1など)\n*画面がフリーズまたはブラックアウトして動かなくなる。(56-1など)\n*突然リセットされタイトル画面に戻される。\nまたステージによっては、クリア可能であっても進め方によりクリア不可能な場合もある。\n\nちなみにワールドは「9」・「0」を除いて数字では表示されず、アルファベットや記号で表示される。例として、ワールド9の次であるワールド10は「WORLD A」と表示される。\n\nステージの構造自体は、ほとんどが正規ワールドのステージと同じ<ref group="注釈">ただし一部は元ステージの水中版や地下版なども存在する。またボーナスステージから始まるものも存在し、4-2のワープゾーンと同じ構造のものを除きクリアできない。</ref>だが、元のステージには出現しない敵が出現したり、グラフィックが別の面の仕様になっていたり、中間ポイントが変わっている<ref group="注釈">「元ステージと同じ」「元ステージにもあるが移動している」「元ステージにはないが存在する」「元ステージにはあるがなくなっている」というパターンが存在する。ステージによっては中間ポイントが穴の上に移動していることもあり、その場合は強制的に転落させられる。</ref>などの違いもある。ワープゾーン以外の入れる土管や豆の木は行き先が設定されていないため、そこに進むとスタート地点に戻される<ref group="注釈">このため、水中面や地下面（ワープゾーンがあるステージを除く）はクリアできない。また、ボーナスステージにも行けない。</ref>。また正規ワールドと異なり、ワールド内のステージ数は4面でないワールドが多い（1〜19面。同じコースが複数続くワールドも存在する）。なお城が存在するワールドもあるが、クッパの正体が謎のグラフィックであったり、ピーチ姫が「私たちの姫は別の城にいる」と、キノピオのセリフを言うものもある。この城をクリアしても次のワールドには進めず、タイトル画面に戻るが、ゲームクリア扱いにはなる。たまに毒ファイアーフラワーがアイテムとして出てくる。また前述の通り、ロムカセット版・アーケード版・ディスクシステム版はそれぞれ面の構造が異なる。\n\n1986年に発売された『スーパーマリオブラザーズ2』では、正式な仕様としてワールド1から8まで'''ワープゾーンを一切使用せずに'''（ただしコンティニューは可能）クリアすると「ワールド9」が出現する。このワールドは、地上風の水中面や旗の直前に出現するクッパなど、アンダーカバーを意識したような特殊な構成となっている（リメイク版も同様）。\n\n== ストーリー == \n[[キノコ王国]]が[[クッパ (ゲームキャラクター)|クッパ]]率いる[[カメ]]一族に侵略され、キノコ[[王国]]のお姫様[[ピーチ (ゲームキャラクター)|ピーチ]]はクッパにさらわれてしまった。[[配管工]]（[[大工]]）の兄弟[[マリオ (ゲームキャラクター)|マリオ]]と[[ルイージ (ゲームキャラクター)|ルイージ]]はピーチを助け出すため、クッパが率いる敵たちを倒して陸海空を突き進み、いざクッパがいる城へ向かう。\n\n== 登場キャラクター ==\n=== 主要キャラクター ===\n; [[マリオ (ゲームキャラクター)|マリオ]]\n: 主人公。得意のジャンプとダッシュでピーチをさらったクッパを倒し、キノコ王国を救うために冒険に出る。\n; [[ルイージ (ゲームキャラクター)|ルイージ]]\n: マリオの双子の弟。2人交代プレイの場合は、コントローラIでマリオを、コントローラIIでルイージを操作することになる。説明書にはルイージに関する記述がまったくない。\n; [[ピーチ (ゲームキャラクター)|ピーチ]]\n: キノコ王国の姫。希望の魔法が使え、クッパの魔法を解くこともできる。クッパによってワールド8の城に囚われている。\n; [[キノピオ]]\n: ピーチに仕えるキノコ王国の住人。ワールド1から7までの城に囚われている。\n; [[クッパ (ゲームキャラクター)|クッパ]]\n: キノコ王国を乗っ取ろうとする「カメ一族」の親玉で大魔王。魔法によってキノコ王国の住人をブロックなどに変えてしまった。\n: 全8ステージの城に登場するが、キノピオが囚われているワールド1から7までの城に登場するのは部下が変身した偽者でありファイヤーボールで倒せばその正体を確認できる。偽者の正体はステージ1から順に[[クリボー]]、[[ノコノコ]]（緑）、[[メット]]、[[トゲゾー]]、[[ジュゲム]]、[[ゲッソー]]、[[ハンマーブロス]]である。『2』でもこの順は一緒である。\n:攻撃手段はワールド1〜5までは炎、ワールド6と7はハンマー投げ、ワールド8の本物のクッパはハンマー投げと炎の両方を使う。\n\n=== 敵キャラクター ===\n\n\n== 他機種版 ==\n{|class="wikitable" style="font-size:85%" \n|-\n! No.\n! 発売日\n! 対応機種\n! タイトル\n! 開発元\n! 発売元 \n! メディア\n! 型式\n! 価格\n! 売上本数  \n! 備考\n|-\n| style="text-align:right" | 1\n| 1986年2月21日 \n| [[ファミリーコンピュータ ディスクシステム]]\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| [[ディスクカード]]（片面） \n| FMC-SMB \n| 2,500円（税別） \n|  販売：31万本<ref name="famimaga12">{{Cite journal |和書\n |author =   \n |authorlink = \n |title = ディスクライター 書き換えゲーム全カタログ  \n |date = 1989-07-07 \n |publisher = [[徳間書店]] \n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] \n |volume = 5\n |number = 12 \n |naid =  \n |pages = 12 \n |url =  \n |ref = harv}}</ref><br/>書き換え：27万回<ref name="famimaga12"/>\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 2\n| 1986年 \n| [[アーケードゲーム|アーケード]]\n! VSスーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂\n| [[アーケードゲーム基板|業務用基板]]\n| - \n| -     \n| -\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 3\n| 1986年 \n| [[PC-8800シリーズ|PC-8801/SR]]<br />[[X1 (コンピュータ)|X1]] turbo\n! スーパーマリオブラザーズスペシャル \n| [[ハドソン]] \n| ハドソン \n| 5.25インチ2Dフロッピーディスク  \n| \n| 6,800円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 4\n| 1986年[[12月]] \n| ファミリーコンピュータディスクシステム \n! [[オールナイトニッポンスーパーマリオブラザーズ]] \n| 任天堂 \n| [[ニッポン放送]] \n| ディスクカード（片面） \n| ANN-NSM\n| 2,600円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 5\n| [[1988年]][[3月]]\n| [[ゲーム&ウオッチ]] \n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| 内蔵ゲーム \n| YM-105 \n|  \n| -\n| 日本国内未発売\n|-\n| style="text-align:right" | 6\n| [[1993年]][[7月14日]]<br />1993年[[8月2日]]<br />1993年[[12月16日]] \n| [[スーパーファミコン]] \n! [[スーパーマリオコレクション]] \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| 16[[メガビット]]ロムカセット \n| SHVC-4M\n| 9,800円（税別） \n| 212万本\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 7\n| [[1999年]][[4月30日]]<br />1999年[[7月1日]]<br />[[2000年]][[3月1日]] \n| [[ゲームボーイカラー]]\n! [[スーパーマリオブラザーズデラックス]] \n| 任天堂開発第二部 \n| 任天堂 \n| フラッシュロムカセット \n| -\n| 1,000円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 8\n| [[2004年]][[2月14日]]<br />2004年[[6月7日]] \n| [[ゲームボーイアドバンス]]\n! [[ファミコンミニ]]01<br />スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| ロムカセット\n| AGB-P-FSMJ-JPN \n| 2,000円（税別） \n| 128万158本\n| アドバンス専用通信ケーブル<br />[[ワイヤレスアダプタ]]対応\n|-\n| style="text-align:right" | 9\n|  [[2006年]][[12月2日]]<br/> 2006年[[12月25日]]<br/> [[2007年]][[1月5日]]<br/> [[2008年]][[4月26日]] \n| [[Wii]]（[[バーチャルコンソール]]）\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| [[ダウンロード販売|ダウンロード]] \n|  \n| 500[[ニンテンドーポイント|Wiiポイント]] \n| -\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 10\n|  [[2010年]][[10月21日]]<br/>2010年[[12月3日]]<br/>2010年[[12月12日]] \n| Wii\n! スーパーマリオコレクション スペシャルパック \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| [[光ディスク|Wii用12cm光ディスク]] \n| RVL-P-SVMJ-JPN \n| 2,500円（税別） \n| -\n| スーパーファミコン版の再発\n|-\n| style="text-align:right" | 11\n|  [[2012年]][[1月5日]] \n| [[ニンテンドー3DS]]（バーチャルコンソール） \n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| ダウンロード \n| CTR-N-TAAJ-JPN-1\n| 500円（税別）\n| -\n|  \n|-\n| style="text-align:right" | 12\n|  [[2013年]][[6月5日]] \n| [[Wii U]]（バーチャルコンソール）\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| ダウンロード \n|  \n| 514円（税込）  \n| -\n| \n|}\n\n=== 各機種版の特徴 ===\n''第2作以降のシリーズ作品は[[マリオシリーズ]]を参照のこと。''\n==== ディスクシステム版 ====\nディスクシステム版の内容は基本的にロムカセット版をベースとしているが、ゲーム起動時にロゴが表示されるなどの相違点もある。\n\n==== 任天堂VS.システム （アーケードゲーム）版 ====\n[[1986年]]（昭和61年）にリリースされた[[任天堂VS.システム]]版の『'''VS. スーパーマリオブラザーズ'''』は、ファミコン版と同じく1-1から8-4までの32面構成であるが、本作と『[[スーパーマリオブラザーズ2]]』のステージが組み合わさっており、難易度がオリジナルより上がっている。また、ステージ内やゲーム内容においても以下のような違いがある。\n\n* 地形やアイテム・敵キャラの配置が、一部変更されており、特に、段差部分の[[ノコノコ]]など、無限1UPの原因になるような配置が排除されている。\n* ループゾーンは、オリジナルと正解ルートが異なるステージも存在する。\n* [[永久パターン]]を防ぐため、無限1UPができない（1回だけなら1UPできるため、実際には永久パターンが構築された）。また、1UPキノコの出現にも制限があり、一度ミスをすると、その面に設置された1UPキノコは通常のキノコ（またはファイヤーフラワー）に変更される。\n* 店舗側の設定により、1UPに必要なコインの枚数を100枚、150枚、200枚、300枚の中から設定できるため、コイン表示が3桁になっている（標準設定では150枚）。\n* ランキング画面が存在し、ランクインすると名前入力（アルファベット3文字まで）ができる。その際にオリジナルの曲も流れる。\n* 『スーパーマリオブラザーズ2』のようにステージ4のお城ステージをクリアした際にもタイムボーナスが得られる。\n* エンディングの音楽が『スーパーマリオブラザーズ2』のようにロングバージョンになっている（スーパーファミコンのリメイク版では『スーパーマリオブラザーズ3』との共通バージョンでのロングバージョンのエンディングになった）。\n* エンディング自体も、『スーパーマリオブラザーズ2』と同様の残りタイム×50点と1機×100000点のボーナスに変わっている。\n* ゲームオーバー時に追加クレジットでコンティニュー可能。\n\n本作は任天堂のアーケード撤退後にリリースされたため、日本未発売となっている。近年になって並行輸入版が大量に出回っており、現在ではメーカー直営店などを含めた多くの店舗でプレイすることが可能である。地域によっては、新作ビデオゲームよりも多くの店で稼働している。また、店舗側でも[[ファミリーコンピュータ|ファミコン]]用のコントローラーを改造して接続するなど、設置状況が優遇されていることも多い。\n\n==== パソコン版 ====\n『'''スーパーマリオブラザーズスペシャル'''』のタイトルで[[1986年]]末に[[ハドソン]]から発売された。[[NEC]]の[[PC-8800シリーズ]]版と[[シャープ]]の[[X1 (コンピュータ)|X1]]版が存在する。\n\nステージデザインは独自のものとなっているほか、新たな敵キャラクターやパワーアップアイテムの追加などが行われており、[[ハドソン]]のコーポレートキャラクターであるハチ助も隠れキャラとして登場する。ハード上の制約から画面がスクロールせず、画面切り替え方式（画面内の右端に移動すると次の画面へ切り替わる）となっており、キーレスポンスが鈍く操作性も悪いため、難易度は相当厳しいものになっている。\n\n\n\n'''『スペシャル』の追加アイテム'''\n; ハチスケ\n: ハドソンのマスコットキャラクター。取ると8,000点を獲得。\n; ウィング\n: 取ると一定時間、水中に居るときのようにジャンプで空を浮遊できる。\n; ハンマー\n: 取ると、『ドンキーコング』のように一定時間前方の敵を倒せる。\n; クロック\n: 取ると残り時間が100増加する。\n; ラッキースター \n: 取ると画面内の敵を全滅させる。\n\n==== オールナイトニッポンバージョン（ディスクシステム版） ====\n\n[[ラジオ番組]]『[[オールナイトニッポン]]』（[[ニッポン放送]]）が放送20周年を記念して[[1986年]]（昭和61年）に当ゲームと同番組が[[コラボレーション]]して発売した限定生産のソフト。基本的には『スーパーマリオブラザーズ』と変わりないが、一部グラフィックの差し替えや、続編『2』からの要素の追加など、いくつかの点で変更が加えられている。\n\n==== ゲーム&ウオッチ版 ====\n日本国外では[[ゲーム&ウオッチ]]版も存在する<ref group="注釈">日本では[[ファミリーコンピュータ ディスクシステム|ディスクシステム]]の大会の景品としてのみ存在している。</ref>が、内容が異なる。基本は右に強制スクロールするステージで、マリオを操作して足場を乗り継ぎ、ステージ右端のピーチのいる所まで到達するとステージクリアとなる。敵も登場するが倒すことは出来ず、避けて進むことになる。ちなみに、一部の効果音はファミコン版のBGMのアレンジとなっている。また、画面が透明なクリスタルスクリーン版と、ニューワイド版(およびキーチェーンサイズのMini Classics版)ではキャラクターグラフィックが異なる。\n\n==== スーパーファミコン版 ====\n『[[スーパーマリオコレクション]]』 （[[スーパーファミコン]]）にリメイクされて収録されている。こちらは『[[スーパーマリオブラザーズ2]]』・『[[スーパーマリオブラザーズ3]]』、『[[スーパーマリオUSA]]』のリメイクも一緒に収録されている。『スーパーマリオコレクション』は[[2010年]]（平成22年）[[10月21日]]に[[Wii]]版が発売された。\n\n==== ゲームボーイカラー版 ==== \n日本では[[ニンテンドウパワー]]による書き換え販売のみ。現在は終了しているため中古販売以外での入手は不可能。\n\n==== ゲームボーイアドバンス版 ====\n[[2005年]]（平成17年）9月13日に'''スーパーマリオブラザーズ生誕20周年'''として再発売。\n\n==== バーチャルコンソール版 ====\n; Wii版 \n:バーチャルコンソールソフトとして[[Wiiショッピングチャンネル]]で販売。[[大乱闘スマッシュブラザーズX]]には[[体験版]]が収録。\n; ニンテンドー3DS版 \n: ニンテンドー3DSの早期購入者向けに実施された[[ニンテンドー3DS#アンバサダー・プログラム|アンバサダー・プログラム]]の一環として[[2011年]]（平成23年）[[9月1日]]に先行配信された。対象者は無料でダウンロードすることが可能。\n: 3DS本体と『[[スーパーマリオ 3Dランド]]』の同梱セットである「スーパーマリオ 3Dランド パック」（2012年[[3月24日]]）の特典にもなっている（本体付属の[[SDメモリーカード]]にデータが入っている）。\n; Wii U版 \n: バーチャルコンソールソフトとして[[ニンテンドーeショップ]]で販売。\n\n==== Wii版（25周年バージョン） ====\nWii・[[2010年]]（平成22年）[[11月11日]]\n\nWii（スーパーマリオ25周年仕様）に内蔵。バーチャルコンソール版をベースに、ハテナブロックの「?」が「25」となるなど一部デザインが変更されているが、ゲーム内容は同じ<ref>[http://www.nintendo.co.jp/mario25th/wii/ スーパーマリオ25周年キャンペーン：Wii（スーパーマリオ25周年仕様）]</ref>。\n\n==== ファミコンリミックス2 スーパールイージブラザーズ ==== \nルイージが主役となり、ステージを左右反転させたバージョン。\n\nなお、『[[マリオブラザーズ]]』はアクションや敵キャラ等の要素が似ており基礎となったゲームといえるが、基本システムやストーリーにおいての関連性・類似性は薄い。\n\n==== その他・海賊版など ====\n当時任天堂の影響力が及ばず、ファミコン以外のゲーム機やパソコンが普及していた[[東アジア]]や[[中央ヨーロッパ]]などで、発売当時から海賊版および非公式なコピー版も多く出回った。各国の大手ゲームメーカーが製造したコピーゲームの例をいくつか挙げると、\n*東アジアでは[[大韓民国|韓国]]の[[Zemmix]]用ゲーム・周辺機器メーカーである[[:ko:재미나|ZEMINA]]から、1989年に『Super Boy』がリリースされた。BGMの音階がメチャクチャであったり、操作体系が劣悪な上ジャンプで倒せないはずの敵が簡単に倒せたりと、ドット絵がおおよそ同じである以外は完全な劣化品といえる。現在でも[[東南アジア]]や東アジアなどの一部では露天で普通に販売されていることがある。\n*中央ヨーロッパでは[[ドイツ]]の大手ゲームメーカーである[[:en:Rainbow Arts|Rainbow Arts]]から、1987年に[[コモドール64]]用ゲーム『[[グレートギアナシスターズ]]』がリリースされた。こちらはイギリス版が発売された時点で任天堂法務部の怒りを買って販売停止となったが、欧米ではいまだにカルト的ファンがおり、2009年には公式に[[ニンテンドーDS]]に移植された。\n\n現在、ネット上には違法にアップロードされたスーパーマリオブラザーズのゲームデータが多数存在し、改造できるソフトまで出回っている。\n\n== 開発 ==\n本作はエンディングまで8ワールドの構成だが、開発段階では全5ワールドの予定とされていた。だが、ワールド数を増やしたい宮本茂は、A3サイズの用紙を2つ折りにしてA4サイズの企画書と見せかけ、5ワールドまでの概略が書かれた片面を見せて許可が下りた直後に、折られた裏側に書かれていた8ワールドまでの構想を見せ、強引に納得させて企画を通したという逸話がある。なお、本作のワールド5以降のステージで、以前のワールドに出たステージの構造を流用したコース（例：W2-2とW7-2、W2-4とW5-4、W1-4とW6-4）が登場するのは、スタッフにこの8ワールドの構成案を納得してもらうためであった<ref>[http://www.nintendo.co.jp/ds/interview/bkij/vol2/index6.html 社長が訊く『ゼルダの伝説 大地の汽笛』携帯機ゼルダの歴史 篇 ［番外篇2］『裏ゼルダ』の裏話]</ref>。\n\n本作はポール越えは基本的にできないこととなっているが、越えることができた場合は[[裏技]]として認定された。[[ファミリーコンピュータMagazine]]でポール越えを果たした読者投稿による写真も掲載された。\n\n== 音楽 ==\nゲーム内における音楽・効果音・プログラミングはすべて当時新人だった[[近藤浩治]]が担当している<ref>[http://www.nintendo.co.jp/n10/interview/mario25th/vol5/index.html 社長が訊く「スーパーマリオ25周年」]</ref>。\n\n最初に作られた曲は「水中のBGM」で、音楽がイメージしやすく作りやすかったという。最も有名な「地上のBGM」は、初めに作ったバージョンが背景の鮮やかな色（青や緑）に合わせた「のほほんとした曲調」だったため、実際のプレイに合わずボツとなった。その後、試作品のマリオの動きに合わせて作り直したものが採用された。\n\n効果音においてもファミコンのメモリ容量が限られていたため、「マリオが小さくなる音」と「土管に入るときの音」で同じものを流用するなどして、メモリを節約するための工夫がなされている。\n\n=== 音楽作品 ===\n* 『[[ファミコン・ミュージック]]』（[[1986年]][[5月25日]]）\n*: [[G.M.O.レコード]]より発売されたアルバム内の一作品として収録されている。\n* 『ファミコン 20TH アニバーサリー オリジナル・サウンド・トラックス VOL.1』（[[2004年]][[1月7日]]）\n* 『ファミコン サウンドヒストリーシリーズ「マリオ ザ ミュージック」』（[[2004年]][[7月22日]]）\n*: [[サイトロン・デジタルコンテンツ]]より発売されたCD内の一作品として収録されている。\n\n=== 楽曲提供 ===\n本作は他社のゲーム作品での楽曲使用や音楽アーティストによる創作作品が存在する。以下は任天堂から正式にライセンス提供を受けている作品である。\n\n* [[トンガリキッズ]] - 本作の曲を[[サンプリング]]した楽曲『B-DASH』をリリースし、ブレイクした。\n* [[太鼓の達人]] - バンダイナムコゲームス（ナムコレーベル）の[[音楽ゲーム]]。業務用『太鼓の達人8』-『11』まで、『12』以降は曲構成を変えて収録されている。、[[ニンテンドーDS]]用ソフト『太鼓の達人DS』、[[Wii]]用ソフト『太鼓の達人Wii』に、本作の曲が収録された。\n* [[ポップンミュージック]] - [[コナミデジタルエンタテインメント]]の音楽ゲーム。業務用『ポップンミュージック14 FEVER!』『15 ADVENTURE』に、本作の曲が収録された。\n* [[ミュージックガンガン!]] - [[タイトー]]の音楽ゲーム。2011年春に稼働の『ミュージックガンガン!2』に収録される。\n\n== スタッフ ==\n*ディレクター：[[宮本茂]] \n*プロデューサー：[[池田宏 (映画監督)|池田宏]]、宮本茂 \n*エグゼクティブ・プロデューサー：[[山内溥]] \n*アシスタント・ディレクター：[[手塚卓志]] \n*プログラマー：[[中郷俊彦]]、[[森田和明 (ゲームクリエイター)|森田和明]]、西田泰也 \n*グラフィック・デザイン：宮本茂、手塚卓志 \n*音楽：[[近藤浩治]]\n\n== 評価 ==\n{{コンピュータゲームレビュー\n|title = \n|state = \n| rev1 = [[Allgame]]\n| rev1Score = NES: <ref name="allgame"></ref>\n| rev2 = [[The Video Game Critic]]\n| rev2Score = A <ref></ref>\n| rev3 =  [[GameSpot]]\n| rev3Score = Wii VC: 8.3/10<ref></ref>\n|award1Pub = [[ギネス・ワールド・レコーズ|ギネスブック]]\n|award1 = 世界一売れたゲーム \n|award2Pub = [[ファミ通]]\n|award2 = 読者が選ぶ未来に伝えたいゲーム 第1位\n|award3Pub = [[ゲームセンターCX]]<br />[[日経エンタテインメント!]] \n|award3 = レトロゲーム・アワード2007 大賞\n|award4Pub = [[IGN]] \n|award4 = 史上最も影響力があったゲーム100選 第1位 \n}}\n=== 売上 ===\n日本国内で681万本以上、全世界では4,024万本以上を売り上げ、「'''世界一売れたゲーム'''」として[[ギネス・ワールド・レコーズ|ギネス世界記録]]に登録されている<ref group="注釈">[[ゲームボーイアドバンス]]で発売された「[[ファミコンミニ]]」版は除外した数字。参考までにファミコンミニ版のみの販売本数は、国内では20周年記念の再発売版を含めて約130万本（[[エンターブレイン]]調べによる）。</ref>。日本国内のゲームソフト売上歴代1位<ref group="注釈">『[[ポケットモンスター (ゲーム)|ポケットモンスターシリーズ]]』は、バージョンを合計した場合にこれを上回る</ref>の記録を持っており、シリーズ2番目の売り上げである『[[New スーパーマリオブラザーズ]]』とも約40万本差、世界売上では約1400万本の差がある。また、[[Wii]]の[[バーチャルコンソール]]でも、[[2007年]]（平成19年）[[6月]]時点で最もダウンロードされたゲームとなっている<ref>[http://japan.cnet.com/news/tech/story/0,2000056025,20350372,00.htm 任天堂Wii--バーチャルコンソールのダウンロードが470万件に] [[CNET|CNET Japan]] 2007年11月5日閲覧</ref>。\n\n前述のバーチャルコンソールやファミコンミニ版、後述する各機種への移植版、また[[スーパーファミコン]]の『[[スーパーマリオコレクション]]』などのリメイク版も大きな売上を記録しているものが少なくない。\n\n開発者である[[宮本茂]]が[[日本放送協会|NHK]]『[[新・電子立国]]』のインタビューで語ったところでは、宮本自身は本作の売り上げを150万本程度と予想しており、世界で数千万本も売れたのは「完全に[[運]]だった」と回顧している。\n\n当時任天堂社長だった[[山内溥]]は、「これはすごいね。地上と、空の上と、水中さえ行くことができる。こりゃ、みんな驚くだろうね」と宮本に語ったという<ref>[http://biz-journal.jp/2013/09/post_2976.html 任天堂、故・山内前社長の歴史から透ける、任天堂躍進の秘密と成長神話への陰り]　ビジネスジャーナル 2013年9月25日</ref>。\n\n=== その後の更新記録について ===\n4,024万本という数字は同梱販売を含んでのものだが<ref group="注釈">『スーパーマリオブラザーズ』は欧米で[[Nintendo Entertainment System|NES]]との同梱販売が一部存在している。</ref>、同梱販売を含まない数字でも本作は相当な本数を売り上げており、同梱販売での本数を除外しての集計の場合は現在も最大である。\n\n同梱販売を含んでの集計の場合は、本作と同じく任天堂から発売された『[[Wii Sports]]』の世界売上合計6619万本（[[2010年]]（平成22年）7月決算時点）が抜いている事が発表されており、この記録更新には実に23年かかっている。しかしこれは、[[北米]]と[[ヨーロッパ|欧州]]、[[オーストラリア|豪州]]地域<!-- 「地域」なのはニュージーランドを含むため -->での『Wii Sports』はWii本体と必ず同梱されての販売のため「Wiiの売り上げ=『Wii Sports』の売り上げ」であるという点が影響しており、かつ欧米では『Wii Sports』のソフト単体での販売はないので、単独販売のみで集計した本数は日本や[[大韓民国|韓国]]などアジアを中心とした少数の国のみのデータとなるため単純な比較は出来ず、注意が必要である。また、任天堂側も『Wii Sports』が同梱含めて販売本数が上回った際も特別なアピールは行わなかった。\n\nなお、日本のゲーム雑誌『[[ファミ通]]』や欧米の大手ゲーム雑誌や第3者機関が共同で行った、世界全体のゲーム売上集計では同梱販売分を本数に含めておらず、現在も『スーパーマリオブラザーズ』が一番としている<!-- 参考として、2007年の世界合計売上1位は『[[コール オブ デューティ4 モダン・ウォーフェア]]』の全ハードウェア版累計、2008年の1位は『[[マリオカートWii]]』、2009年の1位は『[[コール オブ デューティ モダン・ウォーフェア2]]』の全ハードウェア累計とされており、『Wii Sports』が含まれていないことが分かる -->。\n\nまた後述の通り、セールスには含まれないものの新興国を中心とした同ソフトの違法コピーはおびただしく、発売当時から[[2015年]]（平成27年）現在に至るまで、実際に世界に出回っている本数はこれ以上である。\n\n=== メディアでの評価 ===\n数々のゲーム雑誌などでも絶大な評価を得ており、『[[ファミ通]]』1000号記念に行われた「読者が選ぶ未来に伝えたいゲーム」なるアンケートではダントツの1位を獲得している。なお、『ファミ通』では800号記念に行われた同様の企画でこのゲームを「50年後に伝えるゲームのタイムカプセル」の1つに選定しており、編集部で保管されている。また、[[2007年]][[9月22日]]に行われたTOKYO GAME SHOW 2007で、人気番組『[[ゲームセンターCX]]』と『[[日経エンタテインメント!]]』と共同でのイベントとして行われた「レトロゲーム・アワード2007」<ref>[http://plusd.itmedia.co.jp/games/articles/0709/22/news028.html ITmedia +D Games] - レトロゲーム大賞に『スーパーマリオブラザーズ』レトロゲーム・アワード2007。</ref>で大賞を受賞した<ref group="注釈">これはゲームを表彰する舞台が存在しなかった20年前に、もしこういったイベントがあればと想定して企画されたもの。選出対象に該当するのは、1985年から1987年に発売されたゲームとなっている。</ref>。\n\n[[徳間書店]]から発売された攻略本の人気も高く、発売以来2年連続ですべての書籍でベストセラー1位を記録した<ref>Nintendo DREAM 2013年10月号p.21</ref>。\n\n== 脚注 ==\n\n=== 注釈 ===\n\n=== 出典 ===\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[宮本茂]] - 本作のディレクター。\n* [[手塚卓志]] - 本作のアシスタントディレクター。\n* [[近藤浩治]] - 音楽を担当。\n* [[New スーパーマリオブラザーズ]] - 本作における多くのシステムが踏襲された作品。\n* [[スーパーマリオメーカー]] - 本作のコースを自由にデザインして遊べる作品。\n* [[メルセデス・ベンツ・GLAクラス]] - 1-1をGLAで走破するという内容のCMが製作された。任天堂とのコラボレーションの項を参照。\n** 更にこれに関連して『[[マリオカート8]]』において、[[マリオカートシリーズ]]史上初の実在モデルとしてGLAが登場すると報じられている。\n* [[ファミコン冒険ゲームブック]] - 本作を原作としたゲームブックが数冊出版されている。\n* [[親子ゲーム]] - 本作の発売翌年に放送されたドラマ。主役の少年の名前が麻理男であったり、各回のサブタイトルに「スーパーマリオ」というフレーズが含まれるなど、本作の影響が見られる。\n\n== 外部リンク ==\n=== 公式サイト ===\n（[[任天堂]]）\n* [http://www.nintendo.co.jp/n08/fmk/supermario/ ファミコンミニ スーパーマリオブラザーズ]\n* \n* \n* \n* [http://www.nintendo.co.jp/nom/0510/ 任天堂マガジン表紙・2005年10月号 No.87] 宮本茂ロングインタビューが掲載\n* [http://www.nintendo.co.jp/n10/interview/mario25th/vol1/index.html 社長の代わりに糸井重里さんが訊く「スーパーマリオ25周年」] \n* [http://www.nintendo.co.jp/ngc/sms/history/sm1/index.html スーパーマリオブラザーズ(マリオヒストリー内)]\n*[http://www.nintendo.co.jp/mario30th/ スーパーマリオ３０周年]\n\n\n\n\n\n[[Category:ファミリーコンピュータ用ソフト]]\n[[Category:ディスクシステム用ソフト]]\n[[Category:横スクロールアクションゲーム]]\n[[Category:マリオブラザーズ|1]]\n[[Category:1985年のコンピュータゲーム]]\n[[Category:ゲームボーイアドバンス用ソフト]]\n[[Category:バーチャルコンソール対応ソフト]]\n[[Category:PC-8800用ゲームソフト]]\n[[Category:X1用ゲームソフト]]\n[[Category:ミリオンセラーのゲームソフト]]\n[[Category:日本のギネス世界記録]]\n[[Category:冒険ゲームブック]]\n[[Category:オールタイム100ビデオゲーム選出]]\n[[Category:ゲーム&ウオッチ]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59233555	{{混同|x1=この作品の前に発売された|マリオブラザーズ}}\n{{Otheruses|ゲームソフト|キャラクター(マリオ兄弟)|マリオシリーズのキャラクター一覧#主要キャラクター}}\n{{Pathnav|マリオシリーズ|frame=1}}\n\n{{コンピュータゲーム\n| Title = スーパーマリオブラザーズ\n| Genre = [[アクションゲーム|横スクロールアクション]]<ref group="注釈">説明書では「ファンタスティックアドベンチャーゲーム」と銘記している。</ref>\n| Plat = [[ファミリーコンピュータ]] \n| Dev = [[任天堂]]クリエイティブ課 \n| Pub = 任天堂\n| producer = [[池田宏 (映画監督)|池田宏]]<br />[[宮本茂]]\n| director = 宮本茂\n| designer = \n| programmer = [[中郷俊彦]]<br />[[森田和明 (ゲームクリエイター)|森田和明]]<br />西田泰也\n| writer = \n| composer = [[近藤浩治]]\n| artist = 宮本茂<br/>手塚卓志\n| series = [[マリオシリーズ]] \n| Play = 1 - 2人（交互プレイ）\n| Media = 320[[キロビット]][[ロムカセット]]<ref name="famimaga10">{{Cite journal |和書\n |author =   \n |authorlink = \n |title = 5月10日号特別付録 ファミコンロムカセット オールカタログ  \n |date = 1991-05-10  \n |publisher = [[徳間書店]] \n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] \n |volume = 7\n |number = 9 \n |naid =  \n |pages = 10 \n |url =  \n |ref = harv}}</ref>\n| Date = {{flagicon|JPN}}[[1985年]][[9月13日]]<br/>{{flagicon|USA}}1985年[[10月18日]]<br/>{{flagicon|EU}}[[1987年]][[3月15日]] \n| Rating = {{CERO-A}}\n| ContentsIcon = \n| Device = \n| Sale = {{flagicon|JPN}} 約681万本<ref>{{cite web\n|url = http://www.famitsu.com/game/news/2004/01/13/103,1073988061,19947,0,0.html\n|title = 『ファミコンミニ』シリーズの全10タイトルを公開！\n|publisher = ファミ通\n|accessdate=2007-10-25 \n|}}</ref><br />（FC・FC-D版合計）<br />[[ファイル:Newworldmap.png|22px|世界]] 約4024万本<ref name="AB">[http://plusd.itmedia.co.jp/games/articles/0710/30/news004.html [[ITmedia|ITmedia +D]] レトロゲーム・アワード受賞！ 「スーパーマリオブラザーズ」]</ref>\n| etc = \n}}\n『'''スーパーマリオブラザーズ'''』（''Super Mario Bros.''）は、[[任天堂]]が発売した[[ファミリーコンピュータ]]用[[ゲームソフト]]。[[日本]]での発売は[[1985年]]（昭和60年）[[9月13日]]。略称は「'''スーパーマリオ'''」「'''スーマリ'''」「'''マリオ'''」など。横スクロール型のアクションゲームで、プレイ人数は1 - 2名。\n\n[[ゲーム&ウオッチ]]でも同名のゲームが1988年に発売された。日本版は非売品として作られた<ref>{{cite web |url=http://www.famitsu.com/game/serial/1140129_1152.html |title=第15回 ゲーム&ウォッチ(後編):ゲーム人生回顧録 |author=乱舞吉田 |date=2002-04-14 |publisher=ファミ通.com（株式会社[[KADOKAWA]]） |accessdate=2015-09-19 |archivedate= |archiveurl= }}</ref>）。\n\n== 概要 ==\n[[社会現象]]とも言える空前の大ブームを巻き起こし、ファミコンゲーム、ひいては家庭用ゲームの認知度を高めるのに最も貢献したソフトであると言われている。シリーズ化され数多くの続編が出ており、またシリーズ以外にも多くの追随するゲームを生んだ（[[マリオシリーズ]]を参照）。また、[[2007年]]（平成19年）には米国IGNで「史上最も影響力があったゲーム100選」において1位に選出されている。\n\n2015年には発売30周年を記念して、「スーパーマリオ30周年記念ライブ」が開催された<ref>{{cite web|url=http://www.sponichi.co.jp/entertainment/news/2015/07/01/kiji/K20150701010644840.html|title=スーパーマリオ」誕生30周年! 初の音楽祭開催|publisher=[[スポニチ]]|date=2015-07-02|accessdate=2015-07-03}}</ref>。\n\n== ゲーム内容 ==\n=== システム ===\nプレイヤーの目的は、ステージの中で敵や障害物を避け、また穴に落ちないように気をつけながら、制限時間内にゴールの旗へたどりつくことである。\n\n2人でプレイする場合は、マリオが1プレイヤーキャラクター、ルイージが2プレイヤーキャラクターとなり、どちらか一方を操作する。操作中のプレイヤーがミスした場合は、操作者が交代となる。それぞれのステージの進行度は独立しており、2名が協力して操作することはない。\n\nそれまで1画面表示で固定されているのが普通だったテレビゲームに「'''横スクロールアクション'''」という概念とジャンルを普及・定着させ、後発の数多くのゲームに影響を及ぼした。[[スムーズスクロール]]とも言える表示処理は、多くの類似したゲームと比較しても優れた箇所が多い。\n\n=== ステージ構成 ===\nステージは、地上、地下、海中、アスレチック、城砦といったぐあいに多彩、8つのワールドで構成され、それぞれのワールドには4つのステージ（エリア、コース等とも呼ばれる）がある。ステージは、エリア1が地上、エリア2が地下や水中、エリア3が足場の少ないアスレチック、エリア4が城砦内部という構成が基本。エリア2については、ワールド3・5・6・8がエリア1より障害物が多く難易度の高い地上ステージ、ワールド1・4が地下ステージ、ワールド2・7が海中ステージと3種類のバリエーションがある。また、エリア3についてはワールド2・7が吊り橋ステージ、ワールド8は地上ステージ、他はアスレチックステージである。\n\n地上ステージは最も基本となるステージ構成であり、障害物はあまり多くなく、敵キャラクターをあしらいつつ先に進む。地下ステージは地上に比べて障害物が多く、狭い空間をくぐり抜けたり、またその中で敵キャラクターと対峙する必要がある。また、見た目やBGMが一転しておどろおどろしくなる。アスレチックステージは他のステージに比べて敵キャラクターが少ないかわりに足場が少なく、穴に落ちないようにジャンプをコントロールして進む。吊り橋ステージは空中を絶えず飛び交うプクプクを避けつつ進み、ダッシュが必要な場合もある。水中ステージは特殊であり、走り&ジャンプではなく泳いで進むことになるほか、敵を踏みつけて倒すことが一切できない。そのため他のステージと全く異なった操作感覚となる。BGMも浮遊感のある雰囲気に変化する。クッパ城ステージは各ワールドの最後ということで全体にかなり難易度が高く設定されており、ファイヤーバーなどに阻まれた狭く穴の多い通路をくぐり抜ける高度なアクションが要求される。さらに、ワールド4・7・8の城には[[無限ループ]]（正解のルートを通らなければ、また同じ場所に戻ってしまう）が存在し、以降の作品でもこれと似たような仕掛けが登場する場合がある。BGMは最も緊張感のある雰囲気となる。『スーパーマリオコレクション』、『スーパーマリオブラザーズデラックス』では無限ループの城を通過中に「ピンポン」か「ブー」という[[チャイム]]が鳴るようになり、マリオが正しい道を通ったかどうか判別できるようになった。\n\nエリア1〜3はゴール地点にあるポールにつかまり、旗を掲げればクリア。このとき、ポールにしがみついた位置が高いほど高得点が入る。エリア4はステージ奥で待ちかまえるクッパを倒すとクリアとなり、次のワールドに進める。このようにしてワールド8のエリア4に到達しこれをクリアするとエンディングを迎えることができる。\n\n一度エンディングを迎えた後はタイトル画面でワールドの選択ができるようになるほか<!--FC版は厳密に言うと周回プレイではない-->、ゲーム中にはクリボーがメットになり敵キャラクターの移動速度が速くなる、踏んだノコノコやメットの復活が早くなる、敵の数が増える、リフトが短くなる、ファイアバーが追加されるなどで難易度が高くなる。これを通称「裏面」「2周目」などと呼ぶことがある。SFC版では、一度エンディングを迎えた後のワールドは「★1-1」等と表示される。一度クリアした後は1-3と5-3、2-2と7-2、2-3と7-3、2-4と5-4がそれぞれ全く同じシーンとなり、1-4と6-4（クッパがハンマーを投げるか否か）を除いて同じになる<ref group="注釈">これらの面は基本構造が同一で、後半側のステージでは敵の数が増え、リフトの幅が狭くなる点が異なるのみである。エンディング後は前半側も敵の数やリフトの幅が後半側と同じになる。</ref>。\n\n各面にはTIMEが設定されており、ゲームが始まるとこの数値がカウントダウンし始める。設定TIMEは400または300で、カウントダウンのペースは[[秒]]よりもかなり速い（1カウントはおよそ0.4秒）。この数値が0になるまでに、エリアをクリアしなければならない。TIMEが100未満になるとそのことを示す警告音が流れ、BGMのテンポが速くなる（『スーパーマリオコレクション』ではTIMEが100未満になった時の効果音に『スーパーマリオワールド』と同じ警告音が使われた）。エリア1〜3をクリアしたときは、残りのTIMEの数値が得点に精算される。アーケード版とSFC版はエリア4の城をクリアしたときは、『2』と同様に残りのTIME数値が得点に精算されるようになった。\n\nミスをした場合、ミスした地点からではなく、ステージの中間地点を過ぎていない場合はスタート地点から、過ぎている場合は中間地点から再スタートするようになっている。各ワールドのクッパ城ステージと8ワールドの全ステージはミスした地点に関係なくスタート地点からの再スタートとなっていて、一度ミスした後の難易度を高めている要因となっている。\n\n=== アクション ===\nマリオが取るアクションは通常は水平方向への移動とジャンプのみであり、敵を倒す場合は踏みつけるか足場越しに突き上げるしかない。また、Bボタンを押しながら移動すると走ることができる。この走る動作は'''[[Bダッシュ]]'''と呼ばれる。ダッシュ中は1マスの隙間なら落ちずに走り抜けることができる。また、スーパーマリオやファイアマリオとなり、ダッシュしたまましゃがむと、しゃがんで1マスの隙間に滑りこむことができる。\n\nAボタンを押すとジャンプできる。ボタンを押した長さによって高度が変わったり、ジャンプ中に左右に十字キーを押すことで飛ぶ軌道や着地点を操作できる、Bダッシュによって加速度をつけて遠くに跳べるなど、自由度の高い制御が可能である。また、ジャンプ中の左右への制御はマリオの後ろ側に利き易いという特徴がある。このジャンプシステムは後の多くの作品にも模倣され、システムについて「マリオジャンプ」なる呼称も生まれたが、この制御の利き易いジャンプシステムの初出は本作ではなく、『[[パックランド]]』と言われている。\n\nマリオはアイテムを取ることによりスーパーマリオ、ファイアマリオへとパワーアップすることができる。'''スーパーマリオ'''は身長が普通のマリオの2倍になり、レンガブロックを下からパンチして破壊することができるようになる。スーパーマリオからの対比で、普通のマリオをチビマリオと称することもある。また、'''ファイアマリオ'''はBボタンでファイアボールを投げることができ、ファイアボールを敵にぶつけると、踏めない敵や水中の敵でも倒すことができる。ただし、ファイアボールが効かない敵も存在する。\n\nノコノコとメットを踏みつけると気絶し、気絶中のノコノコやメットに触れると甲羅を前方に蹴飛ばすことができる。その甲羅が他の敵に当たれば、その敵を倒すこともできる。甲羅で連続して敵を倒すか、あるいは連続で敵や甲羅を踏みつけると得られる得点が増加していく。そして8000点が出るとその次以降は[[1UP]]、すなわちマリオの残り人数が1増えることとなる。ただし甲羅は障害物に当たると跳ね返って反対方向に進む。このシステムを応用して、階段状の地形で甲羅を踏み続けて1UPを続ける技術がアーケード版の項で述べた「無限1UP（[[無限増殖]]）」である<!--無限増殖は簡素に書いておかないと、前述の「永久パターン対策」などの意味が原作を知らない人では意味不明になるので一応書いています-->。無限増殖とまではいかないものの、同システムを使い1-1後半で80000点ほど加点することが出来る。\n\n敵キャラクターや自分の蹴った甲羅などに横または下からぶつかるとダメージを受ける。水中面の敵や「踏めない敵」、ファイアバー、敵が放つ武器はどの方向からぶつかってもダメージとなる。ダメージを受けた場合、スーパーマリオかファイアマリオの場合はチビマリオに戻り、チビマリオの場合は1ミスとなり残機数が1つ減る。また、穴に落ちた場合やTIMEが0になった場合はマリオの状態に関係なく1ミスとなる。\n\nゲームスタート時の残機数は3から始まり、残機数が0になると[[ゲームオーバー]]。ゲームオーバーになるとコレクション版ではそのままゲームオーバーとなったワールドのステージ1から再開できるが、オリジナル版ではワールド1からの再スタートとなってしまう。ただし、Aボタンを押しながらスタートボタンを押すことで、ゲームオーバーとなったワールドの最初からやり直すことができる。\n\n=== 仕掛け ===\n==== ブロック ====\n空中に浮いていて、足場に出来る。なお、ストーリー上はキノコ王国の住人がクッパの魔法によってレンガなどに姿を変えられてしまったとされており、マリオがアイテム入りのブロックを叩くことでパワーアップアイテムを得ることは、「レンガに変えられたり、消されたりしたキノコ」を見つけ出して助けることで彼らからパワーを貰うという設定になっている<ref>スーパーマリオブラザーズ 取扱説明書</ref>。\n; ハテナブロック\n: 「?」と書かれた黄色いブロック。叩くとコイン1枚、またはパワーアップアイテムが出現する。中の物が無くなるとカラブロックに変化する。\n; レンガブロック\n: 大きい状態（スーパーマリオ、ファイアマリオ）で叩くと壊れる。このブロックの上に敵が乗っていて、その時に下から叩くと、マリオの状態に関係なくその敵にダメージを与えることができる。コインが乗っていれば、下から叩いて取ることができる。\n: また見た目はレンガブロックでも、叩き始めから10カウント間、複数枚のコインを出現させる10カウントコインブロックだったり、パワーアップアイテムが出現するブロックだったりすることもあり、中の物が無くなるとカラブロックに変化する。\n; こわせないブロック\n: ゴール前の階段などのブロック。大きい状態で叩いても壊れない。見た目以外の性質はカラブロックと同じ。\n; 隠しブロック\n: 場所によってはジャンプして下から当てることにより、何も無い空間に突然これが現れることがある。出現する前なら、横や上からすり抜けることができる。コイン1枚か1UPキノコが出てくる。コイン1枚のブロックは必ず出現するが、1UPキノコのブロックはプレイ内容に応じて出現するかしないかが変わってくる。出現させるとカラブロックになる。このブロックを出現させないとクリアできないステージもある。\n; カラブロック\n: 既にコインまたはアイテムが出た後の茶色のブロック。足場にできるが大きい状態で叩いても壊れない。\n\n==== その他 ====\n; 土管\n: 地面やブロックから地上に突き出ている土管。何も起こらず置いてあるだけのもの、パックンフラワーが出てくるもの、下ボタンで入って地下（海）のボーナスステージに行けるもの、別ワールドにワープできるものがある。空中に浮いていても入れる可能性がある。\n; 豆の木\n: 「つる」とも呼ばれる。特定のレンガブロックを叩くと伸びてきて、地下から地上まで、あるいは地上から雲の上まで上ることが出来る。ボーナスステージやワープゾーンに行ける。\n; リフト\n: 横に長く、宙に浮いている。一定の場所を上下または左右に往復しているもの、上から下にもしくは下から上に連なって流れていくもの、乗っている間は落下するものがある。また、2つのリフトが滑車で天秤のように吊るされている「天秤リフト」は、乗った方が重力で落ちていく（そのまま乗り続けていると綱が切れて両方落ち、スコアが1000増える）ものとがある。\n; ジャンプ台\n: バネ付きの台。乗ると自動でジャンプし、タイミング良くAボタンを押すと通常より高くジャンプすることが出来る。高所のレンガブロック、ハテナブロックを叩くのに有効。また、壁を越えクリアする為に使う面もある。\n\n=== アイテム ===\nコイン以外は画面内に1つまでしか出すことができず、2つ目を出すと前に出したアイテムは画面から消えてしまう。例えば、[[スーパーキノコ]]が画面内にあるときにスーパースターを出すと、スーパーキノコは消えてしまう。\n; [[コイン]]\n: 100枚（アーケード版では店舗側の設定により100,150,200,または300枚から選ばれた枚数）集めるごとにマリオの残機数が増える。空中に浮かんでいるものの他、ハテナブロックや隠しブロックを叩いて出現するものもある。ボーナスステージではコインが大量に置かれている。また、コインを取ったときの「チャリーン（「コイーン」と表現されることもある）」という効果音は任天堂のCMでサウンドロゴとして使われた他、ゲームボーイの起動音や一部の任天堂のスーパーファミコンソフトの社名ロゴ時SEにも使われている。\n; [[スーパーキノコ]]\n: マリオが小さい時に出てくる、赤色と黄色の模様のキノコ。所定のブロックを叩くと出てきて地面を右側に移動していく。取ると前述のスーパーマリオになる。\n; [[ファイアフラワー]]\n: スーパーマリオの状態でスーパーキノコの入ったブロックを叩くと出てくる。取ると前述のファイアマリオになる。なお、出してからダメージを受けてチビマリオになった後に取った場合は、スーパーマリオになるだけである。\n; [[マリオシリーズのアイテム一覧#キノコ|1UPキノコ]]\n: 緑色と黄色の模様のキノコ。ブロックを叩くと出てきて地面を右側に移動していく。取ると残機数が1つ増える。また、何も無い空中の隠しブロックから出現することもあるが、確実に出てくる場所と、直前のステージの行動や同じステージでの失敗の有無などに因って出現しない場所とが混在する。なお、アーケード版では一度ミスをしたステージの1UPキノコはスーパーキノコ（またはファイアフラワー）に置き換えられる。\n; スーパースター\n: 光る星の形をしたアイテム。ブロックを叩くと高く跳ねながら移動する。取ると一定時間無敵になり特別なBGMが流れ、触れるだけで敵を倒せるが、無敵状態であっても画面外に落ちたりタイムオーバーになった場合はミスとなる。\n\n=== 都市伝説 ===\nここでは雑誌などに取り上げられたスーパーマリオブラザーズに関する都市伝説を記述する。\n; ファイアフラワーを連続して取ると1UPに変化する\n: 1-1からワープせず一回もミスをせず（マリオに戻る事もNG）すべてのファイアフラワーを取り続けるとステージ6-3で出現するファイアフラワーを取った際に1UPするという投稿が写真付きでファミリーコンピュータMagazineに掲載された。しかし、検証したところ実際にはこのような事例は発生しない『ウソ技』であることが明らかにされた<ref>『超実録裏話ファミマガ』pp.104 - 105</ref>。\n; マリオとルイージの性能が違う\n: スーパーマリオブラザーズではIコントローラーでマリオを、IIコントローラーでルイージを操作するが、当時の小中学生の間で「マリオとルイージの性能が違う」という噂話が飛び出した。その性能の違いは地域によって内容に違いがあった。実際はほとんどのプレイでIコントローラーを使用するためIIコントローラーを使用した際に錯覚を起こしたもので、[[ファミリーコンピュータMagazine]]で検証したが性能に違いは存在しなかった<ref>ファミリーコンピュータMagazine1985年11月号に掲載</ref>。また、販売元の任天堂もこの噂を否定している。\n: 次作「[[スーパーマリオブラザーズ2]]」では実際にマリオとルイージの性能に差をつけている。\n\n== アンダーカバー ==\nこのゲームにおけるアンダーカバーとは、ソフトのバグ・イレギュラーな操作・改造により出現する、通常出現し得ないステージのことである。\n\n=== アンダーカバーにまつわる経緯 ===\n1985年、『スーパーマリオブラザーズ』はワールド256（詳しくはウラワザ特集と検索）まであるという噂が当時の小学生を中心に飛び交った。\n\nゲーム雑誌『[[ファミリーコンピュータMagazine]]』（以下『ファミマガ』）は、一般人からの「[[雷]]のショックでワールド9が出現した」と称する投稿写真を掲載。他の雑誌もワールド9の情報を相次いで掲載した。このワールド9は、「マリオが地上で泳ぐ、ブロックが珊瑚に変化している、土管の色が違う」など、他のステージではありえないことだらけであった。\n\nその後も新たなワールドが発見されるなどした結果、最終的には正規の8ワールドを含む256種類のワールドが出現する可能性があることがわかり、これらは「アンダーカバー」「256ワールド」「256面」などと呼ばれ、『[[USO!?ジャパン]]』では「スーパーマリオX」という造語で紹介した。また、カセット抜き差しなどのイレギュラーな操作（『[[テニス (任天堂)|テニス]]』を利用したものなどが有名）によってこれらを出現させる方法が明らかにされ、これを行ったユーザーから「ファミコンが壊れた」という問い合わせが雑誌社に寄せられる事態となった。そのような中、ファミマガがプロデューサーである宮本茂にインタビューし、原因は「[[ノイズ]]」であると発表された。同時に、正常な動作ではなくファミコンを壊す危険もあるという警告がなされている。\n\nなお、アンダーカバーの中にはイレギュラーな操作ではなく通常の裏技で行けるステージが存在し、代表的なものとして「'''-1'''（マイナスいち）」と呼ばれる「'''36'''-1」がある。意味としては本来「'''ワールド36'''-エリア1」であるが、ワールド数の「'''36'''」が空白のためエリア数しか表示されない「（空白）'''-1'''」という形になり、そこから「-1（マイナスいち）」、または「マイナス面」と呼ばれることがある。\n\nこれはワープゾーンのバグを利用してプレイできるものであり<ref group="注釈">1-2のワープゾーンにて左から「4・3・2」と土管の上に表示されているが、この「4・3・2」の後が「24・5・24」であるということ。24は16進数コードで36にあたる（「36・5・36」）。</ref>、アーケード版やディスクシステム版でも可能であり、それぞれで面の構造が異なる。なおディスクシステム版は「-3（36-3）」まで存在し、進めれば全てクリア可能となっている（理由は諸説ある）。\n\n一方で『[[スーパーマリオコレクション]]』版にもアンダーカバーは存在するが、通常の手段では実行不可である。[[ファミコンミニ]]版や[[バーチャルコンソール]]版はファミコン版をそのまま移植しているためデータ上残っているが、これも通常の手段では実行できない（ただし「-1(36-1)」は可能）。また、GBC版『スーパーマリオブラザーズデラックス』にもアンダーカバーに類するものが存在するが、内容は大きく異なる。\n\n=== アンダーカバーの特徴 ===\n意図して設計されたものでないこともあり、以下のようにクリア不能なステージが非常に多い。\n*スタート地点が穴の上であり、強制的に転落させられミスになる。(E-1,S-2など)\n*スタート時に残りタイムがなく、開始とともに即タイムアップとなる。(50-E,57-Aなど)\n*無限ループとなっており、タイムアップを待つしかない。(-1,H-1,R-Cなど)\n*スタート時からカウントダウンされず、全くマリオを動かすことができない。(W-1など)\n*マリオが自動で右に動き、ブロックなどに引っかかって続行不能になる。(137-1など)\n*画面がフリーズまたはブラックアウトして動かなくなる。(56-1など)\n*突然リセットされタイトル画面に戻される。\nまたステージによっては、クリア可能であっても進め方によりクリア不可能な場合もある。\n\nちなみにワールドは「9」・「0」を除いて数字では表示されず、アルファベットや記号で表示される。例として、ワールド9の次であるワールド10は「WORLD A」と表示される。\n\nステージの構造自体は、ほとんどが正規ワールドのステージと同じ<ref group="注釈">ただし一部は元ステージの水中版や地下版なども存在する。またボーナスステージから始まるものも存在し、4-2のワープゾーンと同じ構造のものを除きクリアできない。</ref>だが、元のステージには出現しない敵が出現したり、グラフィックが別の面の仕様になっていたり、中間ポイントが変わっている<ref group="注釈">「元ステージと同じ」「元ステージにもあるが移動している」「元ステージにはないが存在する」「元ステージにはあるがなくなっている」というパターンが存在する。ステージによっては中間ポイントが穴の上に移動していることもあり、その場合は強制的に転落させられる。</ref>などの違いもある。ワープゾーン以外の入れる土管や豆の木は行き先が設定されていないため、そこに進むとスタート地点に戻される<ref group="注釈">このため、水中面や地下面（ワープゾーンがあるステージを除く）はクリアできない。また、ボーナスステージにも行けない。</ref>。また正規ワールドと異なり、ワールド内のステージ数は4面でないワールドが多い（1〜19面。同じコースが複数続くワールドも存在する）。なお城が存在するワールドもあるが、クッパの正体が謎のグラフィックであったり、ピーチ姫が「私たちの姫は別の城にいる」と、キノピオのセリフを言うものもある。この城をクリアしても次のワールドには進めず、タイトル画面に戻るが、ゲームクリア扱いにはなる。たまに毒ファイアーフラワーがアイテムとして出てくる。また前述の通り、ロムカセット版・アーケード版・ディスクシステム版はそれぞれ面の構造が異なる。\n\n1986年に発売された『スーパーマリオブラザーズ2』では、正式な仕様としてワールド1から8まで'''ワープゾーンを一切使用せずに'''（ただしコンティニューは可能）クリアすると「ワールド9」が出現する。このワールドは、地上風の水中面や旗の直前に出現するクッパなど、アンダーカバーを意識したような特殊な構成となっている（リメイク版も同様）。\n\n== ストーリー == \n[[キノコ王国]]が[[クッパ (ゲームキャラクター)|クッパ]]率いる[[カメ]]一族に侵略され、キノコ[[王国]]のお姫様[[ピーチ (ゲームキャラクター)|ピーチ]]はクッパにさらわれてしまった。[[配管工]]（[[大工]]）の兄弟[[マリオ (ゲームキャラクター)|マリオ]]と[[ルイージ (ゲームキャラクター)|ルイージ]]はピーチを助け出すため、クッパが率いる敵たちを倒して陸海空を突き進み、いざクッパがいる城へ向かう。\n\n== 登場キャラクター ==\n=== 主要キャラクター ===\n; [[マリオ (ゲームキャラクター)|マリオ]]\n: 主人公。得意のジャンプとダッシュでピーチをさらったクッパを倒し、キノコ王国を救うために冒険に出る。\n; [[ルイージ (ゲームキャラクター)|ルイージ]]\n: マリオの双子の弟。2人交代プレイの場合は、コントローラIでマリオを、コントローラIIでルイージを操作することになる。説明書にはルイージに関する記述がまったくない。\n; [[ピーチ (ゲームキャラクター)|ピーチ]]\n: キノコ王国の姫。希望の魔法が使え、クッパの魔法を解くこともできる。クッパによってワールド8の城に囚われている。\n; [[キノピオ]]\n: ピーチに仕えるキノコ王国の住人。ワールド1から7までの城に囚われている。\n; [[クッパ (ゲームキャラクター)|クッパ]]\n: キノコ王国を乗っ取ろうとする「カメ一族」の親玉で大魔王。魔法によってキノコ王国の住人をブロックなどに変えてしまった。\n: 全8ステージの城に登場するが、キノピオが囚われているワールド1から7までの城に登場するのは部下が変身した偽者でありファイヤーボールで倒せばその正体を確認できる。偽者の正体はステージ1から順に[[クリボー]]、[[ノコノコ]]（緑）、[[メット]]、[[トゲゾー]]、[[ジュゲム]]、[[ゲッソー]]、[[ハンマーブロス]]である。『2』でもこの順は一緒である。\n:攻撃手段はワールド1〜5までは炎、ワールド6と7はハンマー投げ、ワールド8の本物のクッパはハンマー投げと炎の両方を使う。\n\n=== 敵キャラクター ===\n{{see|スーパーマリオブラザーズシリーズのキャラクター一覧#スーパーマリオブラザーズ}}\n\n== 他機種版 ==\n{|class="wikitable" style="font-size:85%" \n|-\n! No.\n! 発売日\n! 対応機種\n! タイトル\n! 開発元\n! 発売元 \n! メディア\n! 型式\n! 価格\n! 売上本数  \n! 備考\n|-\n| style="text-align:right" | 1\n| {{flagicon|JPN}}1986年2月21日 \n| [[ファミリーコンピュータ ディスクシステム]]\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| [[ディスクカード]]（片面） \n| FMC-SMB \n| 2,500円（税別） \n|  販売：31万本<ref name="famimaga12">{{Cite journal |和書\n |author =   \n |authorlink = \n |title = ディスクライター 書き換えゲーム全カタログ  \n |date = 1989-07-07 \n |publisher = [[徳間書店]] \n |journal = [[ファミリーコンピュータMagazine]] \n |volume = 5\n |number = 12 \n |naid =  \n |pages = 12 \n |url =  \n |ref = harv}}</ref><br/>書き換え：27万回<ref name="famimaga12"/>\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 2\n| {{flagicon|JPN}}{{flagicon|USA}}1986年 \n| [[アーケードゲーム|アーケード]]\n! VSスーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂\n| [[アーケードゲーム基板|業務用基板]]\n| - \n| -     \n| -\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 3\n| {{flagicon|JPN}}1986年 \n| [[PC-8800シリーズ|PC-8801/SR]]<br />[[X1 (コンピュータ)|X1]] turbo\n! スーパーマリオブラザーズスペシャル \n| [[ハドソン]] \n| ハドソン \n| 5.25インチ2Dフロッピーディスク  \n| \n| 6,800円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 4\n| {{flagicon|JPN}}1986年[[12月]] \n| ファミリーコンピュータディスクシステム \n! [[オールナイトニッポンスーパーマリオブラザーズ]] \n| 任天堂 \n| [[ニッポン放送]] \n| ディスクカード（片面） \n| ANN-NSM\n| 2,600円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 5\n| {{flagicon|USA}}[[1988年]][[3月]]\n| [[ゲーム&ウオッチ]] \n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| 内蔵ゲーム \n| YM-105 \n|  \n| -\n| 日本国内未発売\n|-\n| style="text-align:right" | 6\n| {{flagicon|JPN}}[[1993年]][[7月14日]]<br />{{flagicon|USA}}1993年[[8月2日]]<br />{{flagicon|EU}}1993年[[12月16日]] \n| [[スーパーファミコン]] \n! [[スーパーマリオコレクション]] \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| 16[[メガビット]]ロムカセット \n| SHVC-4M\n| {{flagicon|JPN}}9,800円（税別） \n| 212万本\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 7\n| {{flagicon|USA}}{{flagicon|CAN}}[[1999年]][[4月30日]]<br />{{flagicon|EU}}{{flagicon|AUS}}1999年[[7月1日]]<br />{{flagicon|JPN}}[[2000年]][[3月1日]] \n| [[ゲームボーイカラー]]\n! [[スーパーマリオブラザーズデラックス]] \n| 任天堂開発第二部 \n| 任天堂 \n| フラッシュロムカセット \n| -\n| 1,000円（税別） \n| \n| \n|-\n| style="text-align:right" | 8\n| {{flagicon|JPN}}[[2004年]][[2月14日]]<br />{{flagicon|USA}}2004年[[6月7日]] \n| [[ゲームボーイアドバンス]]\n! [[ファミコンミニ]]01<br />スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| ロムカセット\n| AGB-P-FSMJ-JPN \n| 2,000円（税別） \n| 128万158本\n| アドバンス専用通信ケーブル<br />[[ワイヤレスアダプタ]]対応\n|-\n| style="text-align:right" | 9\n| {{flagicon|JPN}} [[2006年]][[12月2日]]<br/>{{flagicon|USA}} 2006年[[12月25日]]<br/>{{flagicon|EU}} [[2007年]][[1月5日]]<br/>{{flagicon|KOR}} [[2008年]][[4月26日]] \n| [[Wii]]（[[バーチャルコンソール]]）\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| [[ダウンロード販売|ダウンロード]] \n|  \n| 500[[ニンテンドーポイント|Wiiポイント]] \n| -\n| \n|-\n| style="text-align:right" | 10\n| {{flagicon|JPN}} [[2010年]][[10月21日]]<br/>{{flagicon|EU}}2010年[[12月3日]]<br/>{{flagicon|USA}}2010年[[12月12日]] \n| Wii\n! スーパーマリオコレクション スペシャルパック \n| 任天堂 \n| 任天堂 \n| [[光ディスク|Wii用12cm光ディスク]] \n| RVL-P-SVMJ-JPN \n| 2,500円（税別） \n| -\n| スーパーファミコン版の再発\n|-\n| style="text-align:right" | 11\n| {{Flagicon|JPN}} [[2012年]][[1月5日]] \n| [[ニンテンドー3DS]]（バーチャルコンソール） \n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| ダウンロード \n| CTR-N-TAAJ-JPN-1\n| 500円（税別）\n| -\n|  \n|-\n| style="text-align:right" | 12\n| {{Flagicon|JPN}} [[2013年]][[6月5日]] \n| [[Wii U]]（バーチャルコンソール）\n! スーパーマリオブラザーズ \n| 任天堂\n| 任天堂 \n| ダウンロード \n|  \n| 514円（税込）  \n| -\n| \n|}\n\n=== 各機種版の特徴 ===\n''第2作以降のシリーズ作品は[[マリオシリーズ]]を参照のこと。''\n==== ディスクシステム版 ====\nディスクシステム版の内容は基本的にロムカセット版をベースとしているが、ゲーム起動時にロゴが表示されるなどの相違点もある。\n\n==== 任天堂VS.システム （アーケードゲーム）版 ====\n[[1986年]]（昭和61年）にリリースされた[[任天堂VS.システム]]版の『'''VS. スーパーマリオブラザーズ'''』は、ファミコン版と同じく1-1から8-4までの32面構成であるが、本作と『[[スーパーマリオブラザーズ2]]』のステージが組み合わさっており、難易度がオリジナルより上がっている。また、ステージ内やゲーム内容においても以下のような違いがある。\n\n* 地形やアイテム・敵キャラの配置が、一部変更されており、特に、段差部分の[[ノコノコ]]など、無限1UPの原因になるような配置が排除されている。\n* ループゾーンは、オリジナルと正解ルートが異なるステージも存在する。\n* [[永久パターン]]を防ぐため、無限1UPができない（1回だけなら1UPできるため、実際には永久パターンが構築された）。また、1UPキノコの出現にも制限があり、一度ミスをすると、その面に設置された1UPキノコは通常のキノコ（またはファイヤーフラワー）に変更される。\n* 店舗側の設定により、1UPに必要なコインの枚数を100枚、150枚、200枚、300枚の中から設定できるため、コイン表示が3桁になっている（標準設定では150枚）。\n* ランキング画面が存在し、ランクインすると名前入力（アルファベット3文字まで）ができる。その際にオリジナルの曲も流れる。\n* 『スーパーマリオブラザーズ2』のようにステージ4のお城ステージをクリアした際にもタイムボーナスが得られる。\n* エンディングの音楽が『スーパーマリオブラザーズ2』のようにロングバージョンになっている（スーパーファミコンのリメイク版では『スーパーマリオブラザーズ3』との共通バージョンでのロングバージョンのエンディングになった）。\n* エンディング自体も、『スーパーマリオブラザーズ2』と同様の残りタイム×50点と1機×100000点のボーナスに変わっている。\n* ゲームオーバー時に追加クレジットでコンティニュー可能。\n\n本作は任天堂のアーケード撤退後にリリースされたため、日本未発売となっている。近年になって並行輸入版が大量に出回っており、現在ではメーカー直営店などを含めた多くの店舗でプレイすることが可能である。地域によっては、新作ビデオゲームよりも多くの店で稼働している。また、店舗側でも[[ファミリーコンピュータ|ファミコン]]用のコントローラーを改造して接続するなど、設置状況が優遇されていることも多い。\n\n==== パソコン版 ====\n『'''スーパーマリオブラザーズスペシャル'''』のタイトルで[[1986年]]末に[[ハドソン]]から発売された。[[NEC]]の[[PC-8800シリーズ]]版と[[シャープ]]の[[X1 (コンピュータ)|X1]]版が存在する。\n\nステージデザインは独自のものとなっているほか、新たな敵キャラクターやパワーアップアイテムの追加などが行われており、[[ハドソン]]のコーポレートキャラクターであるハチ助も隠れキャラとして登場する。ハード上の制約から画面がスクロールせず、画面切り替え方式（画面内の右端に移動すると次の画面へ切り替わる）となっており、キーレスポンスが鈍く操作性も悪いため、難易度は相当厳しいものになっている。\n\n{{Main2|『スペシャル』で追加された敵キャラクター|スーパーマリオブラザーズシリーズのキャラクター一覧#スーパーマリオブラザーズスペシャル}}\n\n'''『スペシャル』の追加アイテム'''\n; ハチスケ\n: ハドソンのマスコットキャラクター。取ると8,000点を獲得。\n; ウィング\n: 取ると一定時間、水中に居るときのようにジャンプで空を浮遊できる。\n; ハンマー\n: 取ると、『ドンキーコング』のように一定時間前方の敵を倒せる。\n; クロック\n: 取ると残り時間が100増加する。\n; ラッキースター \n: 取ると画面内の敵を全滅させる。\n\n==== オールナイトニッポンバージョン（ディスクシステム版） ====\n{{Main|オールナイトニッポンスーパーマリオブラザーズ}}\n[[ラジオ番組]]『[[オールナイトニッポン]]』（[[ニッポン放送]]）が放送20周年を記念して[[1986年]]（昭和61年）に当ゲームと同番組が[[コラボレーション]]して発売した限定生産のソフト。基本的には『スーパーマリオブラザーズ』と変わりないが、一部グラフィックの差し替えや、続編『2』からの要素の追加など、いくつかの点で変更が加えられている。\n\n==== ゲーム&ウオッチ版 ====\n日本国外では[[ゲーム&ウオッチ]]版も存在する<ref group="注釈">日本では[[ファミリーコンピュータ ディスクシステム|ディスクシステム]]の大会の景品としてのみ存在している。</ref>が、内容が異なる。基本は右に強制スクロールするステージで、マリオを操作して足場を乗り継ぎ、ステージ右端のピーチのいる所まで到達するとステージクリアとなる。敵も登場するが倒すことは出来ず、避けて進むことになる。ちなみに、一部の効果音はファミコン版のBGMのアレンジとなっている。また、画面が透明なクリスタルスクリーン版と、ニューワイド版(およびキーチェーンサイズのMini Classics版)ではキャラクターグラフィックが異なる。\n\n==== スーパーファミコン版 ====\n『[[スーパーマリオコレクション]]』 （[[スーパーファミコン]]）にリメイクされて収録されている。こちらは『[[スーパーマリオブラザーズ2]]』・『[[スーパーマリオブラザーズ3]]』、『[[スーパーマリオUSA]]』のリメイクも一緒に収録されている。『スーパーマリオコレクション』は[[2010年]]（平成22年）[[10月21日]]に[[Wii]]版が発売された。\n\n==== ゲームボーイカラー版 ==== \n日本では[[ニンテンドウパワー]]による書き換え販売のみ。現在は終了しているため中古販売以外での入手は不可能。\n\n==== ゲームボーイアドバンス版 ====\n[[2005年]]（平成17年）9月13日に'''スーパーマリオブラザーズ生誕20周年'''として再発売。\n\n==== バーチャルコンソール版 ====\n; Wii版 \n:バーチャルコンソールソフトとして[[Wiiショッピングチャンネル]]で販売。[[大乱闘スマッシュブラザーズX]]には[[体験版]]が収録。\n; ニンテンドー3DS版 \n: ニンテンドー3DSの早期購入者向けに実施された[[ニンテンドー3DS#アンバサダー・プログラム|アンバサダー・プログラム]]の一環として[[2011年]]（平成23年）[[9月1日]]に先行配信された。対象者は無料でダウンロードすることが可能。\n: 3DS本体と『[[スーパーマリオ 3Dランド]]』の同梱セットである「スーパーマリオ 3Dランド パック」（2012年[[3月24日]]）の特典にもなっている（本体付属の[[SDメモリーカード]]にデータが入っている）。\n; Wii U版 \n: バーチャルコンソールソフトとして[[ニンテンドーeショップ]]で販売。\n\n==== Wii版（25周年バージョン） ====\nWii・[[2010年]]（平成22年）[[11月11日]]\n\nWii（スーパーマリオ25周年仕様）に内蔵。バーチャルコンソール版をベースに、ハテナブロックの「?」が「25」となるなど一部デザインが変更されているが、ゲーム内容は同じ<ref>[http://www.nintendo.co.jp/mario25th/wii/ スーパーマリオ25周年キャンペーン：Wii（スーパーマリオ25周年仕様）]</ref>。\n\n==== ファミコンリミックス2 スーパールイージブラザーズ ==== \nルイージが主役となり、ステージを左右反転させたバージョン。\n\nなお、『[[マリオブラザーズ]]』はアクションや敵キャラ等の要素が似ており基礎となったゲームといえるが、基本システムやストーリーにおいての関連性・類似性は薄い。\n\n==== その他・海賊版など ====\n当時任天堂の影響力が及ばず、ファミコン以外のゲーム機やパソコンが普及していた[[東アジア]]や[[中央ヨーロッパ]]などで、発売当時から海賊版および非公式なコピー版も多く出回った。各国の大手ゲームメーカーが製造したコピーゲームの例をいくつか挙げると、\n*東アジアでは[[大韓民国|韓国]]の[[Zemmix]]用ゲーム・周辺機器メーカーである[[:ko:재미나|ZEMINA]]から、1989年に『Super Boy』がリリースされた。BGMの音階がメチャクチャであったり、操作体系が劣悪な上ジャンプで倒せないはずの敵が簡単に倒せたりと、ドット絵がおおよそ同じである以外は完全な劣化品といえる。現在でも[[東南アジア]]や東アジアなどの一部では露天で普通に販売されていることがある。\n*中央ヨーロッパでは[[ドイツ]]の大手ゲームメーカーである[[:en:Rainbow Arts|Rainbow Arts]]から、1987年に[[コモドール64]]用ゲーム『[[グレートギアナシスターズ]]』がリリースされた。こちらはイギリス版が発売された時点で任天堂法務部の怒りを買って販売停止となったが、欧米ではいまだにカルト的ファンがおり、2009年には公式に[[ニンテンドーDS]]に移植された。\n\n現在、ネット上には違法にアップロードされたスーパーマリオブラザーズのゲームデータが多数存在し、改造できるソフトまで出回っている。\n\n== 開発 ==\n本作はエンディングまで8ワールドの構成だが、開発段階では全5ワールドの予定とされていた。だが、ワールド数を増やしたい宮本茂は、A3サイズの用紙を2つ折りにしてA4サイズの企画書と見せかけ、5ワールドまでの概略が書かれた片面を見せて許可が下りた直後に、折られた裏側に書かれていた8ワールドまでの構想を見せ、強引に納得させて企画を通したという逸話がある。なお、本作のワールド5以降のステージで、以前のワールドに出たステージの構造を流用したコース（例：W2-2とW7-2、W2-4とW5-4、W1-4とW6-4）が登場するのは、スタッフにこの8ワールドの構成案を納得してもらうためであった<ref>[http://www.nintendo.co.jp/ds/interview/bkij/vol2/index6.html 社長が訊く『ゼルダの伝説 大地の汽笛』携帯機ゼルダの歴史 篇 ［番外篇2］『裏ゼルダ』の裏話]</ref>。\n\n本作はポール越えは基本的にできないこととなっているが、越えることができた場合は[[裏技]]として認定された。[[ファミリーコンピュータMagazine]]でポール越えを果たした読者投稿による写真も掲載された。\n\n== 音楽 ==\nゲーム内における音楽・効果音・プログラミングはすべて当時新人だった[[近藤浩治]]が担当している<ref>[http://www.nintendo.co.jp/n10/interview/mario25th/vol5/index.html 社長が訊く「スーパーマリオ25周年」]</ref>。\n\n最初に作られた曲は「水中のBGM」で、音楽がイメージしやすく作りやすかったという。最も有名な「地上のBGM」は、初めに作ったバージョンが背景の鮮やかな色（青や緑）に合わせた「のほほんとした曲調」だったため、実際のプレイに合わずボツとなった。その後、試作品のマリオの動きに合わせて作り直したものが採用された。\n\n効果音においてもファミコンのメモリ容量が限られていたため、「マリオが小さくなる音」と「土管に入るときの音」で同じものを流用するなどして、メモリを節約するための工夫がなされている。\n\n=== 音楽作品 ===\n* 『[[ファミコン・ミュージック]]』（[[1986年]][[5月25日]]）\n*: [[G.M.O.レコード]]より発売されたアルバム内の一作品として収録されている。\n* 『ファミコン 20TH アニバーサリー オリジナル・サウンド・トラックス VOL.1』（[[2004年]][[1月7日]]）\n* 『ファミコン サウンドヒストリーシリーズ「マリオ ザ ミュージック」』（[[2004年]][[7月22日]]）\n*: [[サイトロン・デジタルコンテンツ]]より発売されたCD内の一作品として収録されている。\n\n=== 楽曲提供 ===\n本作は他社のゲーム作品での楽曲使用や音楽アーティストによる創作作品が存在する。以下は任天堂から正式にライセンス提供を受けている作品である。\n\n* [[トンガリキッズ]] - 本作の曲を[[サンプリング]]した楽曲『B-DASH』をリリースし、ブレイクした。\n* [[太鼓の達人]] - バンダイナムコゲームス（ナムコレーベル）の[[音楽ゲーム]]。業務用『太鼓の達人8』-『11』まで、『12』以降は曲構成を変えて収録されている。、[[ニンテンドーDS]]用ソフト『太鼓の達人DS』、[[Wii]]用ソフト『太鼓の達人Wii』に、本作の曲が収録された。\n* [[ポップンミュージック]] - [[コナミデジタルエンタテインメント]]の音楽ゲーム。業務用『ポップンミュージック14 FEVER!』『15 ADVENTURE』に、本作の曲が収録された。\n* [[ミュージックガンガン!]] - [[タイトー]]の音楽ゲーム。2011年春に稼働の『ミュージックガンガン!2』に収録される。\n\n== スタッフ ==\n*ディレクター：[[宮本茂]] \n*プロデューサー：[[池田宏 (映画監督)|池田宏]]、宮本茂 \n*エグゼクティブ・プロデューサー：[[山内溥]] \n*アシスタント・ディレクター：[[手塚卓志]] \n*プログラマー：[[中郷俊彦]]、[[森田和明 (ゲームクリエイター)|森田和明]]、西田泰也 \n*グラフィック・デザイン：宮本茂、手塚卓志 \n*音楽：[[近藤浩治]]\n\n== 評価 ==\n{{コンピュータゲームレビュー\n|title = \n|state = \n| rev1 = [[Allgame]]\n| rev1Score = NES: {{Rating|5|5}}<ref name="allgame">{{cite web |last=Smith |first=Geoffrey Douglas|title=Super Mario Bros – Review |publisher=[[Allgame]] |accessdate=2012-12-06 |url=http://allgame.com/game.php?id=1320&tab=review|archiveurl=https://web.archive.org/web/20141114120755/http://www.allgame.com/game.php?id=1320&tab=review|archivedate=2015-11-14}}</ref>\n| rev2 = [[The Video Game Critic]]\n| rev2Score = A <ref>{{cite web|url=http://videogamecritic.net/nesss.htm#Super_Mario_Bros.|title=The Video Game Critic's NES Reviews |publisher=videogamecritic.net |date= |accessdate=2012-12-06}}</ref>\n| rev3 =  [[GameSpot]]\n| rev3Score = Wii VC: 8.3/10<ref>{{cite web |last=Gerstmann |first=Jeff|title=Super Mario Bros Review|publisher=[[GameSpot]] |accessdate=2015-05-05 |url=http://uk.gamespot.com/classic-nes-series-super-mario-bros/reviews/super-mario-bros-review-6163683/|archiveurl=https://web.archive.org/web/20130326012214/http://uk.gamespot.com/classic-nes-series-super-mario-bros/reviews/super-mario-bros-review-6163683/|archivedate=2013-03-26}}</ref>\n|award1Pub = [[ギネス・ワールド・レコーズ|ギネスブック]]\n|award1 = 世界一売れたゲーム \n|award2Pub = [[ファミ通]]\n|award2 = 読者が選ぶ未来に伝えたいゲーム 第1位\n|award3Pub = [[ゲームセンターCX]]<br />[[日経エンタテインメント!]] \n|award3 = レトロゲーム・アワード2007 大賞\n|award4Pub = [[IGN]] \n|award4 = 史上最も影響力があったゲーム100選 第1位 \n}}\n=== 売上 ===\n日本国内で681万本以上、全世界では4,024万本以上を売り上げ、「'''世界一売れたゲーム'''」として[[ギネス・ワールド・レコーズ|ギネス世界記録]]に登録されている<ref group="注釈">[[ゲームボーイアドバンス]]で発売された「[[ファミコンミニ]]」版は除外した数字。参考までにファミコンミニ版のみの販売本数は、国内では20周年記念の再発売版を含めて約130万本（[[エンターブレイン]]調べによる）。</ref>。日本国内のゲームソフト売上歴代1位<ref group="注釈">『[[ポケットモンスター (ゲーム)|ポケットモンスターシリーズ]]』は、バージョンを合計した場合にこれを上回る</ref>の記録を持っており、シリーズ2番目の売り上げである『[[New スーパーマリオブラザーズ]]』とも約40万本差、世界売上では約1400万本の差がある。また、[[Wii]]の[[バーチャルコンソール]]でも、[[2007年]]（平成19年）[[6月]]時点で最もダウンロードされたゲームとなっている<ref>[http://japan.cnet.com/news/tech/story/0,2000056025,20350372,00.htm 任天堂Wii--バーチャルコンソールのダウンロードが470万件に] [[CNET|CNET Japan]] 2007年11月5日閲覧</ref>。\n\n前述のバーチャルコンソールやファミコンミニ版、後述する各機種への移植版、また[[スーパーファミコン]]の『[[スーパーマリオコレクション]]』などのリメイク版も大きな売上を記録しているものが少なくない。\n\n開発者である[[宮本茂]]が[[日本放送協会|NHK]]『[[新・電子立国]]』のインタビューで語ったところでは、宮本自身は本作の売り上げを150万本程度と予想しており、世界で数千万本も売れたのは「完全に[[運]]だった」と回顧している。\n\n当時任天堂社長だった[[山内溥]]は、「これはすごいね。地上と、空の上と、水中さえ行くことができる。こりゃ、みんな驚くだろうね」と宮本に語ったという<ref>[http://biz-journal.jp/2013/09/post_2976.html 任天堂、故・山内前社長の歴史から透ける、任天堂躍進の秘密と成長神話への陰り]　ビジネスジャーナル 2013年9月25日</ref>。\n\n=== その後の更新記録について ===\n4,024万本という数字は同梱販売を含んでのものだが<ref group="注釈">『スーパーマリオブラザーズ』は欧米で[[Nintendo Entertainment System|NES]]との同梱販売が一部存在している。</ref>、同梱販売を含まない数字でも本作は相当な本数を売り上げており、同梱販売での本数を除外しての集計の場合は現在も最大である。\n\n同梱販売を含んでの集計の場合は、本作と同じく任天堂から発売された『[[Wii Sports]]』の世界売上合計6619万本（[[2010年]]（平成22年）7月決算時点）が抜いている事が発表されており、この記録更新には実に23年かかっている。しかしこれは、[[北米]]と[[ヨーロッパ|欧州]]、[[オーストラリア|豪州]]地域<!-- 「地域」なのはニュージーランドを含むため -->での『Wii Sports』はWii本体と必ず同梱されての販売のため「Wiiの売り上げ=『Wii Sports』の売り上げ」であるという点が影響しており、かつ欧米では『Wii Sports』のソフト単体での販売はないので、単独販売のみで集計した本数は日本や[[大韓民国|韓国]]などアジアを中心とした少数の国のみのデータとなるため単純な比較は出来ず、注意が必要である。また、任天堂側も『Wii Sports』が同梱含めて販売本数が上回った際も特別なアピールは行わなかった。\n\nなお、日本のゲーム雑誌『[[ファミ通]]』や欧米の大手ゲーム雑誌や第3者機関が共同で行った、世界全体のゲーム売上集計では同梱販売分を本数に含めておらず、現在も『スーパーマリオブラザーズ』が一番としている<!-- 参考として、2007年の世界合計売上1位は『[[コール オブ デューティ4 モダン・ウォーフェア]]』の全ハードウェア版累計、2008年の1位は『[[マリオカートWii]]』、2009年の1位は『[[コール オブ デューティ モダン・ウォーフェア2]]』の全ハードウェア累計とされており、『Wii Sports』が含まれていないことが分かる -->。\n\nまた後述の通り、セールスには含まれないものの新興国を中心とした同ソフトの違法コピーはおびただしく、発売当時から[[2015年]]（平成27年）現在に至るまで、実際に世界に出回っている本数はこれ以上である。\n\n=== メディアでの評価 ===\n数々のゲーム雑誌などでも絶大な評価を得ており、『[[ファミ通]]』1000号記念に行われた「読者が選ぶ未来に伝えたいゲーム」なるアンケートではダントツの1位を獲得している。なお、『ファミ通』では800号記念に行われた同様の企画でこのゲームを「50年後に伝えるゲームのタイムカプセル」の1つに選定しており、編集部で保管されている。また、[[2007年]][[9月22日]]に行われたTOKYO GAME SHOW 2007で、人気番組『[[ゲームセンターCX]]』と『[[日経エンタテインメント!]]』と共同でのイベントとして行われた「レトロゲーム・アワード2007」<ref>[http://plusd.itmedia.co.jp/games/articles/0709/22/news028.html ITmedia +D Games] - レトロゲーム大賞に『スーパーマリオブラザーズ』レトロゲーム・アワード2007。</ref>で大賞を受賞した<ref group="注釈">これはゲームを表彰する舞台が存在しなかった20年前に、もしこういったイベントがあればと想定して企画されたもの。選出対象に該当するのは、1985年から1987年に発売されたゲームとなっている。</ref>。\n\n[[徳間書店]]から発売された攻略本の人気も高く、発売以来2年連続ですべての書籍でベストセラー1位を記録した<ref>Nintendo DREAM 2013年10月号p.21</ref>。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n=== 注釈 ===\n{{Reflist|group=注釈}}\n=== 出典 ===\n{{Reflist}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[宮本茂]] - 本作のディレクター。\n* [[手塚卓志]] - 本作のアシスタントディレクター。\n* [[近藤浩治]] - 音楽を担当。\n* [[New スーパーマリオブラザーズ]] - 本作における多くのシステムが踏襲された作品。\n* [[スーパーマリオメーカー]] - 本作のコースを自由にデザインして遊べる作品。\n* [[メルセデス・ベンツ・GLAクラス]] - 1-1をGLAで走破するという内容のCMが製作された。任天堂とのコラボレーションの項を参照。\n** 更にこれに関連して『[[マリオカート8]]』において、[[マリオカートシリーズ]]史上初の実在モデルとしてGLAが登場すると報じられている。\n* [[ファミコン冒険ゲームブック]] - 本作を原作としたゲームブックが数冊出版されている。\n* [[親子ゲーム]] - 本作の発売翌年に放送されたドラマ。主役の少年の名前が麻理男であったり、各回のサブタイトルに「スーパーマリオ」というフレーズが含まれるなど、本作の影響が見られる。\n\n== 外部リンク ==\n=== 公式サイト ===\n（[[任天堂]]）\n* [http://www.nintendo.co.jp/n08/fmk/supermario/ ファミコンミニ スーパーマリオブラザーズ]\n* {{Wiiバーチャルコンソール|smb}}\n* {{3DSバーチャルコンソール|taaj}}\n* {{Wii Uバーチャルコンソール|faaj}}\n* [http://www.nintendo.co.jp/nom/0510/ 任天堂マガジン表紙・2005年10月号 No.87] 宮本茂ロングインタビューが掲載\n* [http://www.nintendo.co.jp/n10/interview/mario25th/vol1/index.html 社長の代わりに糸井重里さんが訊く「スーパーマリオ25周年」] \n* [http://www.nintendo.co.jp/ngc/sms/history/sm1/index.html スーパーマリオブラザーズ(マリオヒストリー内)]\n*[http://www.nintendo.co.jp/mario30th/ スーパーマリオ３０周年]\n\n{{Mario}}\n{{ゲーム&ウオッチ}}\n{{デフォルトソート:すうはあまりおふらさあす}}\n\n[[Category:ファミリーコンピュータ用ソフト]]\n[[Category:ディスクシステム用ソフト]]\n[[Category:横スクロールアクションゲーム]]\n[[Category:マリオブラザーズ|1]]\n[[Category:1985年のコンピュータゲーム]]\n[[Category:ゲームボーイアドバンス用ソフト]]\n[[Category:バーチャルコンソール対応ソフト]]\n[[Category:PC-8800用ゲームソフト]]\n[[Category:X1用ゲームソフト]]\n[[Category:ミリオンセラーのゲームソフト]]\n[[Category:日本のギネス世界記録]]\n[[Category:冒険ゲームブック]]\n[[Category:オールタイム100ビデオゲーム選出]]\n[[Category:ゲーム&ウオッチ]]	</BODY>
  <MECAB>スーパーマリオブラザーズ  | Genre = [[ アクションゲーム | 横 スクロール アクション ]]< ref group =" 注釈 "> 説明書 で は 「 ファンタスティック アドベンチャーゲーム 」 と 銘記 し て いる 。 </ ref > 
『 ''' スーパーマリオブラザーズ '''』（'' Super Mario Bros .''） は 、 [[ 任天堂 ]] が 発売 し た [[ ファミリーコンピュータ ]] 用 [[ ゲームソフト ]]。[[ 日本 ]] で の 発売 は [[ 1985年 ]]（ 昭和60年 ）[[ 9月13日 ]]。 略称 は 「 ''' スーパーマリオ '''」「''' スーマリ '''」「''' マリオ '''」 など 。 横 スクロール 型 の アクションゲーム で 、 プレイ 人数 は 1 - 2 名 。 
[[ ゲーム&ウオッチ ]] でも 同名 の ゲーム が 1988年 に 発売 さ れ た 。 日本版 は 非売品 として 作ら れ た < ref ></ ref >）。 
[[ 社会現象 ]] と も 言える 空前 の 大 ブーム を 巻き起こし 、 ファミコンゲーム 、 ひいては 家庭 用 ゲーム の 認知度 を 高める のに 最も 貢献 し た ソフト で ある と 言わ れ て いる 。 シリーズ 化 さ れ 数 多く の 続編 が 出 て おり 、 また シリーズ 以外 に も 多く の 追随 する ゲーム を 生ん だ （[[ マリオシリーズ ]] を 参照 ） 。 また 、 [[ 2007年 ]]（ 平成19年 ） に は 米国 IGN で 「 史上 最も 影響力 が あっ た ゲーム 100 選 」 において 1位 に 選出 さ れ て いる 。 
2015年 に は 発売 30周年 を 記念 し て 、 「 スーパーマリオ 30周年 記念 ライブ 」 が 開催 さ れ た < ref ></ ref >。 
プレイヤー の 目的 は 、 ステージ の 中 で 敵 や 障害 物 を 避け 、 また 穴 に 落ち ない よう に 気 を つけ ながら 、 制限 時間 内 に ゴール の 旗 へ たどりつく こと で ある 。 
2人 で プレイ する 場合 は 、 マリオ が 1 プレイヤーキャラクター 、 ルイージ が 2 プレイヤーキャラクター と なり 、 どちら か 一方 を 操作 する 。 操作 中 の プレイヤー が ミス し た 場合 は 、 操作 者 が 交代 と なる 。 それぞれ の ステージ の 進行 度 は 独立 し て おり 、 2 名 が 協力 し て 操作 する こと は ない 。 
それ まで 1 画面 表示 で 固定 さ れ て いる の が 普通 だっ た テレビゲーム に 「 ''' 横 スクロール アクション '''」 という 概念 と ジャンル を 普及 ・ 定着 さ せ 、 後発 の 数 多く の ゲーム に 影響 を 及ぼし た 。 [[ スムーズスクロール ]] と も 言える 表示 処理 は 、 多く の 類似 し た ゲーム と 比較 し て も 優れ た 箇所 が 多い 。 
ステージ は 、 地上 、 地下 、 海中 、 アスレチック 、 城砦 といった ぐあ いに 多彩 、 8つ の ワールド で 構成 さ れ 、 それぞれ の ワールド に は 4つ の ステージ （ エリア 、 コース 等 と も 呼ば れる ） が ある 。 ステージ は 、 エリア 1 が 地上 、 エリア 2 が 地下 や 水中 、 エリア 3 が 足場 の 少ない アスレチック 、 エリア 4 が 城砦 内部 という 構成 が 基本 。 エリア 2 について は 、 ワールド 3 ・ 5 ・ 6 ・ 8 が エリア 1 より 障害 物 が 多く 難易度 の 高い 地上 ステージ 、 ワールド 1 ・ 4 が 地下 ステージ 、 ワールド 2 ・ 7 が 海中 ステージ と 3種類 の バリエーション が ある 。 また 、 エリア 3 について は ワールド 2 ・ 7 が 吊り橋 ステージ 、 ワールド 8 は 地上 ステージ 、 他 は アスレチック ステージ で ある 。 
地上 ステージ は 最も 基本 と なる ステージ 構成 で あり 、 障害 物 は あまり 多く なく 、 敵 キャラクター を あしらい つつ 先 に 進む 。 地下 ステージ は 地上 に 比べ て 障害 物 が 多く 、 狭い 空間 を くぐり抜け たり 、 また その 中 で 敵 キャラクター と 対峙 する 必要 が ある 。 また 、 見た目 や BGM が 一転 し て おどろおどろしく なる 。 アスレチック ステージ は 他 の ステージ に 比べ て 敵 キャラクター が 少ない かわり に 足場 が 少なく 、 穴 に 落ち ない よう に ジャンプ を コントロール し て 進む 。 吊り橋 ステージ は 空中 を 絶えず 飛び交う プクプク を 避け つつ 進み 、 ダッシュ が 必要 な 場合 も ある 。 水中 ステージ は 特殊 で あり 、 走り & ジャンプ で は なく 泳い で 進む こと に なる ほか 、 敵 を 踏みつけ て 倒す こと が 一切 でき ない 。 そのため 他 の ステージ と 全く 異なっ た 操作 感覚 と なる 。 BGM も 浮遊 感 の ある 雰囲気 に 変化 する 。 クッパ城 ステージ は 各 ワールド の 最後 という こと で 全体 に かなり 難易度 が 高く 設定 さ れ て おり 、 ファイヤーバー など に 阻ま れ た 狭く 穴 の 多い 通路 を くぐり抜ける 高度 な アクション が 要求 さ れる 。 さらに 、 ワールド 4 ・ 7 ・ 8 の 城 に は [[ 無限ループ ]]（ 正解 の ルート を 通ら なけれ ば 、 また 同じ 場所 に 戻っ て しまう ） が 存在 し 、 以降 の 作品 で も これ と 似 た よう な 仕掛け が 登場 する 場合 が ある 。 BGM は 最も 緊張 感 の ある 雰囲気 と なる 。 『 スーパーマリオコレクション 』 、 『 スーパーマリオブラザーズデラックス 』 で は 無限ループ の 城 を 通過 中 に 「 ピンポン 」 か 「 ブー 」 という [[ チャイム ]] が 鳴る よう に なり 、 マリオ が 正しい 道 を 通っ た か どう か 判別 できる よう に なっ た 。 
エリア 1 〜 3 は ゴール 地点 に ある ポール に つかまり 、 旗 を 掲げれ ば クリア 。 この とき 、 ポール に しがみつい た 位置 が 高い ほど 高得点 が 入る 。 エリア 4 は ステージ 奥 で 待ちかまえる クッパ を 倒す と クリア と なり 、 次 の ワールド に 進める 。 この よう に し て ワールド 8 の エリア 4 に 到達 し これ を クリア する と エンディング を 迎える こと が できる 。 
一度 エンディング を 迎え た 後 は タイトル 画面 で ワールド の 選択 が できる よう に なる ほか <!-- FC 版 は 厳密 に 言う と 周回 プレイ で は ない -->、 ゲーム 中 に は クリボー が メット に なり 敵 キャラクター の 移動 速度 が 速く なる 、 踏ん だ ノコノコ や メット の 復活 が 早く なる 、 敵 の 数 が 増える 、 リフト が 短く なる 、 ファイアバー が 追加 さ れる など で 難易度 が 高く なる 。 これ を 通称 「 裏面 」 「 2周目 」 など と 呼ぶ こと が ある 。 SFC 版 で は 、 一度 エンディング を 迎え た 後 の ワールド は 「 ★ 1 - 1 」 等 と 表示 さ れる 。 一度 クリア し た 後 は 1 - 3 と 5 - 3 、 2 - 2 と 7 - 2 、 2 - 3 と 7 - 3 、 2 - 4 と 5 - 4 が それぞれ 全く 同じ シーン と なり 、 1 - 4 と 6 - 4 （ クッパ が ハンマー を 投げる か 否 か ） を 除い て 同じ に なる < ref group =" 注釈 "> これら の 面 は 基本 構造 が 同一 で 、 後半 側 の ステージ で は 敵 の 数 が 増え 、 リフト の 幅 が 狭く なる 点 が 異なる のみ で ある 。 エンディング 後 は 前半 側 も 敵 の 数 や リフト の 幅 が 後半 側 と 同じ に なる 。 </ ref >。 
各面 に は TIME が 設定 さ れ て おり 、 ゲーム が 始まる と この 数値 が カウントダウン し 始める 。 設定 TIME は 400 または 300 で 、 カウントダウン の ペース は [[ 秒 ]] より も かなり 速い （ 1 カウント は およそ 0 . 4秒 ） 。 この 数値 が 0 に なる まで に 、 エリア を クリア し なけれ ば なら ない 。 TIME が 100 未満 に なる と その こと を 示す 警告 音 が 流れ 、 BGM の テンポ が 速く なる （ 『 スーパーマリオコレクション 』 で は TIME が 100 未満 に なっ た 時 の 効果音 に 『 スーパーマリオワールド 』 と 同じ 警告 音 が 使わ れ た ） 。 エリア 1 〜 3 を クリア し た とき は 、 残り の TIME の 数値 が 得点 に 精算 さ れる 。 アーケード 版 と SFC 版 は エリア 4 の 城 を クリア し た とき は 、 『 2 』 と 同様 に 残り の TIME 数値 が 得点 に 精算 さ れる よう に なっ た 。 
ミス を し た 場合 、 ミス し た 地点 から では なく 、 ステージ の 中間 地点 を 過ぎ て い ない 場合 は スタート 地点 から 、 過ぎ て いる 場合 は 中間 地点 から 再 スタート する よう に なっ て いる 。 各 ワールド の クッパ城 ステージ と 8 ワールド の 全 ステージ は ミス し た 地点 に 関係 なく スタート 地点 から の 再 スタート と なっ て い て 、 一度 ミス し た 後 の 難易度 を 高め て いる 要因 と なっ て いる 。 
マリオ が 取る アクション は 通常 は 水平 方向 へ の 移動 と ジャンプ のみ で あり 、 敵 を 倒す 場合 は 踏みつける か 足場 越し に 突き上げる しか ない 。 また 、 B ボタン を 押し ながら 移動 する と 走る こと が できる 。 この 走る 動作 は '''[[ Bダッシュ ]]''' と 呼ば れる 。 ダッシュ 中 は 1 マス の 隙間 なら 落ち ず に 走り抜ける こと が できる 。 また 、 スーパーマリオ や ファイアマリオ と なり 、 ダッシュ し た まま しゃがむ と 、 しゃがん で 1 マス の 隙間 に 滑り こむ こと が できる 。 
A ボタン を 押す と ジャンプ できる 。 ボタン を 押し た 長さ によって 高度 が 変わっ たり 、 ジャンプ 中 に 左右 に 十字キー を 押す こと で 飛ぶ 軌道 や 着地 点 を 操作 できる 、 Bダッシュ によって 加速度 を つけ て 遠く に 跳べる など 、 自由度 の 高い 制御 が 可能 で ある 。 また 、 ジャンプ 中 の 左右 へ の 制御 は マリオ の 後ろ 側 に 利き 易い という 特徴 が ある 。 この ジャンプシステム は 後 の 多く の 作品 に も 模倣 さ れ 、 システム について 「 マリオ ジャンプ 」 なる 呼称 も 生まれ た が 、 この 制御 の 利き 易い ジャンプシステム の 初出 は 本作 では なく 、 『[[ パックランド ]]』 と 言わ れ て いる 。 
マリオ は アイテム を 取る こと により スーパーマリオ 、 ファイアマリオ へ と パワーアップ する こと が できる 。 ''' スーパーマリオ ''' は 身長 が 普通 の マリオ の 2倍 に なり 、 レンガ ブロック を 下 から パンチ し て 破壊 する こと が できる よう に なる 。 スーパーマリオ から の 対比 で 、 普通 の マリオ を チビマリオ と 称する こと も ある 。 また 、 ''' ファイアマリオ ''' は B ボタン で ファイアボール を 投げる こと が でき 、 ファイアボール を 敵 に ぶつける と 、 踏め ない 敵 や 水中 の 敵 でも 倒す こと が できる 。 ただし 、 ファイアボール が 効か ない 敵 も 存在 する 。 
ノコノコ と メット を 踏みつける と 気絶 し 、 気絶 中 の ノコノコ や メット に 触れる と 甲羅 を 前方 に 蹴飛ばす こと が できる 。 その 甲羅 が 他 の 敵 に 当たれ ば 、 その 敵 を 倒す こと も できる 。 甲羅 で 連続 し て 敵 を 倒す か 、 あるいは 連続 で 敵 や 甲羅 を 踏みつける と 得 られる 得点 が 増加 し て いく 。 そして 8000 点 が 出る と その 次 以降 は [[ 1UP ]]、 すなわち マリオ の 残り 人数 が 1 増える こと と なる 。 ただし 甲羅 は 障害 物 に 当たる と 跳ね返っ て 反対 方向 に 進む 。 この システム を 応用 し て 、 階段 状 の 地形 で 甲羅 を 踏み 続け て 1UP を 続ける 技術 が アーケード 版 の 項 で 述べ た 「 無限1UP （[[ 無限増殖 ]]）」 である <!-- 無限増殖 は 簡素 に 書い て おか ない と 、 前述 の 「 永久パターン 対策 」 など の 意味 が 原作 を 知ら ない 人 で は 意味不明 に なる ので 一応 書い て い ます -->。 無限増殖 と まで は いか ない ものの 、 同 システム を 使い 1 - 1 後半 で 80000 点 ほど 加点 する こと が 出来る 。 
敵 キャラクター や 自分 の 蹴っ た 甲羅 など に 横 または 下 から ぶつかる と ダメージ を 受ける 。 水中 面 の 敵 や 「 踏め ない 敵 」 、 ファイアバー 、 敵 が 放つ 武器 は どの 方向 から ぶつかっ て も ダメージ と なる 。 ダメージ を 受け た 場合 、 スーパーマリオ か ファイアマリオ の 場合 は チビマリオ に 戻り 、 チビマリオ の 場合 は 1 ミス と なり 残 機 数 が 1つ 減る 。 また 、 穴 に 落ち た 場合 や TIME が 0 に なっ た 場合 は マリオ の 状態 に 関係 なく 1 ミス と なる 。 
ゲーム スタート 時 の 残 機 数 は 3 から 始まり 、 残 機 数 が 0 に なる と [[ ゲームオーバー ]]。 ゲームオーバー に なる と コレクション 版 で は そのまま ゲームオーバー と なっ た ワールド の ステージ1 から 再開 できる が 、 オリジナル 版 で は ワールド 1 から の 再 スタート と なっ て しまう 。 ただし 、 A ボタン を 押し ながら スタートボタン を 押す こと で 、 ゲームオーバー と なっ た ワールド の 最初 から やり直す こと が できる 。 
空中 に 浮い て い て 、 足場 に 出来る 。 なお 、 ストーリー 上 は キノコ王国 の 住人 が クッパ の 魔法 によって レンガ など に 姿 を 変え られ て しまっ た と さ れ て おり 、 マリオ が アイテム 入り の ブロック を 叩く こと で パワーアップ アイテム を 得る こと は 、 「 レンガ に 変え られ たり 、 消さ れ たり し た キノコ 」 を 見つけ出し て 助ける こと で 彼ら から パワー を 貰う という 設定 に なっ て いる < ref > スーパーマリオブラザーズ 取扱 説明書 </ ref >。 
: 「?」 と 書か れ た 黄色い ブロック 。 叩く と コイン 1枚 、 または パワーアップ アイテム が 出現 する 。 中 の 物 が 無くなる と カラ ブロック に 変化 する 。 
: 大きい 状態 （ スーパーマリオ 、 ファイアマリオ ） で 叩く と 壊れる 。 この ブロック の 上 に 敵 が 乗っ て い て 、 その 時 に 下 から 叩く と 、 マリオ の 状態 に 関係 なく その 敵 に ダメージ を 与える こと が できる 。 コイン が 乗っ て いれ ば 、 下 から 叩い て 取る こと が できる 。 
: また 見た目 は レンガ ブロック で も 、 叩き 始め から 10 カウント 間 、 複数 枚 の コイン を 出現 さ せる 10 カウント コイン ブロック だっ たり 、 パワーアップ アイテム が 出現 する ブロック だっ たり する こと も あり 、 中 の 物 が 無くなる と カラ ブロック に 変化 する 。 
: ゴール前 の 階段 など の ブロック 。 大きい 状態 で 叩い て も 壊れ ない 。 見た目 以外 の 性質 は カラ ブロック と 同じ 。 
: 場所 によって は ジャンプ し て 下 から 当てる こと により 、 何 も 無い 空間 に 突然 これ が 現れる こと が ある 。 出現 する 前 なら 、 横 や 上 から すり抜ける こと が できる 。 コイン 1枚 か 1UPキノコ が 出 て くる 。 コイン 1枚 の ブロック は 必ず 出現 する が 、 1UPキノコ の ブロック は プレイ 内容 に 応じ て 出現 する か し ない か が 変わっ て くる 。 出現 さ せる と カラ ブロック に なる 。 この ブロック を 出現 さ せ ない と クリア でき ない ステージ も ある 。 
: 既に コイン または アイテム が 出 た 後 の 茶色 の ブロック 。 足場 に できる が 大きい 状態 で 叩い て も 壊れ ない 。 
: 地面 や ブロック から 地上 に 突き出 て いる 土管 。 何 も 起こら ず 置い て ある だけ の もの 、 パックンフラワー が 出 て くる もの 、 下 ボタン で 入っ て 地下 （ 海 ） の ボーナスステージ に 行ける もの 、 別 ワールド に ワープ できる もの が ある 。 空中 に 浮い て い て も 入れる 可能性 が ある 。 
: 「 つる 」 と も 呼ば れる 。 特定 の レンガ ブロック を 叩く と 伸び て き て 、 地下 から 地上 まで 、 あるいは 地上 から 雲の上 まで 上る こと が 出来る 。 ボーナスステージ や ワープ ゾーン に 行ける 。 
: 横 に 長く 、 宙 に 浮い て いる 。 一定の場所 を 上下 または 左右 に 往復 し て いる もの 、 上 から 下 に もしくは 下 から 上 に 連なっ て 流れ て いく もの 、 乗っ て いる 間 は 落下 する もの が ある 。 また 、 2つ の リフト が 滑車 で 天秤 の よう に 吊るさ れ て いる 「 天秤 リフト 」 は 、 乗っ た 方 が 重力 で 落ち て いく （ そのまま 乗り 続け て いる と 綱 が 切れ て 両方 落ち 、 スコア が 1000 増える ） もの と が ある 。 
: バネ 付き の 台 。 乗る と 自動 で ジャンプ し 、 タイミング 良く A ボタン を 押す と 通常 より 高く ジャンプ する こと が 出来る 。 高所 の レンガ ブロック 、 ハテナブロック を 叩く の に 有効 。 また 、 壁 を 越え クリア する 為 に 使う 面 も ある 。 
コイン 以外 は 画面 内 に 1つ まで しか 出す こと が でき ず 、 2つ 目 を 出す と 前 に 出し た アイテム は 画面 から 消え て しまう 。 例えば 、 [[ スーパーキノコ ]] が 画面 内 に ある とき に スーパースター を 出す と 、 スーパーキノコ は 消え て しまう 。 
: 100枚 （ アーケード 版 で は 店舗 側 の 設定 により 100 , 150 , 200 , または 300枚 から 選ば れ た 枚数 ） 集める ごと に マリオ の 残 機 数 が 増える 。 空中 に 浮かん で いる もの の 他 、 ハテナブロック や 隠し ブロック を 叩い て 出現 する もの も ある 。 ボーナスステージ で は コイン が 大量 に 置か れ て いる 。 また 、 コイン を 取っ た とき の 「 チャリーン （ 「 コイーン 」 と 表現 さ れる こと も ある ） 」 という 効果音 は 任天堂 の CM で サウンドロゴ として 使わ れ た 他 、 ゲームボーイ の 起動 音 や 一部 の 任天堂 の スーパーファミコン ソフト の 社名 ロゴ 時 SE に も 使わ れ て いる 。 
: マリオ が 小さい 時 に 出 て くる 、 赤色 と 黄色 の 模様 の キノコ 。 所定 の ブロック を 叩く と 出 て き て 地面 を 右側に 移動 し て いく 。 取る と 前述 の スーパーマリオ に なる 。 
: スーパーマリオ の 状態 で スーパーキノコ の 入っ た ブロック を 叩く と 出 て くる 。 取る と 前述 の ファイアマリオ に なる 。 なお 、 出して から ダメージ を 受けて チビマリオ に なっ た 後 に 取っ た 場合 は 、 スーパーマリオ に なる だけ で ある 。 
: 緑色 と 黄色 の 模様 の キノコ 。 ブロック を 叩く と 出 て き て 地面 を 右側に 移動 し て いく 。 取る と 残 機 数 が 1つ 増える 。 また 、 何 も 無い 空中 の 隠し ブロック から 出現 する こと も ある が 、 確実 に 出 て くる 場所 と 、 直前 の ステージ の 行動 や 同じ ステージ で の 失敗 の 有無 など に 因っ て 出現 し ない 場所 と が 混在 する 。 なお 、 アーケード 版 で は 一度 ミス を し た ステージ の 1UPキノコ は スーパーキノコ （ または ファイアフラワー ） に 置き換え られる 。 
: 光る 星 の 形 を し た アイテム 。 ブロック を 叩く と 高く 跳ね ながら 移動 する 。 取る と 一定 時間 無敵 に なり 特別 な BGM が 流れ 、 触れる だけ で 敵 を 倒せる が 、 無敵 状態 で あっ て も 画面 外 に 落ち たり タイムオーバー に なっ た 場合 は ミス と なる 。 
ここ で は 雑誌 など に 取り上げ られ た スーパーマリオブラザーズ に関する 都市伝説 を 記述 する 。 
: 1 - 1 から ワープ せ ず 一 回 も ミス を せ ず （ マリオ に 戻る 事 も NG ） すべて の ファイアフラワー を 取り続ける と ステージ6 - 3 で 出現 する ファイアフラワー を 取っ た 際 に 1UP する という 投稿 が 写真 付き で ファミリーコンピュータMagazine に 掲載 さ れ た 。 しかし 、 検証 し た ところ 実際 に は この よう な 事例 は 発生 し ない 『 ウソ技 』 で ある こと が 明らか に さ れ た < ref >『 超 実録 裏話 ファミマガ 』 pp . 104 - 105 </ ref >。 
: スーパーマリオブラザーズ で は I コントローラー で マリオ を 、 II コントローラー で ルイージ を 操作 する が 、 当時 の 小中学生 の 間 で 「 マリオ と ルイージ の 性能 が 違う 」 という 噂 話 が 飛び出し た 。 その 性能 の 違い は 地域 によって 内容 に 違い が あっ た 。 実際 は ほとんど の プレイ で I コントローラー を 使用 する ため II コントローラー を 使用 し た 際 に 錯覚 を 起こし た もの で 、 [[ ファミリーコンピュータMagazine ]] で 検証 し た が 性能 に 違い は 存在 し なかっ た < ref > ファミリーコンピュータMagazine 1985年 11月 号 に 掲載 </ ref >。 また 、 販売元 の 任天堂 も この 噂 を 否定 し て いる 。 
: 次 作 「[[ スーパーマリオブラザーズ2 ]]」 で は 実際 に マリオ と ルイージ の 性能 に 差 を つけ て いる 。 
この ゲーム における アンダーカバー と は 、 ソフト の バグ ・ イレギュラー な 操作 ・ 改造 により 出現 する 、 通常 出現 し 得 ない ステージ の こと で ある 。 
1985年 、 『 スーパーマリオブラザーズ 』 は ワールド256 （ 詳しく は ウラ ワザ 特集 と 検索 ） まで ある という 噂 が 当時 の 小学生 を 中心 に 飛び交っ た 。 
ゲーム雑誌 『[[ ファミリーコンピュータMagazine ]]』（ 以下 『 ファミマガ 』 ） は 、 一般人 から の 「 [[ 雷 ]] の ショック で ワールド 9 が 出現 し た 」 と 称する 投稿写真 を 掲載 。 他 の 雑誌 も ワールド 9 の 情報 を 相次い で 掲載 し た 。 この ワールド 9 は 、 「 マリオ が 地上 で 泳ぐ 、 ブロック が 珊瑚 に 変化 し て いる 、 土管 の 色 が 違う 」 など 、 他 の ステージ で は ありえ ない こと だらけ で あっ た 。 
その後 も 新た な ワールド が 発見 さ れる など し た 結果 、 最終的 に は 正規 の 8 ワールド を 含む 256種 類 の ワールド が 出現 する 可能性 が ある こと が わかり 、 これら は 「 アンダーカバー 」 「 256 ワールド 」 「 256 面 」 など と 呼ば れ 、 『[[ USO!?ジャパン ]]』 では 「 スーパーマリオ X 」 という 造語 で 紹介 し た 。 また 、 カセット 抜き差し など の イレギュラー な 操作 （『[[ テニス ( 任天堂 )| テニス ]]』 を 利用 し た もの など が 有名 ） によって これら を 出現 さ せる 方法 が 明らか に さ れ 、 これ を 行っ た ユーザー から 「 ファミコン が 壊れ た 」 という 問い合わせ が 雑誌社 に 寄せ られる 事態 と なっ た 。 その よう な 中 、 ファミマガ が プロデューサー で ある 宮本茂 に インタビュー し 、 原因 は 「 [[ ノイズ ]]」 である と 発表 さ れ た 。 同時に 、 正常 な 動作 で は なく ファミコン を 壊す 危険 も ある という 警告 が なさ れ て いる 。 
なお 、 アンダーカバー の 中 に は イレギュラー な 操作 で は なく 通常 の 裏技 で 行ける ステージ が 存在 し 、 代表 的 な もの として 「 '''- 1 '''（ マイナス いち ） 」 と 呼ば れる 「''' 36 '''- 1 」 が ある 。 意味 として は 本来 「''' ワールド 36 '''- エリア 1 」 で ある が 、 ワールド 数 の 「 ''' 36 '''」 が 空白 の ため エリア 数 しか 表示 さ れ ない 「 （ 空白 ）'''- 1 '''」 という 形 に なり 、 そこ から 「 - 1 （ マイナス いち ） 」 、 または 「 マイナス 面 」 と 呼ば れる こと が ある 。 
これ は ワープ ゾーン の バグ を 利用 し て プレイ できる もの で あり < ref group =" 注釈 "> 1 - 2 の ワープ ゾーン にて 左 から 「 4 ・ 3 ・ 2 」 と 土管 の 上 に 表示 さ れ て いる が 、 この 「 4 ・ 3 ・ 2 」 の 後 が 「 24 ・ 5 ・ 24 」 で ある という こと 。 24 は 16 進数 コード で 36 に あたる （ 「 36 ・ 5 ・ 36 」 ）。</ ref >、 アーケード 版 や ディスクシステム 版 で も 可能 で あり 、 それぞれ で 面 の 構造 が 異なる 。 なお ディスクシステム 版 は 「 - 3 （ 36 - 3 ） 」 まで 存在 し 、 進めれ ば 全て クリア 可能 と なっ て いる （ 理由 は 諸説 ある ） 。 
一方 で 『 [[ スーパーマリオコレクション ]]』 版 に も アンダーカバー は 存在 する が 、 通常 の 手段 で は 実行 不可 で ある 。 [[ ファミコンミニ ]] 版 や [[ バーチャルコンソール ]] 版 は ファミコン 版 を そのまま 移植 し て いる ため データ 上 残っ て いる が 、 これ も 通常 の 手段 で は 実行 でき ない （ ただし 「 - 1 ( 36 - 1 )」 は 可能 ） 。 また 、 GBC 版 『 スーパーマリオブラザーズデラックス 』 に も アンダーカバー に 類する もの が 存在 する が 、 内容 は 大きく 異なる 。 
意図 し て 設計 さ れ た もの で ない こと も あり 、 以下 の よう に クリア 不能 な ステージ が 非常 に 多い 。 
* スタート 地点 が 穴 の 上 で あり 、 強制的 に 転落 さ せ られ ミス に なる 。 ( E-1 , S - 2 など ) 
* スタート 時 に 残り タイム が なく 、 開始 とともに 即 タイムアップ と なる 。 ( 50 - E , 57 - A など ) 
* 無限ループ と なっ て おり 、 タイムアップ を 待つ しか ない 。 (- 1 , H - 1 , R - C など ) 
* スタート 時 から カウントダウン さ れ ず 、 全く マリオ を 動かす こと が でき ない 。 ( W-1 など ) 
* マリオ が 自動 で 右 に 動き 、 ブロック など に 引っかかっ て 続行 不能 に なる 。 ( 137 - 1 など ) 
* 画面 が フリーズ または ブラックアウト し て 動か なく なる 。 ( 56 - 1 など ) 
* 突然 リセット さ れ タイトル 画面 に 戻さ れる 。 
また ステージ によって は 、 クリア 可能 で あっ て も 進め 方 により クリア 不可能 な 場合 も ある 。 
ちなみに ワールド は 「 9 」 ・ 「 0 」 を 除い て 数字 で は 表示 さ れ ず 、 アルファベット や 記号 で 表示 さ れる 。 例 として 、 ワールド 9 の 次 で ある ワールド 10 は 「 WORLD A 」 と 表示 さ れる 。 
ステージ の 構造 自体 は 、 ほとんど が 正規 ワールド の ステージ と 同じ < ref group =" 注釈 "> ただし 一部 は 元 ステージ の 水中 版 や 地下 版 など も 存在 する 。 また ボーナスステージ から 始まる もの も 存在 し 、 4 - 2 の ワープ ゾーン と 同じ 構造 の もの を 除き クリア でき ない 。 </ ref > だが 、 元 の ステージ に は 出現 し ない 敵 が 出現 し たり 、 グラフィック が 別 の 面 の 仕様 に なっ て い たり 、 中間 ポイント が 変わっ て いる < ref group =" 注釈 ">「 元 ステージ と 同じ 」 「 元 ステージ に も ある が 移動 し て いる 」 「 元 ステージ に は ない が 存在 する 」 「 元 ステージ に は ある が なくなっ て いる 」 という パターン が 存在 する 。 ステージ によって は 中間 ポイント が 穴 の 上 に 移動 し て いる こと も あり 、 その 場合 は 強制 的 に 転落 さ せ られる 。 </ ref > など の 違い も ある 。 ワープ ゾーン 以外 の 入れる 土管 や 豆 の 木 は 行き先 が 設定 さ れ て い ない ため 、 そこ に 進む と スタート 地点 に 戻さ れる < ref group =" 注釈 "> この ため 、 水中 面 や 地下 面 （ ワープ ゾーン が ある ステージ を 除く ） は クリア でき ない 。 また 、 ボーナスステージ に も 行け ない 。 </ ref >。 また 正規 ワールド と 異なり 、 ワールド 内 の ステージ 数 は 4 面 で ない ワールド が 多い （ 1 〜 19 面 。 同じ コース が 複数 続く ワールド も 存在 する ） 。 なお 城 が 存在 する ワールド も ある が 、 クッパ の 正体 が 謎 の グラフィック で あっ たり 、 ピーチ姫 が 「 私たち の 姫 は 別 の 城 に いる 」 と 、 キノピオ の セリフ を 言う もの も ある 。 この 城 を クリア し て も 次 の ワールド に は 進め ず 、 タイトル 画面 に 戻る が 、 ゲーム クリア 扱い に は なる 。 たま に 毒 ファイアー フラワー が アイテム として 出 て くる 。 また 前述 の 通り 、 ロムカセット 版 ・ アーケード 版 ・ ディスクシステム 版 は それぞれ 面 の 構造 が 異なる 。 
1986年 に 発売 さ れ た 『 スーパーマリオブラザーズ2 』 で は 、 正式 な 仕様 として ワールド 1 から 8 まで ''' ワープ ゾーン を 一切 使用 せ ず に '''（ ただし コンティニュー は 可能 ） クリア する と 「 ワールド 9 」 が 出現 する 。 この ワールド は 、 地上 風 の 水中 面 や 旗 の 直前 に 出現 する クッパ など 、 アンダーカバー を 意識 し た よう な 特殊 な 構成 と なっ て いる （ リメイク 版 も 同様 ） 。 
[[ キノコ王国 ]] が [[ クッパ ( ゲーム キャラクター )| クッパ ]] 率いる [[ カメ ]] 一族 に 侵略 さ れ 、 キノコ [[ 王国 ]] の お姫様 [[ ピーチ ( ゲーム キャラクター )| ピーチ ]] は クッパ に さらわ れ て しまっ た 。 [[ 配管工 ]]（[[ 大工 ]]） の 兄弟 [[ マリオ ( ゲーム キャラクター )| マリオ ]] と [[ ルイージ ( ゲーム キャラクター )| ルイージ ]] は ピーチ を 助け出す ため 、 クッパ が 率いる 敵 たち を 倒し て 陸海空 を 突き進み 、 いざ クッパ が いる 城 へ 向かう 。 
: 主人公 。 得意 の ジャンプ と ダッシュ で ピーチ を さらっ た クッパ を 倒し 、 キノコ王国 を 救う ため に 冒険 に 出る 。 
: マリオ の 双子 の 弟 。 2人 交代 プレイ の 場合 は 、 コントローラ I で マリオ を 、 コントローラ II で ルイージ を 操作 する こと に なる 。 説明書 に は ルイージ に関する 記述 が まったく ない 。 
: キノコ王国 の 姫 。 希望 の 魔法 が 使え 、 クッパ の 魔法 を 解く こと も できる 。 クッパ によって ワールド 8 の 城 に 囚われ て いる 。 
: ピーチ に 仕える キノコ王国 の 住人 。 ワールド 1 から 7 まで の 城 に 囚われ て いる 。 
: キノコ王国 を 乗っ取ろ う と する 「 カメ 一族 」 の 親玉 で 大魔王 。 魔法 によって キノコ王国 の 住人 を ブロック など に 変え て しまっ た 。 
: 全 8 ステージ の 城 に 登場 する が 、 キノピオ が 囚われ て いる ワールド 1 から 7 まで の 城 に 登場 する の は 部下 が 変身 し た 偽者 で あり ファイヤーボール で 倒せ ば その 正体 を 確認 できる 。 偽者 の 正体 は ステージ1 から 順に [[ クリボー ]]、[[ ノコノコ ]]（ 緑 ） 、 [[ メット ]]、[[ トゲゾー ]]、[[ ジュゲム ]]、[[ ゲッソー ]]、[[ ハンマーブロス ]] で ある 。 『 2 』 で も この 順 は 一緒 で ある 。 
: 攻撃手段 は ワールド 1 〜 5 まで は 炎 、 ワールド 6 と 7 は ハンマー投げ 、 ワールド 8 の 本物 の クッパ は ハンマー投げ と 炎 の 両方 を 使う 。 
'' 第 2 作 以降 の シリーズ作品 は [[ マリオシリーズ ]] を 参照 の こと 。 '' 
ディスクシステム 版 の 内容 は 基本 的 に ロムカセット 版 を ベース と し て いる が 、 ゲーム 起動 時 に ロゴ が 表示 さ れる など の 相違 点 も ある 。 
[[ 1986年 ]]（ 昭和61年 ） に リリース さ れ た [[ 任天堂VS.システム ]] 版 の 『 ''' VS . スーパーマリオブラザーズ '''』 は 、 ファミコン 版 と 同じく 1 - 1 から 8 - 4 まで の 32 面 構成 で ある が 、 本作 と 『 [[ スーパーマリオブラザーズ2 ]]』 の ステージ が 組み 合わさっ て おり 、 難易度 が オリジナル より 上がっ て いる 。 また 、 ステージ 内 や ゲーム 内容 において も 以下 の よう な 違い が ある 。 
* 地形 や アイテム ・ 敵 キャラ の 配置 が 、 一部 変更 さ れ て おり 、 特に 、 段差 部分 の [[ ノコノコ ]] など 、 無限1UP の 原因 に なる よう な 配置 が 排除 さ れ て いる 。 
* ループ ゾーン は 、 オリジナル と 正解 ルート が 異なる ステージ も 存在 する 。 
* [[ 永久パターン ]] を 防ぐ ため 、 無限1UP が でき ない （ 1回 だけ なら 1UP できる ため 、 実際 に は 永久パターン が 構築 さ れ た ） 。 また 、 1UPキノコ の 出現 に も 制限 が あり 、 一度 ミス を する と 、 その 面 に 設置 さ れ た 1UPキノコ は 通常 の キノコ （ または ファイヤーフラワー ） に 変更 さ れる 。 
* 店舗 側 の 設定 により 、 1UP に 必要 な コイン の 枚数 を 100枚 、 150枚 、 200枚 、 300枚 の 中 から 設定 できる ため 、 コイン 表示 が 3 桁 に なっ て いる （ 標準 設定 で は 150枚 ） 。 
* ランキング 画面 が 存在 し 、 ランクイン する と 名前 入力 （ アルファベット 3 文字 まで ） が できる 。 その 際 に オリジナル の 曲 も 流れる 。 
* 『 スーパーマリオブラザーズ2 』 の よう に ステージ4 の お 城 ステージ を クリア し た 際 に も タイム ボーナス が 得 られる 。 
* エンディング の 音楽 が 『 スーパーマリオブラザーズ2 』 の よう に ロングバージョン に なっ て いる （ スーパーファミコン の リメイク 版 で は 『 スーパーマリオブラザーズ3 』 と の 共通 バージョン で の ロングバージョン の エンディング に なっ た ） 。 
* エンディング 自体 も 、 『 スーパーマリオブラザーズ2 』 と 同様 の 残り タイム × 50点 と 1 機 × 100000 点 の ボーナス に 変わっ て いる 。 
* ゲームオーバー 時 に 追加 クレジット で コンティニュー 可能 。 
本作 は 任天堂 の アーケード 撤退 後 に リリース さ れ た ため 、 日本 未 発売 と なっ て いる 。 近年 に なっ て 並行輸入 版 が 大量 に 出回っ て おり 、 現在 で は メーカー 直営店 など を 含め た 多く の 店舗 で プレイ する こと が 可能 で ある 。 地域 によって は 、 新作 ビデオゲーム より も 多く の 店 で 稼働 し て いる 。 また 、 店舗 側 でも [[ ファミリーコンピュータ | ファミコン ]] 用 の コントローラー を 改造 し て 接続 する など 、 設置 状況 が 優遇 さ れ て いる こと も 多い 。 
『 ''' スーパーマリオブラザーズスペシャル '''』 の タイトル で [[ 1986年 ]] 末 に [[ ハドソン ]] から 発売 さ れ た 。 [[ NEC ]] の [[ PC-8 800シリーズ ]] 版 と [[ シャープ ]] の [[ X1 ( コンピュータ )| X1 ]] 版 が 存在 する 。 
ステージ デザイン は 独自 の もの と なっ て いる ほか 、 新た な 敵 キャラクター や パワーアップ アイテム の 追加 など が 行わ れ て おり 、 [[ ハドソン ]] の コーポレート キャラクター で ある ハチ 助 も 隠れキャラ として 登場 する 。 ハード 上 の 制約 から 画面 が スクロール せ ず 、 画面 切り替え 方式 （ 画面 内 の 右端 に 移動 する と 次 の 画面 へ 切り替わる ） と なっ て おり 、 キー レスポンス が 鈍く 操作性 も 悪い ため 、 難易度 は 相当 厳しい もの に なっ て いる 。 
: ハドソン の マスコットキャラクター 。 取る と 8 , 000 点 を 獲得 。 
: 取る と 一定 時間 、 水中 に 居る とき の よう に ジャンプ で 空 を 浮遊 できる 。 
: 取る と 、 『 ドンキーコング 』 の よう に 一定 時間 前方 の 敵 を 倒せる 。 
: 取る と 残り 時間 が 100 増加 する 。 
: 取る と 画面 内 の 敵 を 全滅 さ せる 。 
[[ ラジオ番組 ]]『[[ オールナイトニッポン ]]』（[[ ニッポン放送 ]]） が 放送 20周年 を 記念 し て [[ 1986年 ]]（ 昭和61年 ） に 当 ゲーム と 同 番組 が [[ コラボレーション ]] し て 発売 し た 限定 生産 の ソフト 。 基本的 に は 『 スーパーマリオブラザーズ 』 と 変わり ない が 、 一部 グラフィック の 差し替え や 、 続編 『 2 』 から の 要素 の 追加 など 、 いくつか の 点 で 変更 が 加え られ て いる 。 
日本国外 で は [[ ゲーム&ウオッチ ]] 版 も 存在 する < ref group =" 注釈 "> 日本 では [[ ファミリーコンピュータ ディスクシステム | ディスクシステム ]] の 大会 の 景品 として のみ 存在 し て いる 。 </ ref > が 、 内容 が 異なる 。 基本 は 右 に 強制 スクロール する ステージ で 、 マリオ を 操作 し て 足場 を 乗り継ぎ 、 ステージ 右端 の ピーチ の いる 所 まで 到達 する と ステージ クリア と なる 。 敵 も 登場 する が 倒す こと は 出来 ず 、 避け て 進む こと に なる 。 ちなみに 、 一部 の 効果音 は ファミコン 版 の BGM の アレンジ と なっ て いる 。 また 、 画面 が 透明 な クリスタル スクリーン 版 と 、 ニュー ワイド 版 ( および キーチェーン サイズ の Mini Classics 版 ) では キャラクター グラフィック が 異なる 。 
『 [[ スーパーマリオコレクション ]]』 （[[ スーパーファミコン ]]） に リメイク さ れ て 収録 さ れ て いる 。 こちら は 『 [[ スーパーマリオブラザーズ2 ]]』 ・ 『[[ スーパーマリオブラザーズ3 ]]』、『[[ スーパーマリオUSA ]]』 の リメイク も 一緒に 収録 さ れ て いる 。 『 スーパーマリオコレクション 』 は [[ 2010年 ]]（ 平成22年 ）[[ 10月21日 ]] に [[ Wii ]] 版 が 発売 さ れ た 。 
日本 では [[ ニンテンドウパワー ]] による 書き換え 販売 のみ 。 現在 は 終了 し て いる ため 中古 販売 以外 で の 入手 は 不可能 。 
[[ 2005年 ]]（ 平成17年 ） 9月13日 に ''' スーパーマリオブラザーズ 生誕 20周年 ''' として 再 発売 。 
: バーチャルコンソール ソフト として [[ Wiiショッピングチャンネル ]] で 販売 。 [[ 大乱闘スマッシュブラザーズX ]] に は [[ 体験版 ]] が 収録 。 
: ニンテンドー3DS の 早期 購入者 向け に 実施 さ れ た [[ ニンテンドー3DS # アンバサダー ・ プログラム | アンバサダー ・ プログラム ]] の 一環 として [[ 2011年 ]]（ 平成23年 ）[[ 9月1日 ]] に 先行 配信 さ れ た 。 対象者 は 無料 で ダウンロード する こと が 可能 。 
: 3DS 本体 と 『 [[ スーパーマリオ 3Dランド ]]』 の 同梱 セット で ある 「 スーパーマリオ 3Dランド パック 」 （ 2012年 [[ 3月24日 ]]） の 特典 に も なっ て いる （ 本体 付属 の [[ SDメモリーカード ]] に データ が 入っ て いる ） 。 
: バーチャルコンソール ソフト として [[ ニンテンドー e ショップ ]] で 販売 。 
Wii （ スーパーマリオ 25周年 仕様 ） に 内蔵 。 バーチャルコンソール 版 を ベース に 、 ハテナブロック の 「 ?」 が 「 25 」 と なる など 一部 デザイン が 変更 さ れ て いる が 、 ゲーム 内容 は 同じ < ref >[ http:// www . nintendo . co.jp / mario 25 th / wii / スーパーマリオ 25周年 キャンペーン ： Wii （ スーパーマリオ 25周年 仕様 ）]</ ref >。 
ルイージ が 主役 と なり 、 ステージ を 左右 反転 さ せ た バージョン 。 
なお 、 『[[ マリオブラザーズ ]]』 は アクション や 敵 キャラ 等 の 要素 が 似 て おり 基礎 と なっ た ゲーム と いえる が 、 基本 システム や ストーリー において の 関連性 ・ 類似性 は 薄い 。 
当時 任天堂 の 影響力 が 及ば ず 、 ファミコン 以外 の ゲーム機 や パソコン が 普及 し て い た [[ 東アジア ]] や [[ 中央ヨーロッパ ]] など で 、 発売 当時 から 海賊版 および 非公式 な コピー 版 も 多く 出回っ た 。 各国 の 大手 ゲームメーカー が 製造 し た コピー ゲーム の 例 を いくつか 挙げる と 、 
* 東アジア で は [[ 大韓民国 | 韓国 ]] の [[ Zemmix ]] 用 ゲーム ・ 周辺機器 メーカー で ある [[: ko : 재미나 | ZEMINA ]] から 、 1989年 に 『 Super Boy 』 が リリース さ れ た 。 BGM の 音階 が メチャクチャ で あっ たり 、 操作 体系 が 劣悪 な 上 ジャンプ で 倒せ ない はず の 敵 が 簡単 に 倒せ たり と 、 ドット絵 が おおよそ 同じ で ある 以外 は 完全 な 劣化 品 と いえる 。 現在 でも [[ 東南アジア ]] や 東アジア など の 一部 で は 露天 で 普通 に 販売 さ れ て いる こと が ある 。 
* 中央ヨーロッパ で は [[ ドイツ ]] の 大手 ゲームメーカー で ある [[: en : Rainbow Arts | Rainbow Arts ]] から 、 1987年 に [[ コモドール64 ]] 用 ゲーム 『[[ グレートギアナシスターズ ]]』 が リリース さ れ た 。 こちら は イギリス 版 が 発売 さ れ た 時点 で 任天堂 法務部 の 怒り を 買っ て 販売 停止 と なっ た が 、 欧米 で は いまだに カルト 的 ファン が おり 、 2009年 に は 公式 に [[ ニンテンドーDS ]] に 移植 さ れ た 。 
現在 、 ネット上 に は 違法 に アップロード さ れ た スーパーマリオブラザーズ の ゲーム データ が 多数 存在 し 、 改造 できる ソフト まで 出回っ て いる 。 
本作 は エンディング まで 8 ワールド の 構成 だ が 、 開発 段階 で は 全 5 ワールド の 予定 と さ れ て い た 。 だが 、 ワールド 数 を 増やし たい 宮本茂 は 、 A3サイズ の 用紙 を 2つ 折り に し て A4サイズ の 企画書 と 見せかけ 、 5 ワールド まで の 概略 が 書か れ た 片面 を 見せ て 許可 が 下り た 直後 に 、 折ら れ た 裏側 に 書か れ て い た 8 ワールド まで の 構想 を 見せ 、 強引 に 納得 さ せ て 企画 を 通し た という 逸話 が ある 。 なお 、 本作 の ワールド 5 以降 の ステージ で 、 以前 の ワールド に 出 た ステージ の 構造 を 流用 し た コース （ 例 ： W 2 - 2 と W 7 - 2 、 W 2 - 4 と W 5 - 4 、 W 1 - 4 と W 6 - 4 ） が 登場 する の は 、 スタッフ に この 8 ワールド の 構成 案 を 納得 し て もらう ため で あっ た < ref >[ http:// www . nintendo . co.jp / ds / interview / bkij / vol 2 / index 6 . html 社長が訊く 『 ゼルダの伝説 大地の汽笛 』 携帯 機 ゼルダ の 歴史 篇 ［ 番外 篇 2 ］ 『 裏 ゼルダ 』 の 裏話 ]</ ref >。 
本作 は ポール 越え は 基本的 に でき ない こと と なっ て いる が 、 越える こと が でき た 場合 は [[ 裏技 ]] として 認定 さ れ た 。 [[ ファミリーコンピュータMagazine ]] で ポール 越え を 果たし た 読者投稿 による 写真 も 掲載 さ れ た 。 
ゲーム内 における 音楽 ・ 効果音 ・ プログラミング は すべて 当時 新人 だっ た [[ 近藤浩治 ]] が 担当 し て いる < ref >[ http:// www . nintendo . co.jp / n 10 / interview / mario 25 th / vol 5 / index . html 社長が訊く 「 スーパーマリオ 25周年 」]</ ref >。 
最初 に 作ら れ た 曲 は 「 水中 の BGM 」 で 、 音楽 が イメージ し やすく 作り やすかっ た と いう 。 最も 有名 な 「 地上 の BGM 」 は 、 初め に 作っ た バージョン が 背景 の 鮮やか な 色 （ 青 や 緑 ） に 合わせ た 「 のほほんと し た 曲調 」 だっ た ため 、 実際 の プレイ に 合わ ず ボツ と なっ た 。 その後 、 試作 品 の マリオ の 動き に 合わせ て 作り直し た もの が 採用 さ れ た 。 
効果音 において も ファミコン の メモリ容量 が 限ら れ て い た ため 、 「 マリオ が 小さく なる 音 」 と 「 土管 に 入る とき の 音 」 で 同じ もの を 流用 する など し て 、 メモリ を 節約 する ため の 工夫 が なさ れ て いる 。 
*: [[ G . M . O . レコード ]] より 発売 さ れ た アルバム 内 の 一 作品 として 収録 さ れ て いる 。 
*: [[ サイトロン・デジタルコンテンツ ]] より 発売 さ れ た CD 内 の 一 作品 として 収録 さ れ て いる 。 
本作 は 他社 の ゲーム 作品 で の 楽曲 使用 や 音楽 アーティスト による 創作 作品 が 存在 する 。 以下 は 任天堂 から 正式 に ライセンス 提供 を 受け て いる 作品 で ある 。 
* [[ トンガリキッズ ]] - 本作 の 曲 を [[ サンプリング ]] し た 楽曲 『 B-DASH 』 を リリース し 、 ブレイク し た 。 
* [[ 太鼓の達人 ]] - バンダイナムコゲームス （ ナムコ レーベル ） の [[ 音楽ゲーム ]]。 業務用 『 太鼓の達人 8 』 -『 11 』 まで 、 『 12 』 以降 は 曲 構成 を 変え て 収録 さ れ て いる 。 、 [[ ニンテンドーDS ]] 用 ソフト 『 太鼓の達人 DS 』 、 [[ Wii ]] 用 ソフト 『 太鼓の達人Wii 』 に 、 本作 の 曲 が 収録 さ れ た 。 
* [[ ポップンミュージック ]] - [[ コナミデジタルエンタテインメント ]] の 音楽ゲーム 。 業務用 『 ポップンミュージック14 FEVER! 』 『 15 ADVENTURE 』 に 、 本作 の 曲 が 収録 さ れ た 。 
* [[ ミュージックガンガン !]] - [[ タイトー ]] の 音楽ゲーム 。 2011年 春に 稼働 の 『 ミュージックガンガン! 2 』 に 収録 さ れる 。 
日本国内 で 681 万 本 以上 、 全 世界 で は 4 , 024 万 本 以上 を 売り上げ 、 「''' 世界一 売れ た ゲーム '''」 として [[ ギネス・ワールド・レコーズ | ギネス世界記録 ]] に 登録 さ れ て いる < ref group =" 注釈 ">[[ ゲームボーイアドバンス ]] で 発売 さ れ た 「 [[ ファミコンミニ ]]」 版 は 除外 し た 数字 。 参考 まで に ファミコンミニ 版 のみ の 販売 本数 は 、 国内 で は 20周年 記念 の 再 発売 版 を 含め て 約 130万 本 （[[ エンターブレイン ]] 調べ による ）。</ ref >。 日本国内 の ゲームソフト 売上 歴代 1位 < ref group =" 注釈 ">『[[ ポケットモンスター ( ゲーム )| ポケットモンスター シリーズ ]]』 は 、 バージョン を 合計 し た 場合 に これ を 上回る </ ref > の 記録 を 持っ て おり 、 シリーズ 2番 目 の 売り上げ で ある 『 [[ New スーパーマリオブラザーズ ]]』 と も 約 40万 本差 、 世界 売上 で は 約 1400 万 本 の 差 が ある 。 また 、 [[ Wii ]] の [[ バーチャルコンソール ]] でも 、 [[ 2007年 ]]（ 平成19年 ）[[ 6月 ]] 時点 で 最も ダウンロード さ れ た ゲーム と なっ て いる < ref >[ http:// japan . cnet .com / news / tech / story / 0 , 2000056025 , 20350372 , 00 . htm 任天堂Wii -- バーチャルコンソール の ダウンロード が 470万 件 に ] [[ CNET | CNET Japan ]] 2007年 11月5日 閲覧 </ ref >。 
前述 の バーチャルコンソール や ファミコンミニ 版 、 後述 する 各 機種 へ の 移植 版 、 また [[ スーパーファミコン ]] の 『 [[ スーパーマリオコレクション ]]』 など の リメイク 版 も 大きな 売上 を 記録 し て いる もの が 少なく ない 。 
開発者 で ある [[ 宮本 茂 ]] が [[ 日本放送協会 | NHK ]]『[[ 新・電子立国 ]]』 の インタビュー で 語っ た ところ で は 、 宮本 自身 は 本作 の 売り上げ を 150万 本 程度 と 予想 し て おり 、 世界 で 数 千 万 本 も 売れ た の は 「 完全 に [[ 運 ]] だっ た 」 と 回顧 し て いる 。 
当時 任天堂 社長 だっ た [[ 山内溥 ]] は 、 「 これはすごい ね 。 地上 と 、 空 の 上 と 、 水中 さえ 行く こと が できる 。 こりゃ 、 みんな 驚く だろ う ね 」 と 宮本 に 語っ た という < ref >[ http:// biz - journal .jp / 2013 / 09 / post _ 2976 . html 任天堂 、 故 ・ 山内 前 社長 の 歴史 から 透ける 、 任天堂 躍進 の 秘密 と 成長 神話 へ の 陰り ]　 ビジネスジャーナル 2013年 9月25日 </ ref >。 
4 , 024 万 本 という 数字 は 同梱 販売 を 含ん で の もの だ が < ref group =" 注釈 ">『 スーパーマリオブラザーズ 』 は 欧米 で [[ Nintendo Entertainment System | NES ]] と の 同梱 販売 が 一部 存在 し て いる 。 </ ref >、 同梱 販売 を 含ま ない 数字 で も 本作 は 相当 な 本数 を 売り上げ て おり 、 同梱 販売 で の 本数 を 除外 し て の 集計 の 場合 は 現在 も 最大 で ある 。 
同梱 販売 を 含ん で の 集計 の 場合 は 、 本作 と 同じく 任天堂 から 発売 さ れ た 『[[ Wii Sports ]]』 の 世界 売上 合計 6619 万 本 （[[ 2010年 ]]（ 平成22年 ） 7月 決算 時点 ） が 抜い て いる 事 が 発表 さ れ て おり 、 この 記録 更新 に は 実に 23年 かかっ て いる 。 しかし これ は 、 [[ 北米 ]] と [[ ヨーロッパ | 欧州 ]]、[[ オーストラリア | 豪州 ]] 地域 <!-- 「 地域 」 なのは ニュージーランド を 含む ため --> で の 『 Wii Sports 』 は Wii 本体 と 必ず 同梱 さ れ て の 販売 の ため 「 Wii の 売り上げ =『 Wii Sports 』 の 売り上げ 」 で ある という 点 が 影響 し て おり 、 かつ 欧米 で は 『 Wii Sports 』 の ソフト 単体 で の 販売 は ない ので 、 単独 販売 のみ で 集計 し た 本数 は 日本 や [[ 大韓民国 | 韓国 ]] など アジア を 中心 と し た 少数 の 国 のみ の データ と なる ため 単純 な 比較 は 出来 ず 、 注意 が 必要 で ある 。 また 、 任天堂 側 も 『 Wii Sports 』 が 同梱 含め て 販売 本数 が 上回っ た 際 も 特別 な アピール は 行わ なかっ た 。 
なお 、 日本 の ゲーム雑誌 『[[ ファミ通 ]]』 や 欧米 の 大手 ゲーム雑誌 や 第 3 者 機関 が 共同 で 行っ た 、 世界 全体 の ゲーム 売上 集計 で は 同梱 販売 分 を 本数 に 含め て おら ず 、 現在 も 『 スーパーマリオブラザーズ 』 が 一番 と し て いる <!-- 参考 として 、 2007年 の 世界 合計 売上 1位 は 『 [[ コール オブ デューティ 4 モダン・ウォーフェア ]]』 の 全 ハードウェア 版 累計 、 2008年 の 1位 は 『 [[ マリオカートWii ]]』、 2009年 の 1位 は 『 [[ コール オブ デューティ モダン・ウォーフェア2 ]]』 の 全 ハードウェア 累計 と さ れ て おり 、 『 Wii Sports 』 が 含ま れ て い ない こと が 分かる -->。 
また 後述 の 通り 、 セールス に は 含ま れ ない もの の 新興国 を 中心 と し た 同 ソフト の 違法コピー は おびただしく 、 発売 当時 から [[ 2015年 ]]（ 平成27年 ） 現在 に 至る まで 、 実際 に 世界 に 出回っ て いる 本数 は これ 以上 で ある 。 
数々 の ゲーム雑誌 など で も 絶大 な 評価 を 得 て おり 、 『[[ ファミ通 ]]』 1000 号 記念 に 行わ れ た 「 読者 が 選ぶ 未来 に 伝え たい ゲーム 」 なる アンケート で は ダントツ の 1位 を 獲得 し て いる 。 なお 、 『 ファミ通 』 で は 800 号 記念 に 行わ れ た 同様 の 企画 で この ゲーム を 「 50年後 に 伝える ゲーム の タイムカプセル 」 の 1つ に 選定 し て おり 、 編集部 で 保管 さ れ て いる 。 また 、 [[ 2007年 ]][[ 9月22日 ]] に 行わ れ た TOKYO GAME SHOW 2007 で 、 人気番組 『[[ ゲームセンターCX ]]』 と 『 [[ 日経エンタテインメント! ]]』 と 共同 で の イベント として 行わ れ た 「 レトロゲーム ・ アワード 2007 」 < ref >[ http:// plusd . itmedia . co.jp / games / articles / 0709 / 22 / news 028 . html ITmedia + D Games ] - レトロゲーム 大賞 に 『 スーパーマリオブラザーズ 』 レトロゲーム ・ アワード 2007 。</ ref > で 大賞 を 受賞 し た < ref group =" 注釈 "> これ は ゲーム を 表彰 する 舞台 が 存在 し なかっ た 20年前 に 、 もし こう いっ た イベント が あれ ば と 想定 し て 企画 さ れ た もの 。 選出 対象 に 該当 する の は 、 1985年 から 1987年 に 発売 さ れ た ゲーム と なっ て いる 。 </ ref >。 
[[ 徳間書店 ]] から 発売 さ れ た 攻略本 の 人気 も 高く 、 発売 以来 2年連続 で すべて の 書籍 で ベストセラー 1位 を 記録 し た < ref > Nintendo DREAM 2013年 10月 号 p . 21 </ ref >。 
* [[ 宮本 茂 ]] - 本作 の ディレクター 。 
* [[ 手塚 卓志 ]] - 本作 の アシスタントディレクター 。 
* [[ 近藤浩治 ]] - 音楽 を 担当 。 
* [[ New スーパーマリオブラザーズ ]] - 本作 における 多く の システム が 踏襲 さ れ た 作品 。 
* [[ スーパーマリオメーカー ]] - 本作 の コース を 自由 に デザイン し て 遊べる 作品 。 
* [[ メルセデス・ベンツ ・ GLA クラス ]] - 1 - 1 を GLA で 走破 する という 内容 の CM が 製作 さ れ た 。 任天堂 と の コラボレーション の 項 を 参照 。 
** 更に これ に 関連 し て 『[[ マリオカート8 ]]』 において 、 [[ マリオカートシリーズ ]] 史上初 の 実在 モデル として GLA が 登場 する と 報じ られ て いる 。 
* [[ ファミコン 冒険 ゲームブック ]] - 本作 を 原作 と し た ゲームブック が 数 冊 出版 さ れ て いる 。 
* [[ 親子ゲーム ]] - 本作 の 発売 翌年 に 放送 さ れ た ドラマ 。 主役 の 少年 の 名前 が 麻 理男 で あっ たり 、 各回 の サブタイトル に 「 スーパーマリオ 」 という フレーズ が 含ま れる など 、 本作 の 影響 が 見 られる 。 </MECAB>
  <ID>1572</ID><LATESTID>59233555</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.40101028699427843</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160405104147</LINKSUPDATED><LEN>63923</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
