<ITEM>
  <TITEL>全国高校野球選手権大会中継</TITLE>
  <META>{{Otheruses|朝日放送の番組|その他の放送局|全国高校野球選手権大会#テレビ・ラジオ中継}}{{複数の問題|内容過剰=2012年7月|独自研究=2012年7月|雑多な内容の箇条書き=2012年7月|出典の明記=2015年8月}}{{Notice|一社提供番組や冠スポンサー番組でありませんので、スポンサーの記述は絶対しないで下さい。<br/>（[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 放送番組|PJ放送番組]]での合意に基づく）|お願い}}{{独自研究|date=2014年8月|section=1}}{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}{{main|水と緑の物語#8時間番組として}}{{雑多な内容の箇条書き|date=2014年8月|section=1}}{{要出典範囲|基本的にABCとテレビ朝日の新人アナウンサーがリポートを担当する（1994年までと2009年以降は系列局のアナウンサーも含む、詳細は後述）。基本的に5回裏終了時に実施するが、試合前にも行われることもある（ただし、試合前に行われる場合は「'''ねったまアルプスリポート'''」と名称が変わる）。2008年までの一時期は5回裏終了時のみだった。[[1995年]]以後は、歴代のテレビ朝日新人アナウンサーが自社番組ではなく、この「SUNSUNリポート」「燃えろ!ねったまアルプス」でデビューを果たしたということもあった。|date=2014年8月}}{{要出典範囲|なお、[[1980年]]代・1990年代前半はこのアルプススタンドの応援レポートは、「甲子園、みんなが主役」というタイトルでANN系列局をはじめとしたネット局、近畿圏の独立局（リレー中継開始以降）のアナウンサーが担当していた。ただし、関東広域圏の担当は、当時からEXの新人アナウンサーの担当（かつては和歌山以外の近畿広域圏もABCが一手に担当）であり、九州朝日放送（福岡、佐賀）、[[瀬戸内海放送]]（岡山、香川）のように二つの代表校を掛け持ちする例も多かった。[[1985年]]は準決勝放送後、これらのアナウンサーが一堂に会し各々の代表校の戦いぶりを振り返る企画もあった。この名残からか、現在も関東地方の代表校の担当はEX側のアナウンサーに、近畿地方の代表校の担当はABC側のアナウンサーに優先的に割り当てられるが、関東勢同士、近畿勢同士の直接対決となる試合はこの限りではない。|date=2014年8月}}{{要出典範囲|これはEX側で年々新人のデビューが早まって既に担当番組があり中継に参加できない、他の番組と兼任しているので参加できても少なくなるためである。|date=2014年8月}}{{要出典範囲|この年は、ABCだけでなくテレビ朝日側も新人の人数が例年と比べて少なく|date=2014年8月}}{{main|ABCフレッシュアップベースボール#野球中継延長時の対応}}{{main|TBSラジオ エキサイトベースボール#制作に関して|ニッポン放送ショウアップナイター#NRN独占カードに関しての対応}}{{main|GOGO競馬サンデー!#制作局|ラジオ大阪ドラマティックナイター#NRN野球ネットについて}}{{main|文化放送ホームランナイター#関西地区の土・日曜の制作担当局の変遷}}{{see also|ABCラジオ番組一覧#夏季高校野球期間中の編成}}{{main|全国高等学校野球選手権大会#民放での中継}}{{要出典|=2005年度以降|date=2013年8月}}{{reflist|group=注}}{{Reflist}}{{高校野球}}{{DEFAULTSORT:せんこくこうこうやきゆうせんしゆけんたいかいちゆうけい}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n\n\n'''全国高校野球選手権大会中継'''（ぜんこくこうこうやきゅうせんしゅけんたいかいちゅうけい）は、[[朝日放送]]（ABC）の制作で放送される「[[全国高等学校野球選手権大会]]」の中継番組タイトルである。正式には頭に「第○○回」が付く。いわゆる夏の甲子園の中継である。\n\n== 概要 ==\n番組は、[[地上波]]テレビ、[[ラジオ#AM放送（中波放送）|AMラジオ]]、[[日本における衛星放送#BSデジタル|BSデジタル]]の3つの[[メディア (媒体)|メディア]]による同時中継、およびCSデジタルによる録画放送により実施されている。\n\n地上波テレビとAMラジオでの中継は、朝日放送開局当初から放送されており、半世紀にわたり続けられている伝統的な番組である。スタートしたのはラジオが[[1952年]]の第34回大会、テレビが[[1957年]]の第39回大会から。\n\n試合終了後の通路での勝利インタビューは、ABCでは選手に対して行っている。勝利監督へのインタビューは[[日本放送協会|NHK]]が行っているが、準決勝終了後のみ両局とも選手・監督それぞれにインタビューを行う。決勝終了後はプロ野球の試合終了後のヒーローインタビューに似る形で監督と選手数名が、グラウンド上の[[お立ち台]]に上ってインタビューを受け、その音声は場内にも流される。\n\nテレビは開局当時・「[[大阪テレビ放送]]（OTV。[[毎日放送|MBSの前身、新日本放送]]および[[毎日新聞社]]との合弁）」。そのため春のセンバツも当初はOTVから放映され、実質独占中継であった。\n\n== テレビ中継 ==\nABCテレビが[[Japan News Network|JNN]]系であった1974年までは、当時[[キー局]]だった[[TBSテレビ|ラジオ東京テレビ→東京放送（現：TBSテレビ）]]、[[CBCテレビ|中部日本放送（現：CBCテレビ）]]（CBC、放送初年より）、[[山陽放送テレビ|山陽放送]]（RSK、1958年から）を始めとするJNN各局や、JNN未ネット地域では開局まもない民放テレビ地区第1局でもネットされていたが、1975年に現在のキー局である[[テレビ朝日|NETテレビ]]へ移った事により、[[All-nippon News Network|ANN系]]へ移行（[[ネットチェンジ#大阪準キー局「腸捻転」の解消|腸捻転解消]]参照）。それ以降、ANN系の[[平成新局]]が開局された地域は、その局へネットチェンジされて現在に至る。\n\n東京放送、中部日本放送、山陽放送の3局は当初完全中継を実施していた。\n\n東京地区では[[テレビ朝日|NETテレビ]]、[[テレビ東京|東京12チャンネル]]が開局から数年間放送した事があった。これらの局は開会式と決勝戦のみ放送が多い。\n\n2001年以降[[Nippon News Network|NNN]]/[[日本テレビネットワーク協議会|NNS]]系列に関しては、クロス局の[[福井放送]]（NNN/NNS系列・ANN系列<ref group="注" name="FBC">ANNの番組供給部門については参加していない</ref>）、県内に1局しかない徳島県の[[四国放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN">[[All-nippon News Network|ANN系列]]局が存在しない地域に存在するため。</ref>を除き、地区第2局へ移行している（[[山梨放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[テレビ山梨]]（[[Japan News Network|JNN]]系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[北日本放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[富山テレビ放送]]（[[フジニュースネットワーク|FNN]]/[[フジネットワーク|FNS]]系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[高知放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[テレビ高知]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>）。\n\n衛星放送においては、1988年に初めてハイビジョンでの生中継（試験放送）を実施し、[[2000年]]まで続く。[[2001年]]から、前年に開局した[[BSデジタル放送]]の[[ビーエス朝日|BS朝日]]が全試合を試合終了まで生中継している。CS放送では[[スカイ・A]]が「サテライトABC（ch.O<チャネル・オー>）」として開局した[[1990年]]より実施。毎年夕方から全試合録画中継しているが、1995年の第77回から2000年の第82回まで、ハイビジョン試験放送の映像を利用して生中継を実施していたこともある。また2015年は準決勝と決勝の合計3試合を地上波などとは別に[[4K解像度|4K]]試験放送「[[Channel 4K]]」で生中継した（詳細は後述）。\n\n=== 現況 ===\n[[広域放送|近畿広域圏]]のABCでは、OTV当時の1957年がスポンサーのつかない時間に放送できなかったものの、翌年以降は全試合をほぼ完全中継放送している。他のANN系列局では、主に地元代表校の試合を中継する。決勝戦はANN系列24局に加え、[[福井放送]]（NNN/NNS系列・ANN系列<ref group="注" name="FBC"/>）、[[山陰放送]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[宮崎放送]]（JNN系列）<ref  group="注">本来の系列局である[[テレビ宮崎]]は[[フジニュースネットワーク|FNN]]/[[フジネットワーク|FNS]]主体で[[Nippon News Network|NNN]]・[[All-nippon News Network|ANN]]系列とのクロスネット局で、NNN系列は[[日本テレビネットワーク協議会|NNS]]、ANN系列は一般番組供給部門には参加していないため。</ref>、[[テレビ高知]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[テレビ山梨]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[富山テレビ放送]]（FNN/FNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>を加えた地上波全国30局ネットで放送<ref group="注">2013年の決勝戦は、試合開始が正午（午後0時）開始となった関係でANN系列24局とBS朝日の計25局で放送されたが、他系列では編成の関係上ネットされなかった。2014年の決勝戦は、系列外ではテレビ山梨（JNN系列）、山陰放送（JNN系列）、宮崎放送（JNN系列）で放送。</ref>、さらにBS朝日でも全国放送される。但し、決勝戦が平日に当たった場合、他系列の地方局では編成の関係からネットの見送りや放送時間の短縮を行うこともある。2006年は決勝戦が引き分け再試合になり、再試合も全国ネットされた（同様の事例である1969年は一部の局のみが再試合を中継）。なお2015年の決勝戦は、前年までネットワークセールス枠だったのがローカルセールス枠へと変更<ref group="注">これによりワイプCMと「ねったまじゃんけん」はABC以外では見られなくなった。但し、連動データ放送ではイニング終了ごとに「ねったまじゃんけん」でじゃんけん対決があった（リモコンの左右ボタンで「グー」「チョキ」「パー」を選択し決定ボタンを押してイニング終了まで待つ。CM明けと同時に「ねったまじゃんけん」で、勝ったら商品が当たるプレゼントがあった）。</ref>されたことによりテレビ朝日がネットを見送り、同局以外の同系列フルネット全23局で放送した<ref group="注" name="EX見送り">テレビ朝日（関東ローカル）はこの日、通常編成の『[[ワイド!スクランブル]]・第2部』（12:30 - 14:00、この日に限り関東ローカルとなり、通常より15分延長）、『上沼恵美子のおしゃべりクッキング』（朝日放送制作・裏送り出し、14:00 - 14:15、この日の同局以外の同系列フルネット全23局での放送時間より90分繰り下げ・通常より15分繰り下げ）、『[[東京サイト]]』（14:15 - 14:19、通常より15分繰り下げ）、『ゴゴワイド・[[相棒]]（再放送）』（14:19 - 16:50）の4番組を放送した。</ref>（[[北陸朝日放送]]と[[琉球朝日放送]]では「直前情報」を自主編成番組に差し替え、決勝本編のみネットした）。\n\nなお、全国ネットの定時番組枠の確保等の観点から、1-3回戦についてはほぼ完全中継が可能な土曜日<ref group="注">土曜日は「お昼の[[ANNニュース]]」が放送される11:45-12:00を除いて、9:30-17:30までの枠はオールローカルセールス枠である。「お昼のANNニュース」は同時ネットのためこの時間だけ中断する。</ref>を除き11時台後半-14時前後までは一旦中断するが、[[1985年]]以降この時間帯は[[サンテレビジョン]]・[[京都放送]]（KBS京都）・[[びわ湖放送]]・[[奈良テレビ放送]]・[[テレビ和歌山]]にリレー中継をしている。（[[1990年代]]初め頃までは平日午前8:30-9:30にも同様のリレー放送をしたことがあった）。\n\n[[2003年]]以降は、ABCや前述のリレー中継局で1日に複数の試合を中継する場合に、中継の時間帯によって試合と試合の合間に7分間の「インターバルゾーン」を設定。直前に終了した試合のダイジェストや「思い出甲子園」（過去の大会で目覚ましい活躍を見せた野球選手・OB1名へのインタビュー）を放送するほか、ABCの女性アナウンサーが、同局の特設スタジオ（以下「甲子園スタジオ」と略記）<ref group="注">当初は甲子園球場の外に仮設される大会中継本部の一角から放送。[[2009年]]の球場リニューアル完了後は、「ロイヤルスイート」（球場銀傘下の法人向け個室）のうち、朝日放送が年間契約で保有する1室を大会期間中のみスタジオに転用している。</ref>から直後の試合の見どころや出場校を紹介する（BS朝日は当該時間帯に[[News Access|ニュース・天気予報（気象情報）]]を放送）。放送日によっては、開会式・第1試合の放送開始前に「インターバルゾーン」を設定したり、『[[熱闘甲子園]]』のキャスターや高校野球に縁の深いゲストを迎えたりすることもある（開会式・開幕試合間のインターバルゾーンはBS朝日でも同時放送される）。\n\nなお、試合中は地上波についてはイニング間の[[コマーシャルメッセージ|CMタイム]]（1回30秒）も中継映像をそのまま流しながら、番組協賛スポンサーの当番組限定オリジナルCMを放送している。[[ジーエス・ユアサコーポレーション|湯浅電池]]協賛の時代はロールテロップだけであったが、[[住友グループ]]が協賛するようになってからは画面下3分の1ワイプに住友グループ各社の字幕CMとアニメーション（1990年代前半の数年間は実写の着ぐるみ）<ref group="注">アニメーション及び実写の内容は、ちょっとしたギャグもの。アニメ→グループ各社の字幕、アニメ→グループ各社の字幕、という流れで2社が紹介された（実写は3回、3社を紹介）。</ref>、[[1995年]]に住友グループが撤退し複数スポンサー協賛になってからも一部の企業が通常のCMをワイプで挿入する場合もあるが、殆どがオリジナルの画面下のスペースを活用したワイプCMである。CM後はそのCMを提供した協賛スポンサーの字幕を[[#ねったまくん]]のじゃんけんとともに表示する（BS・CSは中継を中断して通常のCMを放送。BSは地上波同様CM後、そのCMを提供した協賛スポンサーを表示する<ref group="注">2013年の放送では、[[ヤマダ電機]]については契約上、提供クレジットを表示しない（2012年までは[[プロクター・アンド・ギャンブル・ジャパン]]が同様の契約枠スポンサーだった）。2014年の放送では通常の企業CMのほかに、過去の名場面を30秒間紹介する「This is 甲子園」を同CM枠内にて随時放送した。</ref>）。\n\n記念大会で[[阪急西宮スタジアム|西宮]]との2球場開催になった1958年・1963年は、甲子園メイン、西宮サブでの二元中継を行った。NHKは甲子園のみ全国中継し、西宮はローカル中継だった。\n\n==== 通常番組への対応 ====\n中継放送によって、期間中の通常番組は休止か放送日時の振替が行われる。\n*「[[おはよう朝日です]]」は開始当初は7:15開始であり、加えて高校野球が1日4試合行われる場合は、7:45から中継を開始する関係で30分しか放送時間がないため、大会期間中は生放送をやめて事前に収録したスポーツ特集やゲストの歌手による歌コーナー（[[おはよう朝日です#高校野球期間中の対応|当該項参照]]）などを行っていた。また9時以後の1日3試合開催である場合や、雨天で全試合中止・あるいは試合開始遅延となった場合には7:45 - 8:30まで「[[子供アニメ大会|夏休みこども映画大会]]」で放送されるアニメの再放送に充てたりした。1996年度以後は6時台に放送時間が繰り上げられたため、高校野球期間中でも生放送が行われるが、2011年以後は試合開始が8時からの4試合日（2011年は2・3試合開催日、2012年は3試合開催日も同文）は5分短縮で行われている。\n*一方午後のワイド番組については、14時台の時代はABCからの裏送りでネット局に生放送か録画放送を行っていたが、16時台以後に移った[[1994年]]以後は16・17時台のパートを休止し、ANN全国ニュースとローカルニュースを放送する18時台のみ通常通り放送しているが、一部の出演者はこの期間夏休みをとる。\n*全国ネット番組のスポンサードセールスの関係で、平日と日曜の昼休みの全国ネット番組は通常通り行う。\n**ただし全国ネットセールスのものでも大会期間中の「[[情報満載ライブショー モーニングバード!]]」<ref group="注">原則として3試合開催であれば試合開始5分前の飛び降りでネットするが、2014年は5日目（8月13日→15日に延期）に「甲子園90周年スペシャル」の生特番（8:00 - 9:15）を実施するため休止となっている。なお9日目は当初日曜日（8月17日）に予定されていたのが8月19日（火曜日）に延期されたものの、「モーニングバード!」は放送せず「[[科捜研の女]] 第10期」の再放送を穴埋めとして充てている。「[[モーニングショー]]」の時代は、1-2回戦はネットワークセールスの関係でその時間帯は放送を中断（[[1985年]]以後リレー中継で県域各局に迂回）していたが、3回戦と準々決勝日は休止であった。</ref>、「[[題名のない音楽会]]」、「[[さんぽサンデー]]」、および準々決勝と準決勝に当たる日の「[[ワイド!スクランブル]]」は休止（代替なし）、日曜日と準々決勝・準決勝に当たる日の一部のネットセールス番組<ref group="注">2015年度は平日の「上沼恵美子のおしゃべりクッキング」、日曜日の「[[仮面ライダーシリーズ|平成仮面ライダーシリーズ]]（EX発）（2015年は[[仮面ライダードライブ]]）」「[[プリキュアシリーズ]]（2015年は[[Go!プリンセスプリキュア]]）」「[[ペットの王国 ワンだランド]]」が該当。準々決勝・準決勝と日曜日が重複した場合はこれに「[[新婚さんいらっしゃい!]]」「[[パネルクイズ アタック25]]」も含む。ただし、2014年は3試合日に当たる9日目が当初日曜日の8月17日に予定されていたため、「[[仮面ライダー鎧武/ガイム|仮面ライダー 鎧武]]」と「[[ハピネスチャージプリキュア!]]」は8月10日放送分を時差放送する予定（「[[砂羽と可奈子があの街の美味しいギャップ大発見!だけど食堂]]」については雨天中止・ないしは開始時間変更で試合が行われない場合は同様に10日分を放送される予定だった。「プリキュア」「だけど食堂」は本来の放送日は他系列向け[[裏送り]]）となっていたが、8月10日の試合が前日9日の段階で取りやめが決まり通常放送になったのと、以後も2日間ずつずらして行われ、この日は4試合予定されていることから、8月17日分は放送中止（この分は8月24日に改めて放送）となった。</ref>は大会終了後（「[[サンデープレゼント]]」については翌日未明<ref group="注">「サンプレ」でゴルフ中継が行われる場合はプロ野球の事象とは異なり当該時刻に試合が行われていれば、翌日未明の時差ネットに切り替えとなる。その中継の協賛スポンサーも翌日未明の放送に移動する</ref>）に時差放送<ref group="注">ABC制作の番組は一度当該時間帯にネット局向けに裏送りを行うため、本来の放送日時にABCとネット各局向けの2系統の番組が配信される（大会終了後も放送話数の調整の都合上、関西地区では本来の時間帯にABCで放送できなかった番組の内容を先に放送し、更に平日のローカル枠にネットワークセールス協賛社ごとそのまま移動させて代替放送をする。なお2014年4月からは「ワイド!スクランブル・第1部」が10:30開始となったが、前半1時間はローカルセールス扱いであり、大会終了後もそれらの振替放送を行う観点から、11:30飛び乗りの日が数日発生する）。決勝戦該当日は全国ネットセールスとなるため、当日が平日の場合「ワイド!スクランブル・第2部」がABCのみネット返上となり、ABC以外の全ネット局では早終了となる。</ref>を行う。ただし、当初準々決勝以後の日程が組まれて休止扱いとなった番組であっても、雨天順延などによる日程変更が生じた場合は、休止を返上して通常編成、およびABC中断時の県域局とのリレーが行われる場合もある。\n**2014年度は「ワイド!スクランブル・第1部」の開始時刻が繰り上げられ、「[[徹子の部屋]]」「[[上沼恵美子のおしゃべりクッキング]]」も放送時間枠が変更となったが、高校野球期間前半の[[8月11日]] - [[8月15日|15日]]については、「徹子の部屋」を12:44まで、さらに「ワイド!スクランブル・第2部」を13:45までそれぞれ拡大放送（第1部はローカルセールス枠部分の前半1時間分を休止して11:30飛び乗り。ただし雨天中止時は通常に同じ）し、「おしゃべりクッキング」も平常とは異なる13:45 - 14:00に繰り下げ、拡大放送するなどの編成を組んでおり、この時期は前年度までと同じパターンで放送される<ref>[http://koshien.asahi.co.jp/change.html 大会休止に伴う休止・以降番組]</ref>。後半の[[8月18日]]から[[8月21日]]（準々決勝開催日前日）までは、通常スケジュールとなるため、午後の部の中継は13:25からとなる。これに付随して、2014年度からの近畿広域圏の独立局でのリレー中継の開始時間も変更される（平日がこれまでより20分早い11:15開始、終了は前半が14:15まで、後半は13:30まで。日曜は11:40 - 14:00のまま）<ref>[http://koshien.asahi.co.jp/schedule.html 大会日程・放送スケジュール]</ref>\n**なお、「ワイド!スクランブル・第1部」は一部時間帯がローカルセールス枠となっているため、ローカルセールス枠は試合開催の有無に関係なく放送休止となる。[[2014年]]度の場合、試合がテレビ朝日における「ワイド!スクランブル・第1部」開始時刻10:30の時点で雨天中止、ないしは開始時間延期となった場合はこれを通常通りフルネットで放送する予定。\n**[[朝日放送制作土曜朝のワイドショー|土曜日朝に行われるABC制作の生ワイドショー]]（2014年現在「[[朝だ!生です旅サラダ]]」）についてもネットセールスとなっているが、高校野球が4試合開催される日（[[2011年]]と[[2012年]]は3試合日<2011年は2試合日も含む>である場合は同文）については雨天中止にならない限り放送休止（代替なし）となり、ネット局向けの裏送り出しとなる。ただし3試合以下（2011・12年以外）である場合は通常通り放送することもある。\n*また深夜の「[[熱闘甲子園]]」の放送がある時は、23:10（土曜・日曜は23:15）以後の番組は原則30分ずつのスライドで放送されるが、雨天で全試合中止となった場合は定時編成となる。\n\n====夏季五輪編成との関係====\n\n\n[[1984年]]（第61回）は[[ロサンゼルスオリンピック (1984年)|ロサンゼルスオリンピック]]が[[8月12日]]まで行われ、一部時差の関係上中継できなかった試合があった（この当時は上記独立県域局とのリレーがなかった。衛星放送もNHKのみで民放はなかったため、実質[[熱闘甲子園]]の映像資料用の実況だけであった）。\n\n[[2008年]]（第90回）は[[8月2日]]に開幕したが、この年は[[8月8日]]から[[北京オリンピック]]が開催された影響で、一部の開催日でABCテレビ向けの中継ができず、上記独立県域局とBS・CS用の事実上[[裏送り]]となった日があった。\n\n[[2012年]]（第94回）は[[8月10日]]に、[[ロンドンオリンピック (2012年)|ロンドンオリンピック]]女子サッカー決勝を、テレビ朝日が全国ネット（録画放送）で8:00から放送。ABCテレビでは放送終了後の9:55から高校野球中継を始めたため、第1試合（8:00開始）の大半を放送できなかった（試合終了後に甲子園スタジオから当該試合全体のダイジェストを放送）。BS朝日では試合開始から生中継を実施した。\n\n==== 地上デジタル放送開始後 ====\n\n2004年以降は、地上デジタル放送でも[[ハイビジョン]]放送となった。当初はABCとテレビ朝日・メ〜テレの3局（ABCは全試合、テレビ朝日・メ〜テレは決勝戦のみ）で実施されたが、2007年に決勝戦は全てのネット局で実施されている。独立局リレー中継は、2006年のサンテレビを皮切りに、2010年までに全ての放送局がハイビジョン化している。\n\nまた、ハイビジョン放送開始と同時に[[データ放送|連動データ放送]]・5.1chサラウンドステレオ放送もスタートしている（連動データ放送は独立局リレー中継では実施されない）。2009年からは[[リアルタイム字幕放送]]を実施している<ref group="注">当初は決勝戦のみ、2011年からは開会式でも、2013年からは独立局リレー中継を含む全試合で実施。いずれもBS朝日では決勝戦のみ実施される。</ref>。\n\n地上波によるアナログ放送は2009年まで画角4:3、2010年は16:9レターボックスで放送。このため2010年以降はカウント等の表示テロップを16:9画面に合わせるように位置が変更された。この年をもって[[岩手県|岩手]]・[[宮城県|宮城]]・[[福島県]]を除いて、アナログ放送での中継は終了<ref group="注">2011年の大会直前である7月24日正午をもって終了。ただし、東日本大震災に伴うアナログ放送延長措置を行った岩手朝日テレビ・東日本放送・福島放送は2012年3月31日正午で終了となるため、2011年の大会が最終となった。</ref>となり、デジタルに統合された。\n\n=== 開会式中継 ===\n\n開会式については、以下のような対応を取る（同時刻に中継に入っているABCを除く）。\n* 平日に行われる場合、原則として30分程度の独立番組（年によっては開幕試合も放送）として放送していた。[[1972年]]（昭和47年）以降は朝ワイドの『[[モーニングジャンボ奥さま8時半です]]』（ここまでJNN系）→『[[モーニングショー]]』→『スーパーモーニング』内で入場行進の模様を中心に放送していたが、2007年以降は行われていない<!--1999年以降かもしれません。スパモニ放送時間拡大のため-->。2001年以降山梨・富山・高知地区は決勝戦中継と異なる放送局にネットされることになるからと思われる。\n** 6年ぶりに平日開幕となった2012年（8月8日、水曜日）は『モーニングバード!』の放送を全ネット局が8時59分で打ち切り、ANNフルネット局と福井放送が31分間の独立番組として開会式の中継を行なった（ABCは放送開始が8:00のため『モーニングバード!』のネット受けは行なわれなかった）。\n** 2014年（8月11日、月曜日…8月9日に開幕する予定だったが台風の影響で2日間延期された）・2015年（8月6日、木曜日）も同様に31分間の独立番組として開会式の中継を行なった。\n* 土曜日の場合、[[1975年]]（昭和50年）以降は『[[おはようワイド・土曜の朝に]]』→『朝だ!生です旅サラダ』内で、入場行進のみをネットしていたが、2004年・2005年・2008年以降は『旅サラダ』の放送時間を短縮し、独立番組として[[九州朝日放送]]を除くANN系列フルネット23局と[[福井放送]]の計24局ネットで開会式が全国放送されている。KBCは[[1997年]]（平成9年）から毎年8月第1土曜日にローカルの長時間特番『[[水と緑の物語|真夏のエコスペシャル・水と緑の物語]]』の放送を行なっており、開会式と日程が重なれば同番組が最優先となるためネットできない（2012年は8月18日に放送）。KBC以外にも岩手朝日テレビは2008年に特番『8!tabe-TV・夏』 放送のため非ネットだった。\n* 日曜日の場合、2006年は『[[題名のない音楽会]]』を休止し、KBCを含むANN系列フルネット24局向けに独立番組として開会式を放送。以前は1時間程度の独立番組（1993年）や開幕試合とのセットで放送したこともある。そのため[[朝日放送制作日曜朝8時30分枠のアニメ]]が1週削られていたことがあった。なお、日曜朝8時30分枠がテレビ朝日制作枠だった時期は後日時差送出の対応をとったこともある。\n\n=== 中継態勢 ===\n2012年の第94回大会中継からは、「甲子園球場の現在の情報」と「試合に臨むチーム・監督・選手の深い情報」を中継画面へ積極的に取り込む演出を採用。[[データスタジアム]]から提供される詳細なデータと最新の技術を駆使しながら、以下の工夫を凝らしている。\n*気象条件・風向・風速の表示\n**往々にして試合の行方を左右する甲子園球場名物の[[浜風]]の動きを見せる目的で、日本のテレビ放送による野球中継では初めて、球場全体の風の動きを観測する機器をセンターカメラに設置。三塁側の内野スタンドから撮影中の球場全景映像に、センターカメラで観測できた数地点の風向・風速データを[[CG]]合成で挿入したうえで、各試合の開始前に「風速スコープ」というタイトルで放送する（2012年のみ）。なお、甲子園球場では、その風速柱などを見ることができないようになっていた。\n**各試合の開始前にグラウンドレベルで観測された気温・湿度を、データとして表示。また、以上のデータに風向・風速データを加えたグラウンド概略図を、ワイプ形式で試合中に随時挿入する。\n* 超ハイスピードカメラによる準々決勝・決勝戦の撮影（高校野球中継では初の導入、2013年からは全試合で使用）\n*「エキストラスーパー」の挿入\n**朝日新聞・高野連からの協力による全代表校の地方大会全スコア調査で得られたデータを、データスタジアムで独自に分析。試合中の対戦シーンに応じて、以下のデータの中継画面の左下に「エキストラスーパー」として挿入する。なお、従来の中継で使われてきたデータ（地方大会や本大会における個人成績・チーム戦績、試合中の投手・打撃成績、ベンチ入り選手の氏名・背番号など）も、引き続き中継の随所で表示する。\n***打撃データ：ランナー状況別打率、送りバント成功時の得点確率、得点期待値、打者の全安打数、打球のゴロ／フライ比率（いずれもチーム単位で表示）\n***投手データ：投手の全投球数、奪三振数、ストライク率、被安打率、被長打率\n***走塁データ：走者の盗塁数、盗塁成功率、カウント別の盗塁成功率\n***守備データ：捕手の盗塁阻止率\n***大会に出場した全選手を対象にしたランキング（打率、長打率、得点圏打率、奪三振数、奪三振率など）\n***試合中のシーン・試合結果に関連した大会記録\n2013年の第95回大会中継では、上記の「エキストラスーパー」を踏襲しつつ、字幕スーパーの背景を白色ベースから黒色ベースに一新。得点・本塁打のシーンで挿入する字幕や、選手紹介の字幕を従来の様式から細く変える一方で、試合開始前には両チームの監督によるその試合に向けたコメントを字幕で表示する。また、中継で表示する投手データに、中継試合における球種の比率（球種ごとに横棒のグラフで表示）や球数（登板開始から終了までの合計）を追加。投手と打者の対戦中には、スコア・ボールカウント・塁上の状況・投手の球数（または球種・球速）を画面の右下に表示させるとともに、「投手：投手名×打者名：打順」か「第○日第○試合」という様式の字幕を画面の左上へ交互に挿入するようになった。さらに、試合の展開を左右しそうな対戦シーンでは、該当する投手と打者の映像を2分割（または4分割）で表示することもある。\n*試合中継用の映像は[[1994年]]までは10時まで時刻出しを左上に出していたため、主に右中間寄りにカメラをセットしていた。このためプロ野球中継とは異なり、スコアは右上、ボールカウンターは左下と通常とは逆のテロップポジショニングで放送がなされていた。[[1995年]]からはプロ野球と同じく左中間寄りにカメラを配置し、スコアカウントもプロ野球と同じ形式となった。なお「熱闘甲子園」では番組開始当初から現在に至るまで右中間寄りのカメラをメインに、随時中継で使われた映像、さらにハイライト用の独自のカメラも使って編集している（「熱闘甲子園」で使われる映像を中継に使う場合＜特にホームランカメラ＞もある）。\n\n=== 燃えろ!ねったまアルプス ===\n\n毎試合5回裏終了時、1塁側と3塁側のアルプススタンドから「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」（2008年までは「SUNSUNリポート」）が行われ、\n\n; 最近のリポーター（☆は当時の新人アナウンサー。所属局は当時）\n* 2005年：[[高野純一]]☆、[[高橋大作]]☆（ABC）、[[中村昭治]]☆、[[久保田直子]]☆、[[矢島悠子]]☆（EX）\n* 2006年：高野純一、高橋大作、[[田中花子]]、[[乾麻梨子]]☆（ABC）、中村昭治、[[加藤泰平]]☆、[[島本真衣]]☆（EX）\n* 2007年：高野純一、[[竹野康治郎]]☆、乾麻梨子、[[堀友理子]]☆（ABC）、[[大西洋平 (アナウンサー)|大西洋平]]☆、[[野上慎平]]☆、[[小川彩佳]]☆（EX）\n* 2008年：竹野康治郎、[[北村真平]]☆、[[桂紗綾]]☆、高橋大作、乾麻梨子（ABC）、[[竹内由恵]]☆、[[本間智恵]]☆、[[八木麻紗子]]☆（EX）\n* 2009年：[[横山太一]]☆、[[八塚彩美]]☆、北村真平、高橋大作、乾麻梨子（ABC）、[[板倉朋希]]☆、[[三上大樹]]☆（EX）\n* 2010年：[[角野友紀]]☆、[[塚本麻里衣]]☆、横山太一、桂紗綾、北村真平、高橋大作（ABC）、[[菅原知弘]]☆、[[寺川俊平]]☆、[[森葉子]]☆（EX）\n* 2011年：角野友紀、塚本麻里衣、横山太一、[[古川昌希]]☆、[[平岩康佑]]☆（ABC）、[[斎藤康貴]]☆、[[青山愛 (アナウンサー)|青山愛]]☆、寺川俊平（EX）\n* 2012年：北村真平、古川昌希、平岩康佑、[[斎藤真美]]☆（ABC）、[[久冨慶子]]☆、[[宇佐美佑果]]☆（EX）\n* 2013年：角野友紀、平岩康佑、斎藤真美、[[北條瑛祐]]☆、[[大野聡美]]☆（ABC）、[[林美沙希]]☆、[[弘中綾香]]☆（EX）\n: ※うち2008年～2010年の高橋と乾は、他のABC勢3名のスケジュールに応じての登場のようで、出番は少なかった。\n* 2014年：北條瑛祐、大野聡美、[[川添佳穂]]☆、[[ヒロド歩美]]☆（ABC）、[[草薙和輝]]☆（EX）\n: ※川添・ヒロドは、同年度の『速報!甲子園への道』でABC側のキャスターを担当。\n* 2015年：[[福井治人]]☆（ABC）、[[山崎弘喜]]☆、[[山木翔遥]]☆、[[池谷麻依]]☆、[[紀真耶]]☆、[[田中萌 (アナウンサー)|田中萌]]☆（EX）\n\n; 系列局のリポーター（☆は当時の新人アナウンサー。所属局は当時）\n* 2009年：[[棚原勝也]]（[[琉球朝日放送|QAB]]）、[[依田英将]]☆（[[北海道テレビ放送|HTB]]）、[[橋口侑佳]]（[[熊本朝日放送|KAB]]）、[[坂本洋子 (アナウンサー)|坂本洋子]]（[[福島放送|KFB]]）、[[鈴木理加]]☆（[[鹿児島放送|KKB]]）\n* 2010年：[[坂本佳子]]（[[青森朝日放送|ABA]]）、[[冨田和]]☆（[[山口朝日放送|yab]]）、[[菊地友弘]]（HTB）、[[山田幸美]]（[[広島ホームテレビ|HOME]]）、[[猪俣理恵]]（KFB）、鈴木理加（KKB）、[[恩田琴江]]（[[北陸朝日放送|HAB]]）\n* 2011年：[[安藤桂子]]（KFB）、[[森直美]]（[[静岡朝日テレビ|SATV]]）、山田幸美（HOME）、[[金沢歩]]☆（[[名古屋テレビ放送|NBN]]）、[[濱田隼平]]☆（yab）、[[上野雅美]]（HAB）\n* 2012年：[[村田智啓]]（SATV）、山田幸美（HOME）、[[坂口愛美]]☆（[[愛媛朝日テレビ|eat]]）、[[嶋田健吾]]、濱田隼平（yab）、[[上坂嵩]]☆（NBN）\n* 2013年：[[田中麻耶]]☆（NBN）、[[室岡里美]]（HTB）、坂口愛美（eat）、山田幸美（HOME）、[[出原大樹]]☆（SATV）、[[佐藤優 (アナウンサー)|佐藤優]]（[[山形テレビ|YTS]]）\n* 2014年：田中麻耶（NBN）、森直美（SATV）、[[楢崎瑞]]（yab）、[[大重麻衣]]☆（HOME）、[[吉田一平 (アナウンサー)|吉田一平]]☆（[[長野朝日放送|abn]]）、[[福田太郎]]☆（HTB）、[[飯田麻菜美]]（KFB）、[[吉井万結]]（eat）、[[加田晶子]]（ABA）\n* 2015年：[[五十幡裕介]]（HTB）、[[濱田隼]]（NBN）、[[吉弘翔]]（HOME）、吉井万結（eat）、[[浅野航平]]（yab）、[[落合由佳]]（ABA）\n\n\n\nまた、最近はEX・ABC新人アナウンサーに加えて、入社2-3年目のABCアナウンサーも担当することがある。\n*[[2004年]]度のテレビ朝日新人アナウンサーだった[[堂真理子]]は『[[ミュージックステーション]]』を担当していたため、その年の大会期間中、常時関西滞在が出来なかった（ある週の金曜は午前中はSUNSUNリポート、夜は『Mステ』の仕事をこなした）。\n*[[2009年]]度は、EX側の新人4名のうち女性2名が入社後すぐ帯番組（[[宇賀なつみ]]『[[報道ステーション]]』<ref group="注">宇賀は、その後、『[[グッド!モーニング (テレビ番組)|グッド!モーニング]]』→『[[モーニングショー]]』を担当。</ref>・[[加藤真輝子]]『[[やじうまプラス]]』）へレギュラー出演となったため、当該アナウンサーは中継に参加できず、EX側からのリポーターに人員不足が生じた。\n*2013年度には、EXの竹内由恵・森葉子と共に『速報!甲子園への道』のキャスターを務めた角野・斎藤が「甲子園スタジオ」担当との兼任扱い、この年からスポーツアナウンサーとしての活動を開始した平岩が選手インタビュー・ラジオ中継実況担当との兼務扱いで出演することもあった。\n*2014年度には、EXへ入社したアナウンサー（男女各1名）のうち、[[山本雪乃]]を同年度の『熱闘甲子園』キャスターに抜擢。山本を同番組の取材・進行に専念させる関係で、EXからは同期の草薙をリポーターとして派遣した。\n*EXが5名のアナウンサー（男性2名・女性3名）を採用した2015年度には、男性アナウンサーの山崎・山木が決勝まで中継に出演（決勝では東海大相模側のリポートを2人で担当）。女性アナウンサーでは、池谷 → 紀→ 田中の順で、交互にリポーターを務めた（決勝では仙台育英側のリポートを田中とABCの福井治人とで担当）。\n<!--一方で、2011年4月に入社したテレビ朝日の新人アナ・青山愛も[[2011年]][[8月15日]]より『報道ステーション』の天気予報（気象情報）に出ている。-->\n\n[[2006年]]度の「SUNSUNリポート」は、基本的に上記7名で担当。、島本については競泳[[パンパシフィック水泳選手権|パンパシフィック選手権]]中継の担当と重なることから、大会前半（2回戦まで）のみを担当し、後半（3回戦 - 準決勝）は、入社2年目の中村が2年連続で担当することになった（加藤は全日程に渡って担当）。しかし中村も、決勝当日及びその翌日の再試合は、東京都[[国分寺市]]の[[早稲田実業学校]]からの中継リポーターを担当したため、両日の「SUNSUNリポート」は、ABC側（駒大苫小牧担当）が高野・乾のコンビだったのに対し、テレビ朝日側（早稲田実業担当）は加藤の単独担当になった。その他、本来実況班である[[田野和彦]]が担当したこともあるほか、当時既に『[[おはよう朝日です]]』でキャスターを務めていた[[喜多ゆかり]]も1度だけ担当した。\n\n=== ふるさと応援実況 ===\n[[1995年]]から、一部のANN系列各局と[[群馬テレビ]]（GTV）、[[岐阜放送]]（GBS）などが地元の代表校の試合（準決勝まで）を対象とした「ふるさと応援実況」を行う。「ふるさと応援実況」のゲスト解説者と実況アナウンサーは、各局から派遣されている。\n\nしかし、BS朝日で全国での視聴が可能になったことと、各局スタッフの諸事情や放送枠の関係もあることから、広島ホームテレビ（HOME）が2007年まで応援実況を実施した後、2008年は再びABCからのネット受けとなり、2009年以降は放送自体を取りやめた。このほか、2008年まで応援実況を行った局も2009年は全局がABCからのネット受けとなり、このうち福島放送（KFB）・鹿児島放送（KKB）が2010年に応援実況を一度再開したものの、2011年以降はABCのネット受けに戻った。長野朝日放送（abn）、瀬戸内海放送（KSB）、長崎文化放送（NCC）、琉球朝日放送（QAB）では2010年以降ABCからのネット受けを継続、このうちNCCは2011年以降、abn、KSBは2012年以降、KFB、KKBは2013年以降、QABは2014年以降の放送を取りやめる。\n\n2012年以降は愛媛朝日テレビ（EAT）のみ実施している。なおANN系列でもクロスネット局の福井放送は以前からABCの実況をそのまま放送しており、テレビ宮崎は中継を行っていない。\n\n中継の映像は関西ローカルとBS朝日のものと異なり、応援実況用のカメラがバックネット裏の放送席付近と一塁側内野席にあり、その映像も織り交ぜて放送される（一部カメラ映像はABC版と共用。「SUNSUNリポート」の部分は差し替え）。\n\n番組開始時点で一つ前の試合が続いている場合は、その試合で展開されている応援実況をネットするか、ABCの実況（アナウンサーによる飛び乗りの挨拶がある）もしくは試合が始まるまでスタジオに待機しているアナウンサーが予選や前回の戦いぶりを振り返る局もある。但し実況をネットした場合、CMゾーンは別カメラ映像に差し替えられ、その間は地方局向けに実況を続行するか、独自にCMを挿入する。\n\n=== テレビ朝日での事例 ===\nテレビ朝日では、1980年頃まで関東地方の代表校の試合を中心に午後のローカル枠で放送した他、[[テレビ神奈川]]（tvk）と提携してABCに準じてリレー中継を実施した事もあった。その後は準決勝も一部中継（関東勢の登場の有無は問わず。14,15時台＝放送時間延長なし、但し1990年代前半までは延長をしていた）していたが、2005年を最後に取り止めている（2004年もアテネオリンピック中継により放送無し）。\n\nまた、1980年代前半頃には[[ANNニュースライナー]]内で1～2分程度の生中継を実施したこともあった。その名残で2008年までは昼のANNニュースは途中経過も詳細に伝えていた。夕方のニュース番組では、大会期間中全国放送枠の18時前後にABCのスタジオから結果を伝えていた<ref group="注">ABCが高校野球中継を当該時間帯に行っていれば実質[[裏送り]]だが、ネットワーク配信はテレ朝側が行う。</ref>が、その時も生中継を行う事があった。また、決勝戦が行われた日は優勝校の宿舎から中継が入り、インタビューを行っていた。\n\n2015年（第97回）はテレビ朝日のみ、例年全国放送されていた決勝戦のネットを見送った<ref group="注" name="EX見送り"/>（先述）。\n\n=== 衛星放送の場合 ===\n1988年に初めてハイビジョンでの生中継（試験放送）を実施<ref group="注">ただしこの当時は一般向け放送はなく、技術実験として関係者向けのみに公開していた。</ref>し、[[1992年]]<ref group="注">ハイビジョン試験放送（アナログBS-9）の正式開局は[[1991年]][[11月25日]]だった。</ref>から[[2000年]]までは[[ハイビジョン試験放送]]で中継をしていた。実況は独自のもので（地上波テレビ・ラジオ放送とは別の人物が担当）、解説者は開会式と準々決勝以降に登場した。試験放送のためCMを放送出来ず、イニングチェンジ中はスコアーボードと「Hi-Vision ABC」のロゴが映し出されていた。ハイビジョン試験放送開始当初は一日の放送が高校野球中継しか編成されず、中継が終わると試験放送自体も放送終了していた。中継が早終了すると環境映像の[[フィラー]]を流していた。\n\n[[BSデジタル放送]]では、[[ビーエス朝日|BS朝日]]が本放送開始（2000年12月1日）の翌年・[[2001年]]から全試合を試合終了まで生中継している（2001年は独自編成で一部カメラを地上波中継と共用。[[2002年]]から地上波と同時放送<ref group="注">但し日や時間帯によっては地上波のみ、あるいはBS朝日のみの放送となる場合がある。また前述の通り、試合と試合のインターバル間は放送内容が異なる。</ref><ref group="注">またBS朝日は[[2013年]]までこの大会期間中は基本的に試合を完全中継することにより、18時以後の定時番組放送については延長した場合、その最終試合終了後に順次順延して放送するため、その時間枠確保の観点から、通常24時間放送（日曜深夜除く）のところを、概ね2:00-4:30を番組休止枠としていた（延長した場合、その分休止時間は短縮）。2014年からは期間中深夜の枠については日曜日深夜以外は[[フィラー]]番組の環境映像を放送する（同様に延長した場合はフィラー番組は短縮される）。</ref>）。CS放送は[[スカイ・エー|スカイ・Aスポーツプラス]]が「サテライトABC（ch.O<チャネル・オー>）」として開局した[[1990年]]より、毎年夕方から（現在は18:00、プロ野球・Jリーグ中継のある日はそれの終了後から）翌日の朝<ref group="注">新聞番組欄・EPGでは予め翌日8:00（一部日程で7時台）までの放送枠を取っているが、実際は当日の最終試合の録画放送終了後に休止し、朝7時台もしくは8:00から再開する。</ref>にかけて、当日に行われた地上波の中継を全試合ノーカットで録画中継している<ref group="注">2014年は、当初準々決勝が日程通り[[8月20日]]に行われた場合は、4試合を一挙に放送するのではなく、当日に最初の2試合、[[8月21日]]に後半の2試合を放送して、これに付随して「熱闘甲子園」のCSでの再放送は準々決勝全試合の放映を終えてからの8月21日深夜の放送を予定していたが、雨天延期が生じたため準々決勝の放送は1日で4試合一括放送となり、それに引き続いて「熱闘甲子園」の再放送を行う。</ref>。これにより、それまでは事実上「[[熱闘甲子園]]」や記録映像のためだけの実況となっていた18時台以降の箇所の実況中継も、BS・CSを通じて視聴できるようになった。\n\nなお、スカイ・Aは1995年の第77回から2000年の第82回まで、ハイビジョン試験放送の映像を利用して生中継で放送されており、生中継後に再放送となる録画中継があるため、1日中高校野球のみという編成になっていた時代もある<ref group="注">プロ野球阪神・近鉄主催試合が放送されるときは、それを挟みながら放送したため、まれにであるが、翌日朝の第1試合（当時4試合日であれば8:30開始）の直前まで前日の録画中継をしたのち、当日の生中継に直結したこともある。</ref>。なお、2001年の第83回以降の衛星での生中継は、先述のBS朝日に引き継がれた。また、[[NHK衛星第2テレビジョン]]でも1997年の第79回以前は並列放送を、それ以降は開会式と決勝、[[東京都]]（東・西）、[[沖縄県]]代表校が出場する時間帯のみ行われていたが<ref group="注">これらは、地上波の[[中継局]]が、[[小笠原諸島]]では[[1996年]]、[[大東諸島]]では[[2011年]]まで中継局が整備されず、BS・CSのみしか事実上受信することができなかったという事情の名残である。特に大東諸島ではBSのほか、[[NHK放送センター|東京本部]]の[[小笠原諸島]]の中継局の電波を受信し、通信衛星を使って中継を行っていた。</ref>、2010年の第92回を最後に、デジタル統一化に伴うチャンネル再編で並列放送が廃止になった。NHKの地上波では平日の8時開始の試合では頭の15分を中継しない（[[連続テレビ小説]]と[[おかあさんといっしょ|Eテレの定時番組]]を優先させるため）ため、BS朝日での放送が唯一の完全中継となる。\n\n[[2013年]]から準々決勝が1日4試合一括開催、その翌日に休養日（3日以上中止・延期が生じた場合は休養なし）が設けられる日程になったが、スカイ・Aでの放送は従来と同じく、準々決勝を当日に第1・2試合、翌日の休養日に第3・4試合とに分けて放送している。なお「熱闘甲子園」は2013・14年度は準決勝当日の朝に再放送していたが、2015年度は休養日の朝に放送されるため、第3・4試合はCS視聴者には[[ネタバレ]]になる。\n\nまたスカイ・Aでは地方大会について、[[2012年]]まで決勝戦全試合（一部裏送り、自主製作あり<ref group="注">[[全国高等学校野球選手権北北海道大会|北北海道]]、[[全国高等学校野球選手権山梨大会|山梨]]、[[全国高等学校野球選手権富山大会|富山]]などが裏送り。[[全国高等学校野球選手権茨城大会|茨城]]と[[全国高等学校野球選手権佐賀大会|佐賀]]についてはスカイ・A自主製作</ref>）をノーカット放送（原則として数日後に録画中継）する企画が大会直前に行われていた<ref group="注">2012年は一部大会は未放送やダイジェスト版で放送したものがあった。</ref>が、地方大会の放送が大幅に縮小される傾向から、全部の地方大会を網羅しきれなくなったため2013年からはノーカット中継は廃止したが、その代わりとして大会直前に全地方大会決勝のダイジェストを紹介する生放送の特番、「[[速報!甲子園への道]]」の一挙放送などで代替している<ref group="注">同種企画は[[1987年]]-[[1990年代]]初めに[[NHK BS1]]（衛星第1放送）でも日中の時間帯に行われていた。</ref>。\n\n衛星放送では長年[[冠スポンサー]]がなかったが、[[2012年]]の第94回から[[2014年]]の第96回まではスポーツ用品メーカーの[[アンダーアーマー]]が他社との複数社提供ながらつくことになった。\n\n2015年は準決勝と決勝の合計3試合を地上波などとは別に[[4K 8Kテレビ放送|4K試験放送]]を実施した<ref>[http://itpro.nikkeibp.co.jp/atcl/news/15/071502381 いよいよ夏の甲子園を4K生中継、ABCが「Channel 4K」通じて提供] 日経ニューメディア 2015年7月15日</ref>。\n\n=== 放送メディア以外での映像配信 ===\n中継の映像は、甲子園球場内の喫煙所等に設けられたモニターでも流されるほか、2000年以前からABCのウェブサイトでもネット配信（ライブストリーミング配信、2013年からピッチャーやバッターの表情を映すマルチアングルカメラが加わる、2012年までは5秒毎にテレビ映像の静止映像を更新する形の配信も含む）が行われている。同サイトではダイジェスト動画やインタビュー動画も見ることが出来る。また、2007年までは[[西日本電信電話|NTT西日本]]の[[フレッツ]]ユーザー向けコンテンツサイト「フレッツ・スクウェア」上でもテレビ映像の動画配信が行われていた。尚、ネット配信版は、権利上の関係からか、2014年までは実況、解説以外の球場音声はテレビ中継のものと比べボリュームが極端に小さくなっており2013年までは校歌斉唱部分も無音になっていた（2012年まで各試合の校歌斉唱部分の前で配信が終了、現在は選手インタビューまで配信）。球場内放送版と2014年までのネット配信版についてはCMがないため、地上波放送中のCMゾーンではワイプCMの背景のみが流され、地上波放送がない間のCMゾーンでは[[フィラー]]的なカメラ映像（球場全景、夕暮れをバックにした照明塔、イニングが終わった後の選手の様子など）が流れている。2015年のネット配信版は外野からのカメラで球場全景を映している。\n\n== ラジオ中継 ==\n[[ABCラジオ]]では1952年に決勝戦を生中継して以来、[[1962年]]からは1回戦から完全生中継している。当初ABCでは定時番組を優先したため、放送しきれない分は[[京都放送]]（当時KHK、現在のKBS京都）や[[ラジオ関西]]をはじめとする地方局へネットされ、実質完全生中継を実現していた。また決勝戦は全国ネットされていた。[[1963年]]は西宮との二元中継（状況にあわせて逐次切り替え。NHKは原則甲子園を全国中継、西宮はローカル中継。一部二元中継した日もあり。）を実施。この場合もABCで放送しきれない分を地方局へ裏送りした。[[1965年]]の[[Japan Radio Network|JRN]]/[[全国ラジオネットワーク|NRN]]発足後は、両ネットワークに配信する形をとっている。この場合も二重制作は行わずABC向けの実況放送がそのまま両ネットワークに配信されている。その為、沖縄県地方では2005年頃までと2010年の決勝でJRN系列の[[琉球放送]]（RBC）とNRN系列の[[ラジオ沖縄]]（ROK）の2つの中波ラジオ局で、同じ内容の実況がサイマル放送で中継されていた（ただしコマーシャルは別内容。2010年の準決勝はRBCのみの放送、現在は沖縄代表が準決勝以降に進出しない限り中継しない）。\n\n関東地区では1963年より[[ニッポン放送]]が、1970年より[[TBSラジオ&コミュニケーションズ|TBSラジオ]]がネット受けを行い、これらの局は一時期両局で午後の番組を全て休止して中継放送を行っていた（この場合もサイマル放送）。1977年以降はTBSラジオのみ放送する事となるが、年々減少し、1999年以降放送は行われていない（春も放送していたが、プロ野球の開幕戦を優先することが多かった）。現在は[[茨城放送]]と[[栃木放送]]が1回戦から地元校の試合を放送している。また、神奈川県の学校が決勝に進出した場合は[[アール・エフ・ラジオ日本|RFラジオ日本]]にネットされる。\n\nしかし、かねてからテレビ同様、NHKで放送されているなどの理由から、地元校が準決勝あるいは決勝まで進まない限り、ネットしない局が増えつつある（準決勝は2012年、決勝戦は2015年以降ネットされていない）。\n\n[[駒澤大学附属苫小牧高等学校|駒大苫小牧]]が2004・2005年に連続優勝したが、地元局の[[HBCラジオ|北海道放送]]（HBC）では、いずれも決勝のみ中継した。また引き分け再試合の末準優勝した2006年は、決勝第1戦を中継したが、翌日の再試合は放送しなかった。\n\n放送はテレビ中継と同様、ゲストに高校野球関連のOB若しくはOGを迎え、実況は朝日放送の[[アナウンサー]]が担当する。また2008年までは、1塁側と3塁側のアルプススタンドからの「'''アルプスリポート'''」があった。関西を拠点に活躍する女性タレントがリポーターとして、試合開始前・5回終了時・試合終了直後のリポートを担当していた。2009年度以降はアルプスリポートは設定されていない。\n* 2006年のアルプスリポーターは、[[篠原小織]]・[[清水理恵子]]・[[寺井真樹子]]・[[永尾光湖]]・[[南波糸江]]・[[真木ひろか]]・[[松浦美代]]・[[宮崎留実]]の8名が担当した。\n* 2007年のアルプスリポーターは、[[熊本麻美]]・清水理恵子・[[田口万莉]]・[[武村陽子]]・[[谷山友望]]・永尾光湖・南波糸江・真木ひろかの8名が担当した。\n* 2008年のアルプスリポーターは、[[岩井万実]]・[[小林亜里紗]]・清水理恵子・田口万莉・永尾光湖・[[野島信乃]]・[[藤井郁子]]・真木ひろかの8名が担当した。\n\n===18:00以降も試合が続く場合の対応===\n全国高校野球選手権大会中継期間中、ABCラジオでは開会式から大会全試合、そして閉会式までと完全中継を行う（試合の幕間に随時[[ABCニュース (朝日放送ラジオ)|スポットニュース]]・[[天気予報]]・[[ABC交通情報|交通情報]]を挿入）。但し、2009年からは試合の途中であっても17:50までで終了する（ただし、地方局が地元代表校の試合をネットする時は、17:50以降も[[裏送り]]で実況を続ける場合がある）。中継終了後の試合の経過・結果は[[ABCフレッシュアップベースボール]]枠内（定時でのナイターが通常ない月曜は[[Monday! SPORTS - JAM]]枠内）で伝える。\n\nなお、大会中継期間中はプロ野球ナイターの制作・中継スタッフまで動員するため、[[京セラドーム大阪]]<ref group="注">年によっては[[松山中央公園野球場|松山坊っちゃんスタジアム]]、[[岡山県倉敷スポーツ公園野球場|倉敷マスカットスタジアム]]、[[神戸総合運動公園野球場|ほっともっとフィールド神戸]]も。</ref>開催の阪神主催試合でのみABCでの番組制作を行い、本来はABCのスタッフが乗り込んで放送する関東・中部・広島地区の対阪神戦中継はこの時期に行われる分は、対戦相手の地元局であるTBSラジオ（火～木、2009年までは土・日も）・ニッポン放送（月・金）・[[文化放送]]（2010年以降の土・日）（以上、対[[読売ジャイアンツ|巨人]]戦・対[[東京ヤクルトスワローズ|ヤクルト]]戦・対[[横浜ベイスターズ|横浜]]戦。対ヤクルト戦は放送権の関係でニッポン放送が全曜日の中継担当だが土・日は文化放送の場合あり）・[[CBCラジオ]]（火～木、2009年までは土・日も）・[[東海ラジオ放送|東海ラジオ]]（月・金・土・日、2009年までは月・金のみ）（以上、対[[中日ドラゴンズ|中日]]戦）・[[中国放送|RCC中国放送]]（水・木曜は裏送り）（対[[広島東洋カープ|広島]]戦、倉敷、松山の広島主催分含め）が制作した番組をそのまま放送し、阪神サイドリポーターのアナウンサーのみ、または阪神リポーターとABC専属解説者1名（現地局解説者と2人解説の場合）の現地派遣になる。\n\n: ※ちなみに1980、1983 - 1988年の大会期間中に福岡・[[平和台野球場]]で阪神主催ゲームが行われたときには（1980年は火・水曜、1983年以降は土・日開催）[[RKBラジオ]]制作で放送された。（[[KBCラジオ]]でも放送。MBSは1980年はKBCからネット受け、1983年からは自社制作、テレビはサンテレビが中継。1980年の水曜開催が広島戦だったため、通常阪神戦ビジターを曜日に関係なくABCからのネット受けにしているRCCがRKB・KBCのどちらから受けたかは不明）\n: ※2007年8月21～23日については、準決勝以降で人員に余裕が出来たためか、自社制作を実施したが、21日の阪神ベンチのリポーターはニッポン放送のアナウンサーが担当した。その結果JRNの速報チャイムが使われつつ、ニッポン放送のアナウンサーが登場するという変則的な中継となった。\n: ※しかし、2009年は阪神戦ビジターの試合でも通常期と同じようにABCアナウンサーの派遣が行われている。ただ、ビジターゲームに関しては、リポーターがいない場合や、2日ないし3日連続で実況する場合がある(リポーターは、現地のアナウンサーの派遣を受けない)。例として、[[8月14日]]-[[8月16日]]の巨人対阪神戦は、解説はABC解説者、実況は岩本計介アナ一人のみの派遣だった。そのため、14日のニッポン放送製作・NRN全国ネットの阪神側リポーターは、ニッポン放送のアナウンサーが担当したが、ABCのリポーターと兼務しなかった。15日・16日はデーゲームだったが、高校野球が中止の場合は、放送予定だった(このときの実況予定も岩本アナ)。\n: ※また、日曜にデーゲーム（特に東京ドームでの巨人戦ならびにナゴヤドームでの中日戦<ref group="注">京セラドームなどでの阪神主管試合は、高校野球と重ならないようにナイターで実施されるほか、この時期のヤクルト・DeNA・広島を相手としたビジターゲームは屋外開催のため、猛暑を避ける意味で週末でもナイターとなるのが原則である。</ref><ref group="注">2014年8月9日・10日の対広島戦(京セラ)は阪神主催のデーゲームを実施。RCCへの裏送りが予定されたが、両日とも台風による荒天の影響で高校野球が中止となったため、相互ネットとなった。</ref>）が実施される場合、MBSラジオでは競馬中継が放送されるためラジオ中継が放送されないというケースもある（ラジオ大阪は阪神戦はもとよりプロ野球中継から撤退している。テレビ放送はMBSやytv、KTVで実施のためまったく放送されないことはない）。\n:2015年8月9日のDeNA対阪神と、その次週の16日のヤクルト対阪神は、17時からの薄暮デーゲームであるため、特例として高校野球を17:00（正式には16:59）で打ち切りとし、17時からデーゲームを放送することになった。ただし17:55までは特番「フレッシュアップベースボールスペシャル」の扱い、17:55以後定時番組での編成となった。\n\n雨天予備の[[オリックスバファローズ|オリックス]]主催試合（ただし1980年代より阪神戦中止の場合は在阪パリーグの試合が関西地区で開催されようともNRN、JRNラインの巨人戦などの全国カードを優先することが大半。2006年からは春先からこの措置をとり、日、月曜はプロ野球中継そのものが無くなる。）で対戦相手の地元局が制作しない場合（主に対[[埼玉西武ライオンズ|西武]]・[[千葉ロッテマリーンズ|ロッテ]]戦）以外は、HBCラジオ（火～木）・[[STVラジオ]]（月・金）（以上、対[[北海道日本ハムファイターズ|日本ハム]]戦、土・日は2009年まではHBCだったが2010年以降の対応未定）、[[東北放送|TBC東北放送]]（対[[東北楽天ゴールデンイーグルス|楽天]]戦）、RKB（火～木、2009年までは土・日も）・KBC（月・金・土・日、2009年までは月・金のみ）（以上、対[[福岡ソフトバンクホークス|ソフトバンク]]戦）が自社制作する場合があり、ABC専属解説者1名のみ派遣となる場合がある。なお、2009年のオリックス対ソフトバンクの試合（[[8月14日]]-[[8月16日]]）は、解説者とオリックス側のベンチレポーターはABCが用意したが、実況は14日のみKBC、ほかはRKBから派遣したアナウンサーが出演した。このうち15日の試合は阪神戦がデーゲームであったためABCラジオでも放送され事実上共同制作であった。\n\n===レギュラー番組の対応===\n中継の時間帯にレギュラーで放送している生ワイド番組については、大会期間中の休止を見越したうえで、（一部のアナウンサーを除く）レギュラー出演者に夏季休暇を与えている。また、最初の試合開始の時間にまたぐ番組（『[[おはようパーソナリティ道上洋三です]]』や土曜早朝の生ワイド番組など）では、放送時間を短縮する。ただし、準々決勝と準決勝の間に「休養日」（1日）を設けるようになった2013年の第95回大会以降は、「休養日」にレギュラー番組を放送する。\n\n===雨天中止・ノーゲームの場合の対応===\n中継予定の試合が雨天などで中止（またはノーゲーム）になった場合には、以下のいずれかのパターンで対応する<ref group="注">第91回大会の1回戦が雨天で中止になった2009年8月9日・10日の特別編成を例に取れば、9日の午前中は雨傘番組が流れ、午後は『[[サンデーミュージックアワー 浦川泰幸の気分はトレンディ!]]』が通常放送された。10日には、午前中の『[[ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です]]』に[[島田大]]が代理パーソナリティとして出演し番組を生放送で進行した。午後の『[[上沼恵美子のこころ晴天]]』の枠では、通常のこころ晴天関係者は出演せず、[[柴田博]]と[[高野純一]]が出演する雨傘番組が録音で流れた。夕方の『[[元気イチバン!!芦沢誠です]]』では通常担当者の[[芦沢誠]]と[[小川恵理子]]が事前に録音したものが流れた。</ref>。\n*（1）：当該時間帯の生ワイド番組を担当するパーソナリティ（またはアシスタント）が、レギュラー編成と同じく生放送でワイド番組を進行。このパターンでは、放送時間を短縮したり、特別企画を放送したりすることが多い。\n*（2）：当該時間帯の生ワイド番組を担当するパーソナリティ（またはアシスタント）の出演で、事前に収録した番組（レギュラー番組の特別版）を放送。ただし実際には、放送されないまま「お蔵入り」になった番組<ref group="注">詳細は[[桑原征平粋も甘いも#備考]]などを参照</ref>が多かったため、2011年以降の対応ではこのパターンを避ける傾向にある。\n*（3）：（1）（2）以外の人物がパーソナリティを務める生放送の特別番組を放送。2012年の第94回大会以降は、大会の中継に出演しないABCのアナウンサーや、関西を中心に活動する女性タレントが1人で進行する生放送番組『サマースペシャル』を雨天中止・ノーゲーム時の予備番組に設定している<ref group="注">『サマースペシャル』は、全試合が中止になる場合に備えて3部構成を想定。第1部は『[[ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です]]』、第2部は「ABCパワフルアフタヌーン」、第3部は『[[武田和歌子のぴたっと。]]』および『[[征平・あさおのどす恋ラジオ]]』の放送枠にそれぞれ対応している（通常は「ABCパワフルアフタヌーン」の直後に放送される[[ニッポン放送]]からのネット受け番組『[[本仮屋ユイカ　笑顔のココロエ]]』を第2部と第3部の間に編成）。2012年8月14日には、予定されていた2回戦4試合が前日からの荒天の影響で中止になったため、上記の3部構成による生放送が実現した。</ref>。2014年の第96回大会では、8月9日に予定していた開会式および第1日の全試合を[[平成26年台風第11号]]接近の影響で2日間順延したため、9日・10日の中継枠を急遽『サマースペシャル』と阪神対広島デーゲーム中継（京セラドーム大阪）に差し替えた。\n*（4）：（1）（2）以外の人物がパーソナリティを務める事前収録の特別番組を放送。\n\n\n== 地方大会 ==\n\n\n== 各年のテレビ中継ソング ==\n=== 各試合のオープニング曲 ===\n* 第44回（1962年）「前向きで行こう」/[[坂本九]]（「[[東京五輪音頭]]」のB面。作詞・作曲[[三木鶏郎]]）\n* 第60回（1978年）「甲子園」/ランナーズ\n1977年放送のABCのドキュメンタリー「[[あゝ甲子園]]」の主題歌「[[君よ八月に熱くなれ]]」が好評だったため、本大会でも第63回（1981年）より[[堤大二郎]]の歌唱バージョンで採用。同時にバージョンを変えて『[[熱闘甲子園]]』『[[速報!甲子園への道]]』と共用。\n* 第76回（1994年）：「Dream Forever」/[[TUBE]]（アルバム「浪漫の夏」に収録） ※前年までの「君よ八月に熱くなれ」と交互に使用\n* 第77回（1995年） - 第79回（1997年）：「交差点」/[[安藤秀樹]]\n* 第80回（1998年） - 第81回（1999年）：「太陽は知っている」/[[渡辺美里]]\n* 第82回（2000年）：「[[パーフェクトワールド (藤木直人の曲)|パーフェクトワールド]]」/[[藤木直人]]\n* 第83回（2001年）：「[[up to you|太陽は僕らを照らしてた]]」/[[19 (音楽グループ)|19]]\n* 第84回（2002年）：「[[願いの詩/太陽|願いの詩]]」/[[コブクロ]]\n第85回以降は「ABC高校野球テーマ」として『熱闘甲子園』『速報!甲子園への道』と共用し、テレビ中継の[[提供クレジット]]でも「[[栄冠は君に輝く]]」に代わって使用（BS朝日のオープニング提供クレジットでは2004年まで「栄冠は君に輝く」が使われていた）。\n* 第85回（2003年）：「[[RIGHT HERE! RIGHT NOW!|SUMMER BOY]]」/[[藤井フミヤ]]\n* 第86回（2004年）：「[[glory colors 〜風のトビラ〜]]」/[[ZONE (バンド)|ZONE]]\n第87回以降はラジオも含めた「ABC高校野球統一テーマ曲」となり、第89回からはラジオ中継の提供クレジットでも「栄冠は君に輝く」に代わって使用。また同呼称時代は[[オフィスオーガスタ]]所属アーティストが多く起用された（第89回除く）。\n* 第87回（2005年）：「[[奇跡/夏陰/サナギ|奇跡]]」/[[スガシカオ]]\n* 第88回（2006年）：「[[ガラナ (曲)|スフィアの羽根]]」/[[スキマスイッチ]]\n* 第89回（2007年）：「[[両方 For You]]」/[[ウルフルズ]]\n* 第90回（2008年）：「[[DANCE BABY DANCE/夏はこれからだ!|夏はこれからだ!]]」/[[福耳 (音楽)|福耳]]\n* 第91回（2009年）：「[[Halation]]」/[[秦基博]]\n第92回以降は、「ABC夏の高校野球応援ソング」となった。曲は今まで通り使われる。\n* 第92回（2010年）：「[[あとひとつ]]」/[[FUNKY MONKEY BABYS]]\n* 第93回（2011年）：「[[ずっとここから]]」/[[JURIAN BEAT CRISIS|川上ジュリア（JURIAN BEAT CRISIS）]]\n* 第94回（2012年）：「[[歌うたいが歌うたいに来て 歌うたえと言うが 歌うたいが歌うたうだけうたい切れば 歌うたうけれども 歌うたいだけ 歌うたい切れないから 歌うたわぬ!?|pride]]」/[[GReeeeN]]\n* 第95回（2013年）：「[[One Song From Two Hearts/ダイヤモンド|ダイヤモンド]]」/[[コブクロ]]\n* 第96回（2014年）：「[[オモイダマ]]」/[[関ジャニ∞]]\n* 第97回（2015年）：「[[On Your Side]]」/[[Superfly]]\n\n以上の楽曲は、ABC制作の[[全国高等学校野球選手権大阪大会|夏の大阪予選]]中継でも使用。第97回の「On Your Side」からは、全国大会中継のエンディングにも流れている。また、ネット局ではそのまま放送する場合と、独自のテーマ曲と併用する場合に大別。第91回の「Halation」は、開会式中継の裏送りエンディングや、[[広島ホームテレビ]]『[[北斗晶の鬼嫁運動記者倶楽部|北斗晶の鬼嫁運動記者倶楽部 勝ちグセ。]]』2009年8月15日放送分のエンディングでも使われた。\n\nスカイ・A Sports+の録画中継ではオープニング曲は放送されず、オリジナルのタイトル画の後（第90回はABC、BS朝日と同じものを使用）、両校選手がホームベース前に整列するシーンからの放送となる（ただし第88回の決勝(本割)は地上波の全国ネット生中継開始が12:55で、曲中に両校選手の整列があったためか、特例で「スフィアの羽根」が放送された。CM入りの際にも流れるが、2008年までの地元校応援実況では無音となっていた。2010年からは応援実況でも流されるようになった）。2014年からはCM入りの際に流れるが、オープニングでは放送しなかった。\n\n=== 各試合のエンディングテーマ曲 ===\n[[1981年]]から[[1986年]]までは「君よ八月に熱くなれ」のトランペット・ソロバージョンを流していたが、[[1987年]]より[[2014年]]まで関西在住の[[シンガーソングライター]]である[[西浦達雄]]の曲がオンエアされており、西浦の歌声を「夏の[[風物詩]]」と評する視聴者も多く、現在まで高い人気を誇っている（1994年には前述の「Dream Forever」も、西浦の曲と使い分けてEDに使用されたが、定着しなかった）。\n\n以下は、エンディングテーマに採用された西浦の楽曲。西浦の歌唱曲では、第90回～第95回の決勝戦中継で「君よ八月に熱くなれ」、第90回の決勝戦中継前座コーナーで「栄冠は君に輝く」も流れた。\n* 第69回（1987年） - 第71回（1989年）：「手の中の青春」\n* 第72回（1990年） - 第76回（1994年）：「瞬間」（とき）\n* 第77回（1995年） - 第79回（1997年）：「風の色」\n* 第80回（1998年） - 第81回（1999年）：「迷わずに」\n* 第82回（2000年）：「オレたちの純情」（同年の『速報!甲子園への道』のテーマとしても使用）\n* 第83回（2001年） - 第85回（2003年）：「そうだろう…」\n* 第86回（2004年） - 第88回（2006年）：「願いの向こうに…」\n* 第89回（2007年） - 第90回（2008年）：「やさしさにかわるまで…」\n* 第91回（2009年） - 第92回（2010年）：「はじまりの瞬間…」\n* 第93回（2011年）：「瞬間」（とき）\n* 第94回（2012年）：「大空のしずく」\n* 第95回（2013年） - 第96回（2014年）：「その瞬間（とき）…思いを胸に」\nちなみに西浦は、第96回大会直前の2014年7月18日に、同大会限りでエンディングテーマ用の楽曲提供を終了することを公表した<ref>[http://www.nishiura.cc/topics09/diary.cgi#diary_43 西浦達雄より、皆様にお知らせです。]西浦達雄OFFICIAL WEB SITE2014年7月18日付「TOPICS」</ref>。この回の決勝戦中継では、「その瞬間（とき）…思いを胸に」をオープニング・エンディングの両方で使用。第97回大会からは、前述のABC夏の高校野球応援ソングをエンディングテーマ曲に充てている。ただし、ABCテレビおよびリレー中継局のみで放送されるインターバルゾーン内の「夏のあとがき」（放送前日の試合に出場した代表校への密着取材特集）では、西浦の「願いの向こうに…」を流している。\n\n夏季休暇（[[お盆|旧盆]]）最終日（8月16日、但しこの日が金曜日の場合は8月18日、土曜日の場合は8月17日、日曜日の場合は8月16日）の最終試合中継のエンディングを見ていわゆる[[サザエさん症候群]]になる視聴者もいると言われている。\n\n== ねったまくん ==\n番組内で使用されるイメージキャラクターで、デザインはABCの初代マスコットキャラクター・キュキュと同じく[[寄藤文平]]。「ねったま」は「熱球」に由来する。2003年から使用されている。[[サウスポー|左投げ]]・[[左打ち]]である。\n名前は社員募集され、ABC[[アナウンサー]]の[[武田和歌子]]と、別の社員が偶然同じ名前「ねったま」を出しそれが採用された。\n\n=== デザイン ===\n硬球の頭に赤いつばの白の野球帽を被り、赤のストッキングとアンダーシャツ、白のユニフォームを着用。口のところが縫い目に相当する。左から投げるボールは赤い炎をあげて燃えるまさしく「熱球」。[[日本高等学校野球連盟|高野連]]のロゴを意識したのか、赤・白のツートンカラーである。2014年（第96回大会）には応援ソングを歌うアーティストの[[関ジャニ∞]]とコラボの限定色、いつもの[[渋谷すばる|ねったまくん]]に加え、[[安田章大|ねったまブルー]]、[[大倉忠義|ねったまグリーン]]、[[錦戸亮|ねったまイエロー]]、[[村上信五|ねったまパープル]]、[[丸山隆平|ねったまオレンジ]]、[[横山裕|ねったまブラック]]が登場。\n\n=== 仕様用途 ===\n* 放送での使用\n: の[[全国高校野球選手権大会中継|大会中継]]では、イニング間のCM枠明けの提供テロップと同時に「ねったまじゃんけん」が挿入される<ref group="注">ただし決勝戦以外については、スポンサーの関係上、ABC及び近畿広域圏の独立局でのみ挿入される。[[ビーエス朝日|BS朝日]]と近畿広域圏外の地方局では、放送回線が異なるため朝日放送と同一実況であっても挿入されない。決勝戦については、2014年度まで近畿広域圏外の地方局でも挿入されていた。</ref>。また、2007年から効果音が入っている。なお、たまにじゃんけんが成立しない場合もある（手品用の帽子からハトを出す、第90回記念大会の時は[[くす玉]]から「祝90回」の垂れ幕が出てくる、ねったまくんの大群が出てくるなど）。\n: 甲子園スタジオから放送のインターバルゾーンでは、不定期で「ねったまくん」の着ぐるみが登場している。\n\n* 放送以外での使用\n: 2005年の[[全国高等学校野球選手権大会|高校野球]]期間中、[[阪神甲子園球場|甲子園球場]]内・甲子園スタジオ横には、[[地上デジタルテレビジョン放送|地上デジタル放送]]を体感できる「ねったまくんブース」が設けられた。\n\n== ナビゲーター・実況・解説 ==\n=== ナビゲーター ===\n<!--*不明（～2007年） 設定そのものがなかったのでは?-->\n: 高校野球をPRする。開会式のテレビ中継、テレビ中継の合間に甲子園球場内の特設スタジオ（後述）から放送する「インターバルゾーン」、ABCが制作に関与する高校野球関連のテレビ・ラジオ番組（『[[速報!甲子園への道]]』『[[熱闘甲子園]]』など）に出演。スポットCM「高校野球はABC」にイメージキャラクターとして登場したり、『熱闘甲子園』のスタジオから前枠番組『[[報道ステーション]]』（テレビ朝日制作）のスポーツコーナーに出演したりすることもある。\n* [[小泉孝太郎]]（2008年 熱闘高校野球ナビゲーター）\n* [[栗山英樹]]（2009 - 2011年 熱闘高校野球ナビゲーター、[[テレビ朝日]]・[[TBSラジオ&コミュニケーションズ|TBSラジオ]] プロ野球解説者兼、現：[[北海道日本ハムファイターズ]]監督）\n* [[JURIAN BEAT CRISIS|川上ジュリア]]（2011年 熱闘高校野球女子マネジャー 当時高校生（シンガーソングライター）であるため、同世代の視点から高校野球を盛り上げる）\n* [[工藤公康]]（2012 - 2014年 熱闘高校野球ナビゲーター、テレビ朝日・[[文化放送]]プロ野球解説者兼、現：[[福岡ソフトバンクホークス]]監督）\n* [[古田敦也]]（2015年 熱闘高校野球ナビゲーター 、元[[東京ヤクルトスワローズ]]捕手・監督）\n\n=== 男性実況・インタビュー担当アナウンサー ===\n2015年の第97回大会時点で担当するアナウンサーを中心に記載。\n\n'''朝日放送（ABC）アナウンサー'''（テレビおよびラジオ実況担当）\n* [[楠淳生]]（1984年 - ）※1994年は[[MLB]]の[[シアトル・マリナーズ]]への在外研修に派遣されていたため担当せず。\n* [[伊藤史隆]]（1987年 - 2011年・2015年）※2012年 - 2014年はABCテレビで夕方のローカル報道・情報番組『[[キャスト (テレビ番組)|キャスト]]』のメインキャスターを務めていたため担当せず。\n* [[中邨雄二]]（1987年 - ）\n* [[小縣裕介]]（1995年 - 2009年・2012年 - ）※2010年・2011年はABCテレビで『[[NEWSゆう+]]』（『キャスト』の前身番組）のメインキャスターを務めていたため担当せず。\n* [[清水次郎]]（1995年 - 2015年）　※実況を担当する中継の冒頭に、「'''甲子園で野球がしたい!'''（決勝では、'''甲子園で優勝がしたい!'''）」という口上を必ず披露することが特徴。教師への転身を視野に、2016年6月中旬に朝日放送を退社する予定。\n<!--* [[岩本計介]]（2000年 - 2011年・2013年 - 2014年）※2012年に[[ロンドンオリンピック (2012年)|ロンドンオリンピック]]取材への派遣、2015年は3月からABCテレビで『[[おはよう朝日です]]』（平日朝のローカル情報番組）のメインキャスターを務める関係で担当せず。-->\n* [[山下剛]]（2003年 - ）※2008年は[[北京オリンピック]]取材に派遣されたため担当せず。\n* [[高野純一]]（2007年 - ）\n* [[平岩康佑]]（2013年 - ）※2013年にラジオで実況デビュー。2014年からテレビの実況も担当。\n* [[北條瑛祐]]（2015年）※2015年からスポーツアナウンサーとしての活動を開始。同年には、甲子園スタジオのキャスターを兼務しながら、ラジオ中継で実況デビューを果たした。\n'''テレビ朝日（EX）アナウンサー'''（2005年から、テレビのみ実況担当）\n* [[清水俊輔]]（2007年 - ）\n* [[三上大樹]]（2015年）※『熱闘甲子園』では、実況担当前の2014年にキャスター兼ナレーター、担当開始後の2015年にナレーターを務めた。\n'''九州朝日放送（KBC）アナウンサー'''（2012年から、テレビおよびラジオ実況担当）\n*[[沖繁義]] （2012年・2013年・2015年）※2014年は[[近藤鉄太郎]]を派遣していた。\n\n=== 女性実況アナウンサー ===\n1995年度の第77回大会で、[[関根友実]]（当時朝日放送アナウンサー。現在はフリー）が大会史上初めて女性のテレビ実況中継アナウンスを担当した。その後1998年に[[赤江珠緒]]（当時朝日放送アナウンサー。現在はフリー）がラジオ実況を担当した。<br>かつて、「関根、赤江に続く」として3人目の女性実況中継アナウンスの有力候補とされていたのが[[武田和歌子]]（2003・2004両年に「高校野球LoveLove委員長」等を務めている）だったが、関根・赤江両人のアナウンスが話題性十分も実況そのものの評価が分かれたこともあって、今のところ3人目の女性実況中継が行われる気配はない。武田は現時点では試合の実況はしていないものの<ref group="注">先輩アナウンサーでもある小縣と結婚後の2010年4月から、平日午後に『武田和歌子のぴたっと。』でメインパーソナリティを担当。アナウンサーとして活動しながら（2012年時点で）2児を育てていることもあって、（プロ野球を含む）野球中継の現場へ復帰する目処は立っていない。</ref>、2005年の開会式を実況した。\n\n参考までに、NHKでは[[有働由美子]]、[[藤井彩子]]の2人が実況中継アナウンスを担当したことがある（ラジオのみ）。余談だが、藤井、[[小野文恵]]など数人の女性アナウンサーは、地方局時代に地区予選の実況を経験している。ABCの系列局では、全国大会中継でふるさと応援実況を実施しているHTBや、[[山口朝日放送]]<ref group="注">例：冨田和（現在はフリーの[[市川いずみ]]）。</ref>などで女性アナウンサーによる地区予選中継の実況が実現している。\n\n=== 解説者 ===\nテレビ・ラジオ中継とも、地方大会で敗退した有力校の監督経験者や、高校野球関連のOB・OGなどを解説者として迎える。解説者については[[高校野球解説者一覧]]を参照。NHKの中継では登場しない年がある（2013年はABCと重複しない範囲で数名出演）現役の監督も、例年数名起用している。原則として1試合につき1名を登場させているが、決勝戦のみ2名が出演。また、実況アナウンサーと同じく、1名の解説者が同じ日にテレビ・ラジオ中継の解説を掛け持ちすることもある。\n\n放送上は、上記の解説者を「ゲスト」と総称。実況アナウンサーが解説者を紹介する場合には、「お話は～」「○○さんのお話で～」「お客様は～」という表現を多用する。ちなみに、ABCのスポーツアナウンサーは、プロ野球などのスポーツ中継でも上記の表現を使うことがある。\n\n=== 甲子園スタジオキャスター ===\nいずれも出演時点でABCのアナウンサー（◎は2015年の第97回大会時点での現役アナウンサー）。『[[速報!甲子園への道]]』や当中継の「'''SUNSUNリポート'''」→「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」でリポートを経験したアナウンサーが、代々担当している。\n*[[武田和歌子]]◎（2003 - 2005年）\n*[[羽谷直子]]（2006・2007年）\n*[[堀友理子]]（2008 - 2010年）\n*[[桂紗綾]]◎（2008・2009年）\n*[[乾麻梨子]]◎（2010年）\n*[[塚本麻里衣]]◎（2010・2011年）\n*[[八塚彩美]]◎（2010年 - 2012年）\n*[[角野友紀]]（2010年 - 2014年）\n*[[斎藤真美]]◎（2013年・2014年）\n*[[ヒロド歩美]]◎（2015年）※入社1年目の2014年から、『速報!甲子園への道』全国ネットパートのキャスターを担当中。\n*北條瑛祐◎（2015年）※実況・インタビュー担当と兼務\n放送日や放送時間によっては、「熱血!高校野球ナビゲーター」、直前のテレビ中継で「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」のリポートを担当したアナウンサー、ABCの野球解説者などを迎えて進行することがある。\n\n=== 放送席 ===\nプロ野球（[[阪神タイガース]]主催試合）と同様にバックネット裏に中継席が設けられているが、プロ野球と若干違う点がある。\n* プロ野球では特にセットを設えていないが（周囲の観客が映りこまないように「[[スーパーベースボール (テレビ朝日系列)|スーパーベースボール]]」のタイトルロゴが書かれた[[ブラインド]]が設置されている<ref group="注">以前は「ABC SPORTS」と書かれたものやABCのキャラクター「キュキュ」のイラストが描かれたブラインドが置かれた</ref>）、高校野球の場合は大会公式ポスターが放送席の後方や側面に数枚貼り付けられている。現在はその年度の大会スローガンが大きく書かれたパネルも設置してある。\n* 高校野球中継では長らくスタンドマイクロフォン（テーブルマイクロフォン）を使用してきたが、2010年からはプロ野球中継と同じ[[ヘッドセット (音響機器)|インカム]]（ヘッドセットマイク）を使用している。\n\n== その他 ==\n* テレビ中継において、ABCテレビとBS朝日では試合終了が中継予定終了時刻より早く終了した場合、一部[[全国独立放送協議会|独立放送局]]では中継終了から定時番組までのつなぎに、[[フィラー]]番組として[[短編映画]]「全国高校野球選手権大会の記録」を放送している。なお、このフィラー番組は（1本15分）基本的に各開催日ごとのダイジェスト映像を収録しており、前年度の大会記録を放送しているが、大会後半（準々決勝以後）に関しては、当該年度前半戦の記録を放送する場合もある。また、BS朝日の場合はフィラー番組のほか、テレビ朝日のスタジオからニュース・天気予報（気象情報）を放送することもある。\n* ABCおよびリレー中継局では、前述のインターバルゾーンから試合の中継へ移るタイミングで、過去の大会での著名選手・名シーンを収めた記録映像の1つを15秒に編集した「'''甲子園とともに・・・～夏の記憶～'''」を挿入している。\n* [[1968年]]の第50回記念大会開催に際し、「ABCスポーツショー」という番組で記録映画の大会史が2本（戦前編・戦後編）放送され、その後増補版として第50回-第54回の模様を収録した「熱球・この半世紀」（[[1972年]]）という作品が追加された。また[[1978年]]には更に第60回大会を記念した「60回目の夏 逆転の甲子園」と銘打った作品も製作・放送された。以上は[[2011年]][[スカイ・A]]でシリーズ「特集・夏の甲子園～熱闘の系譜～」と題して再放送されている。\n* ABC動画倶楽部（有料会員制）では、[http://asahi.co.jp/douga/koukouyakyu.html 夏の甲子園・あの名勝負を再び]と題して、[[インターネット]]から過去の大会からの名勝負をセレクトした動画配信を行っている。\n** これらはABC動画倶楽部開設前にも2008年の第90回記念大会期間中に有料配信されていた。\n* 2009年9月11日に実施された朝日放送[[番組審議会]]において、実況中継でNHKとの同時放送になっている点に関して疑問視する意見が出ている<ref name="shingikai-0909">[http://www.asahi.co.jp/info/rule/shingikai/20090911.html 第558回番組審議会(ABC朝日放送)](2009.09.11)</ref>。\n* BS朝日では2012年から2014年まで[[アンダーアーマー]]が冠スポンサーとして協賛し、「アンダーアーマースポーツスペシャル」として放送された<ref>[http://www.bs-asahi.co.jp/koshien/ BS朝日 - 第94回全国高校野球選手権大会]</ref>（かつての地上波のメインスポンサーだった[[ジーエス・ユアサコーポレーション|湯浅電池]]グループ（1961年、1962年）、[[住友グループ]]（1963年 - 1994年）とは違い、[[1社提供]]ではない）。\n===「高校野球100年」に関する特別企画・番組（2015年）===\n* 前身の[[全国中等学校野球選手権大会]]第1回大会の開催から100年目に当たる2015年の中継では、「'''高校野球100年'''」と銘打って、以下のような趣向を凝らしたり前座番組を放送したりしていた。\n**（ABCからのリレー分を含む）中継のオープニングでは、阪神甲子園球場のマウンド上から見たバックネット裏（銀傘下）のスタンドのCG映像を背景に、「高校野球100年」→　「第97回全国高等学校選手権野球大会中継」の順でタイトルロゴを表示した。その後には、提供クレジット→ 中継スポンサーの30秒CM2本をはさんで、「On Your Side」（2015年ABC高校野球応援ソング）を流しながら本編のオープニングムービーを放送。このムービーには、同曲の歌詞を字幕で表示するとともに、以下の映像や写真を編集で組み合わせていた。\n***甲子園球場のマウンド・スコアボード・正面入口（内野6号門付近）の外観およびダイヤモンドの空撮映像\n***過去の大会とプロ野球で活躍した著名選手（[[王貞治]]・[[江川卓 (野球)|江川卓]]・[[荒木大輔]]・[[桑田真澄]]・[[清原和博]]・[[松井秀喜]]・[[松坂大輔]]・[[田中将大]]・[[藤浪晋太郎]]）が、現役の高校生として大会に出場した際のプレー映像。\n***全国中等学校野球選手権大会の模様を記録したモノクロ写真・映像（第1回大会の始球式など）\n***[[箕島対星稜延長18回]]・[[第78回全国高等学校野球選手権大会決勝|第78回大会決勝（奇跡のバックホーム）]]・[[第88回全国高等学校野球選手権大会決勝|第88回大会決勝（延長15回引き分け再試合）]]・[[第92回全国高等学校野球選手権大会|第92回大会決勝（興南高校が沖縄県代表では初めての春夏連覇）]]のダイジェスト映像\n***（大会1日目を除いて）前日の試合のダイジェスト映像\n** ABCでは、第1試合の開始予定時刻を9:30に設定していた8月10日（月曜日）と14日（金曜日）に、以下の内容で『'''新たな夏、プレーボール。高校野球100年スペシャル'''』を8:00 - 9:15に関西ローカルで放送。高校野球ナビゲーターの古田と、甲子園スタジオキャスターのヒロド・北條が同スタジオから出演した。\n***「私と高校野球」（過去の大会で活躍した選手、高校野球と縁の深い著名人、高校生時代に大会の中継へ出演した著名人へのVTRインタビュー）\n****8月10日：松井秀喜、[[佐々木孝介]]、[[森友哉]]、[[佐藤隆太]]\n****8月14日：[[島袋洋奨]]、[[相武紗季]]（[[#関連項目|詳細後述]]）\n***前日までの試合のダイジェスト（古田が解説を担当）\n***「年代別　名シーン」（10年単位で年代別に放送）\n***特集（甲子園球場アルプススタンドでの応援の歴史や、高校球児の肩や肘を故障から守る取り組みなどを紹介）\n***当日の試合予定・見どころの紹介\n***以下の企画は、8月14日にのみ放送。\n****「雑学甲子園」（甲子園球場に関する雑学の紹介）\n****「歴代高校野球応援ソング」（[[#各年のテレビ中継ソング|前述]]の85回～96回大会応援ソングを、当該回の決勝戦のダイジェスト映像とともに紹介）\n\n=== 関連DVD作品 ===\n* 「夏の甲子園・不滅の名勝負」（全10巻 企画・制作=朝日新聞社・朝日放送）[[2003年]]の第85回記念大会の開催を記念して制作した。前年[[2002年]]第84回大会までの数々の名勝負を時代別に収録。VHS版もあり\n* 「夏の甲子園03〜07・不滅の名勝負」上述作品の事実上の続編として[[2008年]]90回記念大会時に製作。2003年・第85回記念大会から[[2007年]]・第89回大会までの名勝負の数々を振り返る\n* 「夏の甲子園08～12・不滅の名勝負」[[2013年]]の95回記念大会時に製作した続編の第2弾。2008年・第90回記念大会から[[2012年]]・第94回大会までを収録\n* 「06夏の甲子園～早稲田実業初優勝」[[2006年]]の第88回大会、早稲田実業優勝までの記録をABCの中継映像でつづる\n* 「[[熱闘甲子園]]」 [[2007年]]から毎年制作。同番組で放送された全試合のダイジェスト、企画コーナーを全て収録した各年度2枚組みDVD\n* 「熱闘甲子園最強伝説」 [[2009年]]より発売。[[1981年]]（第63回）の第1回放送からの過去の名勝負を年代別に収録。\n** VOL1「やまびこ打線から最強コンビへ」 池田高校、PL学園など、強豪チーム黄金時代だった1981年-[[1985年]]の大会を取り上げた\n** VOL2「奇跡のバックホームから平成の怪物へ」 [[1996年]]の[[松山商業高等学校]]を優勝に導いた「[[第78回全国高等学校野球選手権大会決勝#奇跡のバックホーム|奇跡のバックホーム]]」や[[1998年]]の[[横浜高等学校]]・[[松坂大輔]]投手の好投などに注目した作品\n** VOL3「『北の王者』誕生、そして『ハンカチ世代』へ」 [[東北高等学校]]・[[ダルビッシュ有]]、[[駒澤大学附属苫小牧高等学校]]・[[田中将大]]を初めとした[[北海道]]・[[東北地方]]勢の活躍、更に[[2006年]]の決勝戦・駒大苫小牧対[[早稲田大学]]（田中vs[[斎藤佑樹]]）の[[再試合]]の死闘などを描いた作品\n** VOL4「『平成のスラッガー』その原点、そして台頭する新勢力～」　[[松井秀喜]]（[[星陵高等学校]]）が一躍人気を集め「高校球界のゴジラ」と呼ばれるようになった世代を中心に[[1989年]]から[[1992年]]の試合映像を紹介した作品。松井の5連続敬遠四球についても触れている\n** VOL5「－史上最強メンバーの全国制覇－」全国屈指の強豪校といわれる天理高校の初優勝（[[1986年]]）、PL学園の春夏連覇（[[1987年]]）、広島商業の15年ぶりの優勝（[[1988年]]）の3大会に焦点を当てて、強豪校の戦いぶりを振り返る。\n*「夏の甲子園20○○（西暦）」　[[第94回全国高等学校野球選手権大会|2012年の第94回大会]]から、全試合をABCテレビ製作の中継映像・音源をそのままにそれぞれ1試合ずつの完全ノーカット版で収録したDVDソフト。試合の公式映像だけでなく、出場校の都道府県予選からの勝ち上がりをまとめたダイジェストや、開会式の入場行進の模様も収録される。1試合ごとの単品発売のほか、48試合（予定）の完全パッケージセットもある（なお勝利校校歌演奏は著作権管理の関係で未収録）また2014年の大会前から、2006-10年の大会の決勝戦と2011年大会全試合、および2014年石川大会全試合（いずれもノーカット版。石川大会のものは[[北陸朝日放送]]製作の映像だが、実況は入らない）も新発売されている。（基本的に、その年度の大会に出場した生徒全員が卒業した段階で「アーカイブ版」として発売され、1枚当たりの定価も通常版より高くなる）\n\n== 脚注 ==\n\n\n== 出典 ==\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[植草貞夫]]\n* [[相武紗季]]（2002年高校野球PR女子高生=番組の[[キャンペーンガール]]に出演したことをきっかけに、[[俳優|女優]]デビュー）\n* [[東通]]（中継制作協力）\n* [[スーパーベースボール (テレビ朝日系列)|スーパーベースボール 虎バン主義]]\n* [[サンテレビボックス席]]（大会期間中、ABC制作のプロ野球中継に技術協力を行う場合がある）\n* [[ABCフレッシュアップベースボール]]（ラジオナイター）\n* [[野球実況アナウンサー一覧]]\n; 関連番組\n* [[速報!甲子園への道]]\n* [[おはよう朝日・甲子園です]]\n* [[熱闘甲子園]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.asahi.co.jp/koshien/ 朝日放送 高校野球中継ホームページ（期間限定。本大会期間中はリアルタイム・オンデマンド配信を行う）]\n\n\n\n[[Category:全国高等学校野球選手権大会|ちゆうけい]]\n[[Category:野球番組 (テレビ)]]\n[[Category:野球番組 (ラジオ)]]\n[[Category:朝日放送の特別番組]]\n[[Category:朝日放送のラジオ番組]]\n[[Category:TBSの特別番組]]\n[[Category:テレビ朝日の特別番組]]\n[[Category:ニッポン放送の特別番組]]\n[[Category:TBSラジオの特別番組]]\n[[Category:BS朝日のテレビ番組]]\n[[Category:スカイ・エー]]\n[[Category:夏の特別番組]]\n[[Category:データ放送連動番組]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59237961	{{Otheruses|朝日放送の番組|その他の放送局|全国高校野球選手権大会#テレビ・ラジオ中継}}\n{{複数の問題|内容過剰=2012年7月|独自研究=2012年7月|雑多な内容の箇条書き=2012年7月|出典の明記=2015年8月}}\n{{Notice|一社提供番組や冠スポンサー番組でありませんので、スポンサーの記述は絶対しないで下さい。<br/>（[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 放送番組|PJ放送番組]]での合意に基づく）|お願い}}\n\n'''全国高校野球選手権大会中継'''（ぜんこくこうこうやきゅうせんしゅけんたいかいちゅうけい）は、[[朝日放送]]（ABC）の制作で放送される「[[全国高等学校野球選手権大会]]」の中継番組タイトルである。正式には頭に「第○○回」が付く。いわゆる夏の甲子園の中継である。\n\n== 概要 ==\n番組は、[[地上波]]テレビ、[[ラジオ#AM放送（中波放送）|AMラジオ]]、[[日本における衛星放送#BSデジタル|BSデジタル]]の3つの[[メディア (媒体)|メディア]]による同時中継、およびCSデジタルによる録画放送により実施されている。\n\n地上波テレビとAMラジオでの中継は、朝日放送開局当初から放送されており、半世紀にわたり続けられている伝統的な番組である。スタートしたのはラジオが[[1952年]]の第34回大会、テレビが[[1957年]]の第39回大会から。\n\n試合終了後の通路での勝利インタビューは、ABCでは選手に対して行っている。勝利監督へのインタビューは[[日本放送協会|NHK]]が行っているが、準決勝終了後のみ両局とも選手・監督それぞれにインタビューを行う。決勝終了後はプロ野球の試合終了後のヒーローインタビューに似る形で監督と選手数名が、グラウンド上の[[お立ち台]]に上ってインタビューを受け、その音声は場内にも流される。\n\nテレビは開局当時・「[[大阪テレビ放送]]（OTV。[[毎日放送|MBSの前身、新日本放送]]および[[毎日新聞社]]との合弁）」。そのため春のセンバツも当初はOTVから放映され、実質独占中継であった。\n\n== テレビ中継 ==\nABCテレビが[[Japan News Network|JNN]]系であった1974年までは、当時[[キー局]]だった[[TBSテレビ|ラジオ東京テレビ→東京放送（現：TBSテレビ）]]、[[CBCテレビ|中部日本放送（現：CBCテレビ）]]（CBC、放送初年より）、[[山陽放送テレビ|山陽放送]]（RSK、1958年から）を始めとするJNN各局や、JNN未ネット地域では開局まもない民放テレビ地区第1局でもネットされていたが、1975年に現在のキー局である[[テレビ朝日|NETテレビ]]へ移った事により、[[All-nippon News Network|ANN系]]へ移行（[[ネットチェンジ#大阪準キー局「腸捻転」の解消|腸捻転解消]]参照）。それ以降、ANN系の[[平成新局]]が開局された地域は、その局へネットチェンジされて現在に至る。\n\n東京放送、中部日本放送、山陽放送の3局は当初完全中継を実施していた。\n\n東京地区では[[テレビ朝日|NETテレビ]]、[[テレビ東京|東京12チャンネル]]が開局から数年間放送した事があった。これらの局は開会式と決勝戦のみ放送が多い。\n\n2001年以降[[Nippon News Network|NNN]]/[[日本テレビネットワーク協議会|NNS]]系列に関しては、クロス局の[[福井放送]]（NNN/NNS系列・ANN系列<ref group="注" name="FBC">ANNの番組供給部門については参加していない</ref>）、県内に1局しかない徳島県の[[四国放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN">[[All-nippon News Network|ANN系列]]局が存在しない地域に存在するため。</ref>を除き、地区第2局へ移行している（[[山梨放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[テレビ山梨]]（[[Japan News Network|JNN]]系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[北日本放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[富山テレビ放送]]（[[フジニュースネットワーク|FNN]]/[[フジネットワーク|FNS]]系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[高知放送]]（NNN/NNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>→[[テレビ高知]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>）。\n\n衛星放送においては、1988年に初めてハイビジョンでの生中継（試験放送）を実施し、[[2000年]]まで続く。[[2001年]]から、前年に開局した[[BSデジタル放送]]の[[ビーエス朝日|BS朝日]]が全試合を試合終了まで生中継している。CS放送では[[スカイ・A]]が「サテライトABC（ch.O<チャネル・オー>）」として開局した[[1990年]]より実施。毎年夕方から全試合録画中継しているが、1995年の第77回から2000年の第82回まで、ハイビジョン試験放送の映像を利用して生中継を実施していたこともある。また2015年は準決勝と決勝の合計3試合を地上波などとは別に[[4K解像度|4K]]試験放送「[[Channel 4K]]」で生中継した（詳細は後述）。\n\n=== 現況 ===\n[[広域放送|近畿広域圏]]のABCでは、OTV当時の1957年がスポンサーのつかない時間に放送できなかったものの、翌年以降は全試合をほぼ完全中継放送している。他のANN系列局では、主に地元代表校の試合を中継する。決勝戦はANN系列24局に加え、[[福井放送]]（NNN/NNS系列・ANN系列<ref group="注" name="FBC"/>）、[[山陰放送]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[宮崎放送]]（JNN系列）<ref  group="注">本来の系列局である[[テレビ宮崎]]は[[フジニュースネットワーク|FNN]]/[[フジネットワーク|FNS]]主体で[[Nippon News Network|NNN]]・[[All-nippon News Network|ANN]]系列とのクロスネット局で、NNN系列は[[日本テレビネットワーク協議会|NNS]]、ANN系列は一般番組供給部門には参加していないため。</ref>、[[テレビ高知]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[テレビ山梨]]（JNN系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>、[[富山テレビ放送]]（FNN/FNS系列）<ref group="注" name="not_ANN"/>を加えた地上波全国30局ネットで放送<ref group="注">2013年の決勝戦は、試合開始が正午（午後0時）開始となった関係でANN系列24局とBS朝日の計25局で放送されたが、他系列では編成の関係上ネットされなかった。2014年の決勝戦は、系列外ではテレビ山梨（JNN系列）、山陰放送（JNN系列）、宮崎放送（JNN系列）で放送。</ref>、さらにBS朝日でも全国放送される。但し、決勝戦が平日に当たった場合、他系列の地方局では編成の関係からネットの見送りや放送時間の短縮を行うこともある。2006年は決勝戦が引き分け再試合になり、再試合も全国ネットされた（同様の事例である1969年は一部の局のみが再試合を中継）。なお2015年の決勝戦は、前年までネットワークセールス枠だったのがローカルセールス枠へと変更<ref group="注">これによりワイプCMと「ねったまじゃんけん」はABC以外では見られなくなった。但し、連動データ放送ではイニング終了ごとに「ねったまじゃんけん」でじゃんけん対決があった（リモコンの左右ボタンで「グー」「チョキ」「パー」を選択し決定ボタンを押してイニング終了まで待つ。CM明けと同時に「ねったまじゃんけん」で、勝ったら商品が当たるプレゼントがあった）。</ref>されたことによりテレビ朝日がネットを見送り、同局以外の同系列フルネット全23局で放送した<ref group="注" name="EX見送り">テレビ朝日（関東ローカル）はこの日、通常編成の『[[ワイド!スクランブル]]・第2部』（12:30 - 14:00、この日に限り関東ローカルとなり、通常より15分延長）、『上沼恵美子のおしゃべりクッキング』（朝日放送制作・裏送り出し、14:00 - 14:15、この日の同局以外の同系列フルネット全23局での放送時間より90分繰り下げ・通常より15分繰り下げ）、『[[東京サイト]]』（14:15 - 14:19、通常より15分繰り下げ）、『ゴゴワイド・[[相棒]]（再放送）』（14:19 - 16:50）の4番組を放送した。</ref>（[[北陸朝日放送]]と[[琉球朝日放送]]では「直前情報」を自主編成番組に差し替え、決勝本編のみネットした）。\n\nなお、全国ネットの定時番組枠の確保等の観点から、1-3回戦についてはほぼ完全中継が可能な土曜日<ref group="注">土曜日は「お昼の[[ANNニュース]]」が放送される11:45-12:00を除いて、9:30-17:30までの枠はオールローカルセールス枠である。「お昼のANNニュース」は同時ネットのためこの時間だけ中断する。</ref>を除き11時台後半-14時前後までは一旦中断するが、[[1985年]]以降この時間帯は[[サンテレビジョン]]・[[京都放送]]（KBS京都）・[[びわ湖放送]]・[[奈良テレビ放送]]・[[テレビ和歌山]]にリレー中継をしている。（[[1990年代]]初め頃までは平日午前8:30-9:30にも同様のリレー放送をしたことがあった）。\n\n[[2003年]]以降は、ABCや前述のリレー中継局で1日に複数の試合を中継する場合に、中継の時間帯によって試合と試合の合間に7分間の「インターバルゾーン」を設定。直前に終了した試合のダイジェストや「思い出甲子園」（過去の大会で目覚ましい活躍を見せた野球選手・OB1名へのインタビュー）を放送するほか、ABCの女性アナウンサーが、同局の特設スタジオ（以下「甲子園スタジオ」と略記）<ref group="注">当初は甲子園球場の外に仮設される大会中継本部の一角から放送。[[2009年]]の球場リニューアル完了後は、「ロイヤルスイート」（球場銀傘下の法人向け個室）のうち、朝日放送が年間契約で保有する1室を大会期間中のみスタジオに転用している。</ref>から直後の試合の見どころや出場校を紹介する（BS朝日は当該時間帯に[[News Access|ニュース・天気予報（気象情報）]]を放送）。放送日によっては、開会式・第1試合の放送開始前に「インターバルゾーン」を設定したり、『[[熱闘甲子園]]』のキャスターや高校野球に縁の深いゲストを迎えたりすることもある（開会式・開幕試合間のインターバルゾーンはBS朝日でも同時放送される）。\n\nなお、試合中は地上波についてはイニング間の[[コマーシャルメッセージ|CMタイム]]（1回30秒）も中継映像をそのまま流しながら、番組協賛スポンサーの当番組限定オリジナルCMを放送している。[[ジーエス・ユアサコーポレーション|湯浅電池]]協賛の時代はロールテロップだけであったが、[[住友グループ]]が協賛するようになってからは画面下3分の1ワイプに住友グループ各社の字幕CMとアニメーション（1990年代前半の数年間は実写の着ぐるみ）<ref group="注">アニメーション及び実写の内容は、ちょっとしたギャグもの。アニメ→グループ各社の字幕、アニメ→グループ各社の字幕、という流れで2社が紹介された（実写は3回、3社を紹介）。</ref>、[[1995年]]に住友グループが撤退し複数スポンサー協賛になってからも一部の企業が通常のCMをワイプで挿入する場合もあるが、殆どがオリジナルの画面下のスペースを活用したワイプCMである。CM後はそのCMを提供した協賛スポンサーの字幕を[[#ねったまくん]]のじゃんけんとともに表示する（BS・CSは中継を中断して通常のCMを放送。BSは地上波同様CM後、そのCMを提供した協賛スポンサーを表示する<ref group="注">2013年の放送では、[[ヤマダ電機]]については契約上、提供クレジットを表示しない（2012年までは[[プロクター・アンド・ギャンブル・ジャパン]]が同様の契約枠スポンサーだった）。2014年の放送では通常の企業CMのほかに、過去の名場面を30秒間紹介する「This is 甲子園」を同CM枠内にて随時放送した。</ref>）。\n\n記念大会で[[阪急西宮スタジアム|西宮]]との2球場開催になった1958年・1963年は、甲子園メイン、西宮サブでの二元中継を行った。NHKは甲子園のみ全国中継し、西宮はローカル中継だった。\n\n==== 通常番組への対応 ====\n中継放送によって、期間中の通常番組は休止か放送日時の振替が行われる。\n*「[[おはよう朝日です]]」は開始当初は7:15開始であり、加えて高校野球が1日4試合行われる場合は、7:45から中継を開始する関係で30分しか放送時間がないため、大会期間中は生放送をやめて事前に収録したスポーツ特集やゲストの歌手による歌コーナー（[[おはよう朝日です#高校野球期間中の対応|当該項参照]]）などを行っていた。また9時以後の1日3試合開催である場合や、雨天で全試合中止・あるいは試合開始遅延となった場合には7:45 - 8:30まで「[[子供アニメ大会|夏休みこども映画大会]]」で放送されるアニメの再放送に充てたりした。1996年度以後は6時台に放送時間が繰り上げられたため、高校野球期間中でも生放送が行われるが、2011年以後は試合開始が8時からの4試合日（2011年は2・3試合開催日、2012年は3試合開催日も同文）は5分短縮で行われている。\n*一方午後のワイド番組については、14時台の時代はABCからの裏送りでネット局に生放送か録画放送を行っていたが、16時台以後に移った[[1994年]]以後は16・17時台のパートを休止し、ANN全国ニュースとローカルニュースを放送する18時台のみ通常通り放送しているが、一部の出演者はこの期間夏休みをとる。\n*全国ネット番組のスポンサードセールスの関係で、平日と日曜の昼休みの全国ネット番組は通常通り行う。\n**ただし全国ネットセールスのものでも大会期間中の「[[情報満載ライブショー モーニングバード!]]」<ref group="注">原則として3試合開催であれば試合開始5分前の飛び降りでネットするが、2014年は5日目（8月13日→15日に延期）に「甲子園90周年スペシャル」の生特番（8:00 - 9:15）を実施するため休止となっている。なお9日目は当初日曜日（8月17日）に予定されていたのが8月19日（火曜日）に延期されたものの、「モーニングバード!」は放送せず「[[科捜研の女]] 第10期」の再放送を穴埋めとして充てている。「[[モーニングショー]]」の時代は、1-2回戦はネットワークセールスの関係でその時間帯は放送を中断（[[1985年]]以後リレー中継で県域各局に迂回）していたが、3回戦と準々決勝日は休止であった。</ref>、「[[題名のない音楽会]]」、「[[さんぽサンデー]]」、および準々決勝と準決勝に当たる日の「[[ワイド!スクランブル]]」は休止（代替なし）、日曜日と準々決勝・準決勝に当たる日の一部のネットセールス番組<ref group="注">2015年度は平日の「上沼恵美子のおしゃべりクッキング」、日曜日の「[[仮面ライダーシリーズ|平成仮面ライダーシリーズ]]（EX発）（2015年は[[仮面ライダードライブ]]）」「[[プリキュアシリーズ]]（2015年は[[Go!プリンセスプリキュア]]）」「[[ペットの王国 ワンだランド]]」が該当。準々決勝・準決勝と日曜日が重複した場合はこれに「[[新婚さんいらっしゃい!]]」「[[パネルクイズ アタック25]]」も含む。ただし、2014年は3試合日に当たる9日目が当初日曜日の8月17日に予定されていたため、「[[仮面ライダー鎧武/ガイム|仮面ライダー 鎧武]]」と「[[ハピネスチャージプリキュア!]]」は8月10日放送分を時差放送する予定（「[[砂羽と可奈子があの街の美味しいギャップ大発見!だけど食堂]]」については雨天中止・ないしは開始時間変更で試合が行われない場合は同様に10日分を放送される予定だった。「プリキュア」「だけど食堂」は本来の放送日は他系列向け[[裏送り]]）となっていたが、8月10日の試合が前日9日の段階で取りやめが決まり通常放送になったのと、以後も2日間ずつずらして行われ、この日は4試合予定されていることから、8月17日分は放送中止（この分は8月24日に改めて放送）となった。</ref>は大会終了後（「[[サンデープレゼント]]」については翌日未明<ref group="注">「サンプレ」でゴルフ中継が行われる場合はプロ野球の事象とは異なり当該時刻に試合が行われていれば、翌日未明の時差ネットに切り替えとなる。その中継の協賛スポンサーも翌日未明の放送に移動する</ref>）に時差放送<ref group="注">ABC制作の番組は一度当該時間帯にネット局向けに裏送りを行うため、本来の放送日時にABCとネット各局向けの2系統の番組が配信される（大会終了後も放送話数の調整の都合上、関西地区では本来の時間帯にABCで放送できなかった番組の内容を先に放送し、更に平日のローカル枠にネットワークセールス協賛社ごとそのまま移動させて代替放送をする。なお2014年4月からは「ワイド!スクランブル・第1部」が10:30開始となったが、前半1時間はローカルセールス扱いであり、大会終了後もそれらの振替放送を行う観点から、11:30飛び乗りの日が数日発生する）。決勝戦該当日は全国ネットセールスとなるため、当日が平日の場合「ワイド!スクランブル・第2部」がABCのみネット返上となり、ABC以外の全ネット局では早終了となる。</ref>を行う。ただし、当初準々決勝以後の日程が組まれて休止扱いとなった番組であっても、雨天順延などによる日程変更が生じた場合は、休止を返上して通常編成、およびABC中断時の県域局とのリレーが行われる場合もある。\n**2014年度は「ワイド!スクランブル・第1部」の開始時刻が繰り上げられ、「[[徹子の部屋]]」「[[上沼恵美子のおしゃべりクッキング]]」も放送時間枠が変更となったが、高校野球期間前半の[[8月11日]] - [[8月15日|15日]]については、「徹子の部屋」を12:44まで、さらに「ワイド!スクランブル・第2部」を13:45までそれぞれ拡大放送（第1部はローカルセールス枠部分の前半1時間分を休止して11:30飛び乗り。ただし雨天中止時は通常に同じ）し、「おしゃべりクッキング」も平常とは異なる13:45 - 14:00に繰り下げ、拡大放送するなどの編成を組んでおり、この時期は前年度までと同じパターンで放送される<ref>[http://koshien.asahi.co.jp/change.html 大会休止に伴う休止・以降番組]</ref>。後半の[[8月18日]]から[[8月21日]]（準々決勝開催日前日）までは、通常スケジュールとなるため、午後の部の中継は13:25からとなる。これに付随して、2014年度からの近畿広域圏の独立局でのリレー中継の開始時間も変更される（平日がこれまでより20分早い11:15開始、終了は前半が14:15まで、後半は13:30まで。日曜は11:40 - 14:00のまま）<ref>[http://koshien.asahi.co.jp/schedule.html 大会日程・放送スケジュール]</ref>\n**なお、「ワイド!スクランブル・第1部」は一部時間帯がローカルセールス枠となっているため、ローカルセールス枠は試合開催の有無に関係なく放送休止となる。[[2014年]]度の場合、試合がテレビ朝日における「ワイド!スクランブル・第1部」開始時刻10:30の時点で雨天中止、ないしは開始時間延期となった場合はこれを通常通りフルネットで放送する予定。\n**[[朝日放送制作土曜朝のワイドショー|土曜日朝に行われるABC制作の生ワイドショー]]（2014年現在「[[朝だ!生です旅サラダ]]」）についてもネットセールスとなっているが、高校野球が4試合開催される日（[[2011年]]と[[2012年]]は3試合日<2011年は2試合日も含む>である場合は同文）については雨天中止にならない限り放送休止（代替なし）となり、ネット局向けの裏送り出しとなる。ただし3試合以下（2011・12年以外）である場合は通常通り放送することもある。\n*また深夜の「[[熱闘甲子園]]」の放送がある時は、23:10（土曜・日曜は23:15）以後の番組は原則30分ずつのスライドで放送されるが、雨天で全試合中止となった場合は定時編成となる。\n\n====夏季五輪編成との関係====\n{{独自研究|date=2014年8月|section=1}}\n{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}\n[[1984年]]（第61回）は[[ロサンゼルスオリンピック (1984年)|ロサンゼルスオリンピック]]が[[8月12日]]まで行われ、一部時差の関係上中継できなかった試合があった（この当時は上記独立県域局とのリレーがなかった。衛星放送もNHKのみで民放はなかったため、実質[[熱闘甲子園]]の映像資料用の実況だけであった）。\n\n[[2008年]]（第90回）は[[8月2日]]に開幕したが、この年は[[8月8日]]から[[北京オリンピック]]が開催された影響で、一部の開催日でABCテレビ向けの中継ができず、上記独立県域局とBS・CS用の事実上[[裏送り]]となった日があった。\n\n[[2012年]]（第94回）は[[8月10日]]に、[[ロンドンオリンピック (2012年)|ロンドンオリンピック]]女子サッカー決勝を、テレビ朝日が全国ネット（録画放送）で8:00から放送。ABCテレビでは放送終了後の9:55から高校野球中継を始めたため、第1試合（8:00開始）の大半を放送できなかった（試合終了後に甲子園スタジオから当該試合全体のダイジェストを放送）。BS朝日では試合開始から生中継を実施した。\n\n==== 地上デジタル放送開始後 ====\n{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}\n2004年以降は、地上デジタル放送でも[[ハイビジョン]]放送となった。当初はABCとテレビ朝日・メ〜テレの3局（ABCは全試合、テレビ朝日・メ〜テレは決勝戦のみ）で実施されたが、2007年に決勝戦は全てのネット局で実施されている。独立局リレー中継は、2006年のサンテレビを皮切りに、2010年までに全ての放送局がハイビジョン化している。\n\nまた、ハイビジョン放送開始と同時に[[データ放送|連動データ放送]]・5.1chサラウンドステレオ放送もスタートしている（連動データ放送は独立局リレー中継では実施されない）。2009年からは[[リアルタイム字幕放送]]を実施している<ref group="注">当初は決勝戦のみ、2011年からは開会式でも、2013年からは独立局リレー中継を含む全試合で実施。いずれもBS朝日では決勝戦のみ実施される。</ref>。\n\n地上波によるアナログ放送は2009年まで画角4:3、2010年は16:9レターボックスで放送。このため2010年以降はカウント等の表示テロップを16:9画面に合わせるように位置が変更された。この年をもって[[岩手県|岩手]]・[[宮城県|宮城]]・[[福島県]]を除いて、アナログ放送での中継は終了<ref group="注">2011年の大会直前である7月24日正午をもって終了。ただし、東日本大震災に伴うアナログ放送延長措置を行った岩手朝日テレビ・東日本放送・福島放送は2012年3月31日正午で終了となるため、2011年の大会が最終となった。</ref>となり、デジタルに統合された。\n\n=== 開会式中継 ===\n{{出典の明記|date=2014年8月|section=1}}\n開会式については、以下のような対応を取る（同時刻に中継に入っているABCを除く）。\n* 平日に行われる場合、原則として30分程度の独立番組（年によっては開幕試合も放送）として放送していた。[[1972年]]（昭和47年）以降は朝ワイドの『[[モーニングジャンボ奥さま8時半です]]』（ここまでJNN系）→『[[モーニングショー]]』→『スーパーモーニング』内で入場行進の模様を中心に放送していたが、2007年以降は行われていない<!--1999年以降かもしれません。スパモニ放送時間拡大のため-->。2001年以降山梨・富山・高知地区は決勝戦中継と異なる放送局にネットされることになるからと思われる。\n** 6年ぶりに平日開幕となった2012年（8月8日、水曜日）は『モーニングバード!』の放送を全ネット局が8時59分で打ち切り、ANNフルネット局と福井放送が31分間の独立番組として開会式の中継を行なった（ABCは放送開始が8:00のため『モーニングバード!』のネット受けは行なわれなかった）。\n** 2014年（8月11日、月曜日…8月9日に開幕する予定だったが台風の影響で2日間延期された）・2015年（8月6日、木曜日）も同様に31分間の独立番組として開会式の中継を行なった。\n* 土曜日の場合、[[1975年]]（昭和50年）以降は『[[おはようワイド・土曜の朝に]]』→『朝だ!生です旅サラダ』内で、入場行進のみをネットしていたが、2004年・2005年・2008年以降は『旅サラダ』の放送時間を短縮し、独立番組として[[九州朝日放送]]を除くANN系列フルネット23局と[[福井放送]]の計24局ネットで開会式が全国放送されている。KBCは[[1997年]]（平成9年）から毎年8月第1土曜日にローカルの長時間特番『[[水と緑の物語|真夏のエコスペシャル・水と緑の物語]]』の放送を行なっており、開会式と日程が重なれば同番組が最優先となるためネットできない（2012年は8月18日に放送）。KBC以外にも岩手朝日テレビは2008年に特番『8!tabe-TV・夏』 放送のため非ネットだった。{{main|水と緑の物語#8時間番組として}}\n* 日曜日の場合、2006年は『[[題名のない音楽会]]』を休止し、KBCを含むANN系列フルネット24局向けに独立番組として開会式を放送。以前は1時間程度の独立番組（1993年）や開幕試合とのセットで放送したこともある。そのため[[朝日放送制作日曜朝8時30分枠のアニメ]]が1週削られていたことがあった。なお、日曜朝8時30分枠がテレビ朝日制作枠だった時期は後日時差送出の対応をとったこともある。\n\n=== 中継態勢 ===\n2012年の第94回大会中継からは、「甲子園球場の現在の情報」と「試合に臨むチーム・監督・選手の深い情報」を中継画面へ積極的に取り込む演出を採用。[[データスタジアム]]から提供される詳細なデータと最新の技術を駆使しながら、以下の工夫を凝らしている。\n*気象条件・風向・風速の表示\n**往々にして試合の行方を左右する甲子園球場名物の[[浜風]]の動きを見せる目的で、日本のテレビ放送による野球中継では初めて、球場全体の風の動きを観測する機器をセンターカメラに設置。三塁側の内野スタンドから撮影中の球場全景映像に、センターカメラで観測できた数地点の風向・風速データを[[CG]]合成で挿入したうえで、各試合の開始前に「風速スコープ」というタイトルで放送する（2012年のみ）。なお、甲子園球場では、その風速柱などを見ることができないようになっていた。\n**各試合の開始前にグラウンドレベルで観測された気温・湿度を、データとして表示。また、以上のデータに風向・風速データを加えたグラウンド概略図を、ワイプ形式で試合中に随時挿入する。\n* 超ハイスピードカメラによる準々決勝・決勝戦の撮影（高校野球中継では初の導入、2013年からは全試合で使用）\n*「エキストラスーパー」の挿入\n**朝日新聞・高野連からの協力による全代表校の地方大会全スコア調査で得られたデータを、データスタジアムで独自に分析。試合中の対戦シーンに応じて、以下のデータの中継画面の左下に「エキストラスーパー」として挿入する。なお、従来の中継で使われてきたデータ（地方大会や本大会における個人成績・チーム戦績、試合中の投手・打撃成績、ベンチ入り選手の氏名・背番号など）も、引き続き中継の随所で表示する。\n***打撃データ：ランナー状況別打率、送りバント成功時の得点確率、得点期待値、打者の全安打数、打球のゴロ／フライ比率（いずれもチーム単位で表示）\n***投手データ：投手の全投球数、奪三振数、ストライク率、被安打率、被長打率\n***走塁データ：走者の盗塁数、盗塁成功率、カウント別の盗塁成功率\n***守備データ：捕手の盗塁阻止率\n***大会に出場した全選手を対象にしたランキング（打率、長打率、得点圏打率、奪三振数、奪三振率など）\n***試合中のシーン・試合結果に関連した大会記録\n2013年の第95回大会中継では、上記の「エキストラスーパー」を踏襲しつつ、字幕スーパーの背景を白色ベースから黒色ベースに一新。得点・本塁打のシーンで挿入する字幕や、選手紹介の字幕を従来の様式から細く変える一方で、試合開始前には両チームの監督によるその試合に向けたコメントを字幕で表示する。また、中継で表示する投手データに、中継試合における球種の比率（球種ごとに横棒のグラフで表示）や球数（登板開始から終了までの合計）を追加。投手と打者の対戦中には、スコア・ボールカウント・塁上の状況・投手の球数（または球種・球速）を画面の右下に表示させるとともに、「投手：投手名×打者名：打順」か「第○日第○試合」という様式の字幕を画面の左上へ交互に挿入するようになった。さらに、試合の展開を左右しそうな対戦シーンでは、該当する投手と打者の映像を2分割（または4分割）で表示することもある。\n*試合中継用の映像は[[1994年]]までは10時まで時刻出しを左上に出していたため、主に右中間寄りにカメラをセットしていた。このためプロ野球中継とは異なり、スコアは右上、ボールカウンターは左下と通常とは逆のテロップポジショニングで放送がなされていた。[[1995年]]からはプロ野球と同じく左中間寄りにカメラを配置し、スコアカウントもプロ野球と同じ形式となった。なお「熱闘甲子園」では番組開始当初から現在に至るまで右中間寄りのカメラをメインに、随時中継で使われた映像、さらにハイライト用の独自のカメラも使って編集している（「熱闘甲子園」で使われる映像を中継に使う場合＜特にホームランカメラ＞もある）。\n\n=== 燃えろ!ねったまアルプス ===\n{{雑多な内容の箇条書き|date=2014年8月|section=1}}\n毎試合5回裏終了時、1塁側と3塁側のアルプススタンドから「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」（2008年までは「SUNSUNリポート」）が行われ、{{要出典範囲|基本的にABCとテレビ朝日の新人アナウンサーがリポートを担当する（1994年までと2009年以降は系列局のアナウンサーも含む、詳細は後述）。基本的に5回裏終了時に実施するが、試合前にも行われることもある（ただし、試合前に行われる場合は「'''ねったまアルプスリポート'''」と名称が変わる）。2008年までの一時期は5回裏終了時のみだった。[[1995年]]以後は、歴代のテレビ朝日新人アナウンサーが自社番組ではなく、この「SUNSUNリポート」「燃えろ!ねったまアルプス」でデビューを果たしたということもあった。|date=2014年8月}}\n\n; 最近のリポーター（☆は当時の新人アナウンサー。所属局は当時）\n* 2005年：[[高野純一]]☆、[[高橋大作]]☆（ABC）、[[中村昭治]]☆、[[久保田直子]]☆、[[矢島悠子]]☆（EX）\n* 2006年：高野純一、高橋大作、[[田中花子]]、[[乾麻梨子]]☆（ABC）、中村昭治、[[加藤泰平]]☆、[[島本真衣]]☆（EX）\n* 2007年：高野純一、[[竹野康治郎]]☆、乾麻梨子、[[堀友理子]]☆（ABC）、[[大西洋平 (アナウンサー)|大西洋平]]☆、[[野上慎平]]☆、[[小川彩佳]]☆（EX）\n* 2008年：竹野康治郎、[[北村真平]]☆、[[桂紗綾]]☆、高橋大作、乾麻梨子（ABC）、[[竹内由恵]]☆、[[本間智恵]]☆、[[八木麻紗子]]☆（EX）\n* 2009年：[[横山太一]]☆、[[八塚彩美]]☆、北村真平、高橋大作、乾麻梨子（ABC）、[[板倉朋希]]☆、[[三上大樹]]☆（EX）\n* 2010年：[[角野友紀]]☆、[[塚本麻里衣]]☆、横山太一、桂紗綾、北村真平、高橋大作（ABC）、[[菅原知弘]]☆、[[寺川俊平]]☆、[[森葉子]]☆（EX）\n* 2011年：角野友紀、塚本麻里衣、横山太一、[[古川昌希]]☆、[[平岩康佑]]☆（ABC）、[[斎藤康貴]]☆、[[青山愛 (アナウンサー)|青山愛]]☆、寺川俊平（EX）\n* 2012年：北村真平、古川昌希、平岩康佑、[[斎藤真美]]☆（ABC）、[[久冨慶子]]☆、[[宇佐美佑果]]☆（EX）\n* 2013年：角野友紀、平岩康佑、斎藤真美、[[北條瑛祐]]☆、[[大野聡美]]☆（ABC）、[[林美沙希]]☆、[[弘中綾香]]☆（EX）\n: ※うち2008年～2010年の高橋と乾は、他のABC勢3名のスケジュールに応じての登場のようで、出番は少なかった。\n* 2014年：北條瑛祐、大野聡美、[[川添佳穂]]☆、[[ヒロド歩美]]☆（ABC）、[[草薙和輝]]☆（EX）\n: ※川添・ヒロドは、同年度の『速報!甲子園への道』でABC側のキャスターを担当。\n* 2015年：[[福井治人]]☆（ABC）、[[山崎弘喜]]☆、[[山木翔遥]]☆、[[池谷麻依]]☆、[[紀真耶]]☆、[[田中萌 (アナウンサー)|田中萌]]☆（EX）\n\n; 系列局のリポーター（☆は当時の新人アナウンサー。所属局は当時）\n* 2009年：[[棚原勝也]]（[[琉球朝日放送|QAB]]）、[[依田英将]]☆（[[北海道テレビ放送|HTB]]）、[[橋口侑佳]]（[[熊本朝日放送|KAB]]）、[[坂本洋子 (アナウンサー)|坂本洋子]]（[[福島放送|KFB]]）、[[鈴木理加]]☆（[[鹿児島放送|KKB]]）\n* 2010年：[[坂本佳子]]（[[青森朝日放送|ABA]]）、[[冨田和]]☆（[[山口朝日放送|yab]]）、[[菊地友弘]]（HTB）、[[山田幸美]]（[[広島ホームテレビ|HOME]]）、[[猪俣理恵]]（KFB）、鈴木理加（KKB）、[[恩田琴江]]（[[北陸朝日放送|HAB]]）\n* 2011年：[[安藤桂子]]（KFB）、[[森直美]]（[[静岡朝日テレビ|SATV]]）、山田幸美（HOME）、[[金沢歩]]☆（[[名古屋テレビ放送|NBN]]）、[[濱田隼平]]☆（yab）、[[上野雅美]]（HAB）\n* 2012年：[[村田智啓]]（SATV）、山田幸美（HOME）、[[坂口愛美]]☆（[[愛媛朝日テレビ|eat]]）、[[嶋田健吾]]、濱田隼平（yab）、[[上坂嵩]]☆（NBN）\n* 2013年：[[田中麻耶]]☆（NBN）、[[室岡里美]]（HTB）、坂口愛美（eat）、山田幸美（HOME）、[[出原大樹]]☆（SATV）、[[佐藤優 (アナウンサー)|佐藤優]]（[[山形テレビ|YTS]]）\n* 2014年：田中麻耶（NBN）、森直美（SATV）、[[楢崎瑞]]（yab）、[[大重麻衣]]☆（HOME）、[[吉田一平 (アナウンサー)|吉田一平]]☆（[[長野朝日放送|abn]]）、[[福田太郎]]☆（HTB）、[[飯田麻菜美]]（KFB）、[[吉井万結]]（eat）、[[加田晶子]]（ABA）\n* 2015年：[[五十幡裕介]]（HTB）、[[濱田隼]]（NBN）、[[吉弘翔]]（HOME）、吉井万結（eat）、[[浅野航平]]（yab）、[[落合由佳]]（ABA）\n\n{{要出典範囲|なお、[[1980年]]代・1990年代前半はこのアルプススタンドの応援レポートは、「甲子園、みんなが主役」というタイトルでANN系列局をはじめとしたネット局、近畿圏の独立局（リレー中継開始以降）のアナウンサーが担当していた。ただし、関東広域圏の担当は、当時からEXの新人アナウンサーの担当（かつては和歌山以外の近畿広域圏もABCが一手に担当）であり、九州朝日放送（福岡、佐賀）、[[瀬戸内海放送]]（岡山、香川）のように二つの代表校を掛け持ちする例も多かった。[[1985年]]は準決勝放送後、これらのアナウンサーが一堂に会し各々の代表校の戦いぶりを振り返る企画もあった。この名残からか、現在も関東地方の代表校の担当はEX側のアナウンサーに、近畿地方の代表校の担当はABC側のアナウンサーに優先的に割り当てられるが、関東勢同士、近畿勢同士の直接対決となる試合はこの限りではない。|date=2014年8月}}\n\nまた、最近はEX・ABC新人アナウンサーに加えて、入社2-3年目のABCアナウンサーも担当することがある。{{要出典範囲|これはEX側で年々新人のデビューが早まって既に担当番組があり中継に参加できない、他の番組と兼任しているので参加できても少なくなるためである。|date=2014年8月}}\n*[[2004年]]度のテレビ朝日新人アナウンサーだった[[堂真理子]]は『[[ミュージックステーション]]』を担当していたため、その年の大会期間中、常時関西滞在が出来なかった（ある週の金曜は午前中はSUNSUNリポート、夜は『Mステ』の仕事をこなした）。\n*[[2009年]]度は、EX側の新人4名のうち女性2名が入社後すぐ帯番組（[[宇賀なつみ]]『[[報道ステーション]]』<ref group="注">宇賀は、その後、『[[グッド!モーニング (テレビ番組)|グッド!モーニング]]』→『[[モーニングショー]]』を担当。</ref>・[[加藤真輝子]]『[[やじうまプラス]]』）へレギュラー出演となったため、当該アナウンサーは中継に参加できず、EX側からのリポーターに人員不足が生じた。\n*2013年度には、EXの竹内由恵・森葉子と共に『速報!甲子園への道』のキャスターを務めた角野・斎藤が「甲子園スタジオ」担当との兼任扱い、この年からスポーツアナウンサーとしての活動を開始した平岩が選手インタビュー・ラジオ中継実況担当との兼務扱いで出演することもあった。\n*2014年度には、EXへ入社したアナウンサー（男女各1名）のうち、[[山本雪乃]]を同年度の『熱闘甲子園』キャスターに抜擢。山本を同番組の取材・進行に専念させる関係で、EXからは同期の草薙をリポーターとして派遣した。\n*EXが5名のアナウンサー（男性2名・女性3名）を採用した2015年度には、男性アナウンサーの山崎・山木が決勝まで中継に出演（決勝では東海大相模側のリポートを2人で担当）。女性アナウンサーでは、池谷 → 紀→ 田中の順で、交互にリポーターを務めた（決勝では仙台育英側のリポートを田中とABCの福井治人とで担当）。\n<!--一方で、2011年4月に入社したテレビ朝日の新人アナ・青山愛も[[2011年]][[8月15日]]より『報道ステーション』の天気予報（気象情報）に出ている。-->\n\n[[2006年]]度の「SUNSUNリポート」は、基本的に上記7名で担当。{{要出典範囲|この年は、ABCだけでなくテレビ朝日側も新人の人数が例年と比べて少なく|date=2014年8月}}、島本については競泳[[パンパシフィック水泳選手権|パンパシフィック選手権]]中継の担当と重なることから、大会前半（2回戦まで）のみを担当し、後半（3回戦 - 準決勝）は、入社2年目の中村が2年連続で担当することになった（加藤は全日程に渡って担当）。しかし中村も、決勝当日及びその翌日の再試合は、東京都[[国分寺市]]の[[早稲田実業学校]]からの中継リポーターを担当したため、両日の「SUNSUNリポート」は、ABC側（駒大苫小牧担当）が高野・乾のコンビだったのに対し、テレビ朝日側（早稲田実業担当）は加藤の単独担当になった。その他、本来実況班である[[田野和彦]]が担当したこともあるほか、当時既に『[[おはよう朝日です]]』でキャスターを務めていた[[喜多ゆかり]]も1度だけ担当した。\n\n=== ふるさと応援実況 ===\n[[1995年]]から、一部のANN系列各局と[[群馬テレビ]]（GTV）、[[岐阜放送]]（GBS）などが地元の代表校の試合（準決勝まで）を対象とした「ふるさと応援実況」を行う。「ふるさと応援実況」のゲスト解説者と実況アナウンサーは、各局から派遣されている。\n\nしかし、BS朝日で全国での視聴が可能になったことと、各局スタッフの諸事情や放送枠の関係もあることから、広島ホームテレビ（HOME）が2007年まで応援実況を実施した後、2008年は再びABCからのネット受けとなり、2009年以降は放送自体を取りやめた。このほか、2008年まで応援実況を行った局も2009年は全局がABCからのネット受けとなり、このうち福島放送（KFB）・鹿児島放送（KKB）が2010年に応援実況を一度再開したものの、2011年以降はABCのネット受けに戻った。長野朝日放送（abn）、瀬戸内海放送（KSB）、長崎文化放送（NCC）、琉球朝日放送（QAB）では2010年以降ABCからのネット受けを継続、このうちNCCは2011年以降、abn、KSBは2012年以降、KFB、KKBは2013年以降、QABは2014年以降の放送を取りやめる。\n\n2012年以降は愛媛朝日テレビ（EAT）のみ実施している。なおANN系列でもクロスネット局の福井放送は以前からABCの実況をそのまま放送しており、テレビ宮崎は中継を行っていない。\n\n中継の映像は関西ローカルとBS朝日のものと異なり、応援実況用のカメラがバックネット裏の放送席付近と一塁側内野席にあり、その映像も織り交ぜて放送される（一部カメラ映像はABC版と共用。「SUNSUNリポート」の部分は差し替え）。\n\n番組開始時点で一つ前の試合が続いている場合は、その試合で展開されている応援実況をネットするか、ABCの実況（アナウンサーによる飛び乗りの挨拶がある）もしくは試合が始まるまでスタジオに待機しているアナウンサーが予選や前回の戦いぶりを振り返る局もある。但し実況をネットした場合、CMゾーンは別カメラ映像に差し替えられ、その間は地方局向けに実況を続行するか、独自にCMを挿入する。\n\n=== テレビ朝日での事例 ===\nテレビ朝日では、1980年頃まで関東地方の代表校の試合を中心に午後のローカル枠で放送した他、[[テレビ神奈川]]（tvk）と提携してABCに準じてリレー中継を実施した事もあった。その後は準決勝も一部中継（関東勢の登場の有無は問わず。14,15時台＝放送時間延長なし、但し1990年代前半までは延長をしていた）していたが、2005年を最後に取り止めている（2004年もアテネオリンピック中継により放送無し）。\n\nまた、1980年代前半頃には[[ANNニュースライナー]]内で1～2分程度の生中継を実施したこともあった。その名残で2008年までは昼のANNニュースは途中経過も詳細に伝えていた。夕方のニュース番組では、大会期間中全国放送枠の18時前後にABCのスタジオから結果を伝えていた<ref group="注">ABCが高校野球中継を当該時間帯に行っていれば実質[[裏送り]]だが、ネットワーク配信はテレ朝側が行う。</ref>が、その時も生中継を行う事があった。また、決勝戦が行われた日は優勝校の宿舎から中継が入り、インタビューを行っていた。\n\n2015年（第97回）はテレビ朝日のみ、例年全国放送されていた決勝戦のネットを見送った<ref group="注" name="EX見送り"/>（先述）。\n\n=== 衛星放送の場合 ===\n1988年に初めてハイビジョンでの生中継（試験放送）を実施<ref group="注">ただしこの当時は一般向け放送はなく、技術実験として関係者向けのみに公開していた。</ref>し、[[1992年]]<ref group="注">ハイビジョン試験放送（アナログBS-9）の正式開局は[[1991年]][[11月25日]]だった。</ref>から[[2000年]]までは[[ハイビジョン試験放送]]で中継をしていた。実況は独自のもので（地上波テレビ・ラジオ放送とは別の人物が担当）、解説者は開会式と準々決勝以降に登場した。試験放送のためCMを放送出来ず、イニングチェンジ中はスコアーボードと「Hi-Vision ABC」のロゴが映し出されていた。ハイビジョン試験放送開始当初は一日の放送が高校野球中継しか編成されず、中継が終わると試験放送自体も放送終了していた。中継が早終了すると環境映像の[[フィラー]]を流していた。\n\n[[BSデジタル放送]]では、[[ビーエス朝日|BS朝日]]が本放送開始（2000年12月1日）の翌年・[[2001年]]から全試合を試合終了まで生中継している（2001年は独自編成で一部カメラを地上波中継と共用。[[2002年]]から地上波と同時放送<ref group="注">但し日や時間帯によっては地上波のみ、あるいはBS朝日のみの放送となる場合がある。また前述の通り、試合と試合のインターバル間は放送内容が異なる。</ref><ref group="注">またBS朝日は[[2013年]]までこの大会期間中は基本的に試合を完全中継することにより、18時以後の定時番組放送については延長した場合、その最終試合終了後に順次順延して放送するため、その時間枠確保の観点から、通常24時間放送（日曜深夜除く）のところを、概ね2:00-4:30を番組休止枠としていた（延長した場合、その分休止時間は短縮）。2014年からは期間中深夜の枠については日曜日深夜以外は[[フィラー]]番組の環境映像を放送する（同様に延長した場合はフィラー番組は短縮される）。</ref>）。CS放送は[[スカイ・エー|スカイ・Aスポーツプラス]]が「サテライトABC（ch.O<チャネル・オー>）」として開局した[[1990年]]より、毎年夕方から（現在は18:00、プロ野球・Jリーグ中継のある日はそれの終了後から）翌日の朝<ref group="注">新聞番組欄・EPGでは予め翌日8:00（一部日程で7時台）までの放送枠を取っているが、実際は当日の最終試合の録画放送終了後に休止し、朝7時台もしくは8:00から再開する。</ref>にかけて、当日に行われた地上波の中継を全試合ノーカットで録画中継している<ref group="注">2014年は、当初準々決勝が日程通り[[8月20日]]に行われた場合は、4試合を一挙に放送するのではなく、当日に最初の2試合、[[8月21日]]に後半の2試合を放送して、これに付随して「熱闘甲子園」のCSでの再放送は準々決勝全試合の放映を終えてからの8月21日深夜の放送を予定していたが、雨天延期が生じたため準々決勝の放送は1日で4試合一括放送となり、それに引き続いて「熱闘甲子園」の再放送を行う。</ref>。これにより、それまでは事実上「[[熱闘甲子園]]」や記録映像のためだけの実況となっていた18時台以降の箇所の実況中継も、BS・CSを通じて視聴できるようになった。\n\nなお、スカイ・Aは1995年の第77回から2000年の第82回まで、ハイビジョン試験放送の映像を利用して生中継で放送されており、生中継後に再放送となる録画中継があるため、1日中高校野球のみという編成になっていた時代もある<ref group="注">プロ野球阪神・近鉄主催試合が放送されるときは、それを挟みながら放送したため、まれにであるが、翌日朝の第1試合（当時4試合日であれば8:30開始）の直前まで前日の録画中継をしたのち、当日の生中継に直結したこともある。</ref>。なお、2001年の第83回以降の衛星での生中継は、先述のBS朝日に引き継がれた。また、[[NHK衛星第2テレビジョン]]でも1997年の第79回以前は並列放送を、それ以降は開会式と決勝、[[東京都]]（東・西）、[[沖縄県]]代表校が出場する時間帯のみ行われていたが<ref group="注">これらは、地上波の[[中継局]]が、[[小笠原諸島]]では[[1996年]]、[[大東諸島]]では[[2011年]]まで中継局が整備されず、BS・CSのみしか事実上受信することができなかったという事情の名残である。特に大東諸島ではBSのほか、[[NHK放送センター|東京本部]]の[[小笠原諸島]]の中継局の電波を受信し、通信衛星を使って中継を行っていた。</ref>、2010年の第92回を最後に、デジタル統一化に伴うチャンネル再編で並列放送が廃止になった。NHKの地上波では平日の8時開始の試合では頭の15分を中継しない（[[連続テレビ小説]]と[[おかあさんといっしょ|Eテレの定時番組]]を優先させるため）ため、BS朝日での放送が唯一の完全中継となる。\n\n[[2013年]]から準々決勝が1日4試合一括開催、その翌日に休養日（3日以上中止・延期が生じた場合は休養なし）が設けられる日程になったが、スカイ・Aでの放送は従来と同じく、準々決勝を当日に第1・2試合、翌日の休養日に第3・4試合とに分けて放送している。なお「熱闘甲子園」は2013・14年度は準決勝当日の朝に再放送していたが、2015年度は休養日の朝に放送されるため、第3・4試合はCS視聴者には[[ネタバレ]]になる。\n\nまたスカイ・Aでは地方大会について、[[2012年]]まで決勝戦全試合（一部裏送り、自主製作あり<ref group="注">[[全国高等学校野球選手権北北海道大会|北北海道]]、[[全国高等学校野球選手権山梨大会|山梨]]、[[全国高等学校野球選手権富山大会|富山]]などが裏送り。[[全国高等学校野球選手権茨城大会|茨城]]と[[全国高等学校野球選手権佐賀大会|佐賀]]についてはスカイ・A自主製作</ref>）をノーカット放送（原則として数日後に録画中継）する企画が大会直前に行われていた<ref group="注">2012年は一部大会は未放送やダイジェスト版で放送したものがあった。</ref>が、地方大会の放送が大幅に縮小される傾向から、全部の地方大会を網羅しきれなくなったため2013年からはノーカット中継は廃止したが、その代わりとして大会直前に全地方大会決勝のダイジェストを紹介する生放送の特番、「[[速報!甲子園への道]]」の一挙放送などで代替している<ref group="注">同種企画は[[1987年]]-[[1990年代]]初めに[[NHK BS1]]（衛星第1放送）でも日中の時間帯に行われていた。</ref>。\n\n衛星放送では長年[[冠スポンサー]]がなかったが、[[2012年]]の第94回から[[2014年]]の第96回まではスポーツ用品メーカーの[[アンダーアーマー]]が他社との複数社提供ながらつくことになった。\n\n2015年は準決勝と決勝の合計3試合を地上波などとは別に[[4K 8Kテレビ放送|4K試験放送]]を実施した<ref>[http://itpro.nikkeibp.co.jp/atcl/news/15/071502381 いよいよ夏の甲子園を4K生中継、ABCが「Channel 4K」通じて提供] 日経ニューメディア 2015年7月15日</ref>。\n\n=== 放送メディア以外での映像配信 ===\n中継の映像は、甲子園球場内の喫煙所等に設けられたモニターでも流されるほか、2000年以前からABCのウェブサイトでもネット配信（ライブストリーミング配信、2013年からピッチャーやバッターの表情を映すマルチアングルカメラが加わる、2012年までは5秒毎にテレビ映像の静止映像を更新する形の配信も含む）が行われている。同サイトではダイジェスト動画やインタビュー動画も見ることが出来る。また、2007年までは[[西日本電信電話|NTT西日本]]の[[フレッツ]]ユーザー向けコンテンツサイト「フレッツ・スクウェア」上でもテレビ映像の動画配信が行われていた。尚、ネット配信版は、権利上の関係からか、2014年までは実況、解説以外の球場音声はテレビ中継のものと比べボリュームが極端に小さくなっており2013年までは校歌斉唱部分も無音になっていた（2012年まで各試合の校歌斉唱部分の前で配信が終了、現在は選手インタビューまで配信）。球場内放送版と2014年までのネット配信版についてはCMがないため、地上波放送中のCMゾーンではワイプCMの背景のみが流され、地上波放送がない間のCMゾーンでは[[フィラー]]的なカメラ映像（球場全景、夕暮れをバックにした照明塔、イニングが終わった後の選手の様子など）が流れている。2015年のネット配信版は外野からのカメラで球場全景を映している。\n\n== ラジオ中継 ==\n[[ABCラジオ]]では1952年に決勝戦を生中継して以来、[[1962年]]からは1回戦から完全生中継している。当初ABCでは定時番組を優先したため、放送しきれない分は[[京都放送]]（当時KHK、現在のKBS京都）や[[ラジオ関西]]をはじめとする地方局へネットされ、実質完全生中継を実現していた。また決勝戦は全国ネットされていた。[[1963年]]は西宮との二元中継（状況にあわせて逐次切り替え。NHKは原則甲子園を全国中継、西宮はローカル中継。一部二元中継した日もあり。）を実施。この場合もABCで放送しきれない分を地方局へ裏送りした。[[1965年]]の[[Japan Radio Network|JRN]]/[[全国ラジオネットワーク|NRN]]発足後は、両ネットワークに配信する形をとっている。この場合も二重制作は行わずABC向けの実況放送がそのまま両ネットワークに配信されている。その為、沖縄県地方では2005年頃までと2010年の決勝でJRN系列の[[琉球放送]]（RBC）とNRN系列の[[ラジオ沖縄]]（ROK）の2つの中波ラジオ局で、同じ内容の実況がサイマル放送で中継されていた（ただしコマーシャルは別内容。2010年の準決勝はRBCのみの放送、現在は沖縄代表が準決勝以降に進出しない限り中継しない）。\n\n関東地区では1963年より[[ニッポン放送]]が、1970年より[[TBSラジオ&コミュニケーションズ|TBSラジオ]]がネット受けを行い、これらの局は一時期両局で午後の番組を全て休止して中継放送を行っていた（この場合もサイマル放送）。1977年以降はTBSラジオのみ放送する事となるが、年々減少し、1999年以降放送は行われていない（春も放送していたが、プロ野球の開幕戦を優先することが多かった）。現在は[[茨城放送]]と[[栃木放送]]が1回戦から地元校の試合を放送している。また、神奈川県の学校が決勝に進出した場合は[[アール・エフ・ラジオ日本|RFラジオ日本]]にネットされる。\n\nしかし、かねてからテレビ同様、NHKで放送されているなどの理由から、地元校が準決勝あるいは決勝まで進まない限り、ネットしない局が増えつつある（準決勝は2012年、決勝戦は2015年以降ネットされていない）。\n\n[[駒澤大学附属苫小牧高等学校|駒大苫小牧]]が2004・2005年に連続優勝したが、地元局の[[HBCラジオ|北海道放送]]（HBC）では、いずれも決勝のみ中継した。また引き分け再試合の末準優勝した2006年は、決勝第1戦を中継したが、翌日の再試合は放送しなかった。\n\n放送はテレビ中継と同様、ゲストに高校野球関連のOB若しくはOGを迎え、実況は朝日放送の[[アナウンサー]]が担当する。また2008年までは、1塁側と3塁側のアルプススタンドからの「'''アルプスリポート'''」があった。関西を拠点に活躍する女性タレントがリポーターとして、試合開始前・5回終了時・試合終了直後のリポートを担当していた。2009年度以降はアルプスリポートは設定されていない。\n* 2006年のアルプスリポーターは、[[篠原小織]]・[[清水理恵子]]・[[寺井真樹子]]・[[永尾光湖]]・[[南波糸江]]・[[真木ひろか]]・[[松浦美代]]・[[宮崎留実]]の8名が担当した。\n* 2007年のアルプスリポーターは、[[熊本麻美]]・清水理恵子・[[田口万莉]]・[[武村陽子]]・[[谷山友望]]・永尾光湖・南波糸江・真木ひろかの8名が担当した。\n* 2008年のアルプスリポーターは、[[岩井万実]]・[[小林亜里紗]]・清水理恵子・田口万莉・永尾光湖・[[野島信乃]]・[[藤井郁子]]・真木ひろかの8名が担当した。\n\n===18:00以降も試合が続く場合の対応===\n全国高校野球選手権大会中継期間中、ABCラジオでは開会式から大会全試合、そして閉会式までと完全中継を行う（試合の幕間に随時[[ABCニュース (朝日放送ラジオ)|スポットニュース]]・[[天気予報]]・[[ABC交通情報|交通情報]]を挿入）。但し、2009年からは試合の途中であっても17:50までで終了する（ただし、地方局が地元代表校の試合をネットする時は、17:50以降も[[裏送り]]で実況を続ける場合がある）。中継終了後の試合の経過・結果は[[ABCフレッシュアップベースボール]]枠内（定時でのナイターが通常ない月曜は[[Monday! SPORTS - JAM]]枠内）で伝える。{{main|ABCフレッシュアップベースボール#野球中継延長時の対応}}\n\nなお、大会中継期間中はプロ野球ナイターの制作・中継スタッフまで動員するため、[[京セラドーム大阪]]<ref group="注">年によっては[[松山中央公園野球場|松山坊っちゃんスタジアム]]、[[岡山県倉敷スポーツ公園野球場|倉敷マスカットスタジアム]]、[[神戸総合運動公園野球場|ほっともっとフィールド神戸]]も。</ref>開催の阪神主催試合でのみABCでの番組制作を行い、本来はABCのスタッフが乗り込んで放送する関東・中部・広島地区の対阪神戦中継はこの時期に行われる分は、対戦相手の地元局であるTBSラジオ（火～木、2009年までは土・日も）・ニッポン放送（月・金）・[[文化放送]]（2010年以降の土・日）（以上、対[[読売ジャイアンツ|巨人]]戦・対[[東京ヤクルトスワローズ|ヤクルト]]戦・対[[横浜ベイスターズ|横浜]]戦。対ヤクルト戦は放送権の関係でニッポン放送が全曜日の中継担当だが土・日は文化放送の場合あり）・[[CBCラジオ]]（火～木、2009年までは土・日も）・[[東海ラジオ放送|東海ラジオ]]（月・金・土・日、2009年までは月・金のみ）（以上、対[[中日ドラゴンズ|中日]]戦）・[[中国放送|RCC中国放送]]（水・木曜は裏送り）（対[[広島東洋カープ|広島]]戦、倉敷、松山の広島主催分含め）が制作した番組をそのまま放送し、阪神サイドリポーターのアナウンサーのみ、または阪神リポーターとABC専属解説者1名（現地局解説者と2人解説の場合）の現地派遣になる。{{main|TBSラジオ エキサイトベースボール#制作に関して|ニッポン放送ショウアップナイター#NRN独占カードに関しての対応}}\n\n: ※ちなみに1980、1983 - 1988年の大会期間中に福岡・[[平和台野球場]]で阪神主催ゲームが行われたときには（1980年は火・水曜、1983年以降は土・日開催）[[RKBラジオ]]制作で放送された。（[[KBCラジオ]]でも放送。MBSは1980年はKBCからネット受け、1983年からは自社制作、テレビはサンテレビが中継。1980年の水曜開催が広島戦だったため、通常阪神戦ビジターを曜日に関係なくABCからのネット受けにしているRCCがRKB・KBCのどちらから受けたかは不明）\n: ※2007年8月21～23日については、準決勝以降で人員に余裕が出来たためか、自社制作を実施したが、21日の阪神ベンチのリポーターはニッポン放送のアナウンサーが担当した。その結果JRNの速報チャイムが使われつつ、ニッポン放送のアナウンサーが登場するという変則的な中継となった。\n: ※しかし、2009年は阪神戦ビジターの試合でも通常期と同じようにABCアナウンサーの派遣が行われている。ただ、ビジターゲームに関しては、リポーターがいない場合や、2日ないし3日連続で実況する場合がある(リポーターは、現地のアナウンサーの派遣を受けない)。例として、[[8月14日]]-[[8月16日]]の巨人対阪神戦は、解説はABC解説者、実況は岩本計介アナ一人のみの派遣だった。そのため、14日のニッポン放送製作・NRN全国ネットの阪神側リポーターは、ニッポン放送のアナウンサーが担当したが、ABCのリポーターと兼務しなかった。15日・16日はデーゲームだったが、高校野球が中止の場合は、放送予定だった(このときの実況予定も岩本アナ)。\n: ※また、日曜にデーゲーム（特に東京ドームでの巨人戦ならびにナゴヤドームでの中日戦<ref group="注">京セラドームなどでの阪神主管試合は、高校野球と重ならないようにナイターで実施されるほか、この時期のヤクルト・DeNA・広島を相手としたビジターゲームは屋外開催のため、猛暑を避ける意味で週末でもナイターとなるのが原則である。</ref><ref group="注">2014年8月9日・10日の対広島戦(京セラ)は阪神主催のデーゲームを実施。RCCへの裏送りが予定されたが、両日とも台風による荒天の影響で高校野球が中止となったため、相互ネットとなった。</ref>）が実施される場合、MBSラジオでは競馬中継が放送されるためラジオ中継が放送されないというケースもある（ラジオ大阪は阪神戦はもとよりプロ野球中継から撤退している。テレビ放送はMBSやytv、KTVで実施のためまったく放送されないことはない）。{{main|GOGO競馬サンデー!#制作局|ラジオ大阪ドラマティックナイター#NRN野球ネットについて}}\n:2015年8月9日のDeNA対阪神と、その次週の16日のヤクルト対阪神は、17時からの薄暮デーゲームであるため、特例として高校野球を17:00（正式には16:59）で打ち切りとし、17時からデーゲームを放送することになった。ただし17:55までは特番「フレッシュアップベースボールスペシャル」の扱い、17:55以後定時番組での編成となった。\n\n雨天予備の[[オリックスバファローズ|オリックス]]主催試合（ただし1980年代より阪神戦中止の場合は在阪パリーグの試合が関西地区で開催されようともNRN、JRNラインの巨人戦などの全国カードを優先することが大半。2006年からは春先からこの措置をとり、日、月曜はプロ野球中継そのものが無くなる。）で対戦相手の地元局が制作しない場合（主に対[[埼玉西武ライオンズ|西武]]・[[千葉ロッテマリーンズ|ロッテ]]戦）以外は、HBCラジオ（火～木）・[[STVラジオ]]（月・金）（以上、対[[北海道日本ハムファイターズ|日本ハム]]戦、土・日は2009年まではHBCだったが2010年以降の対応未定）、[[東北放送|TBC東北放送]]（対[[東北楽天ゴールデンイーグルス|楽天]]戦）、RKB（火～木、2009年までは土・日も）・KBC（月・金・土・日、2009年までは月・金のみ）（以上、対[[福岡ソフトバンクホークス|ソフトバンク]]戦）が自社制作する場合があり、ABC専属解説者1名のみ派遣となる場合がある。なお、2009年のオリックス対ソフトバンクの試合（[[8月14日]]-[[8月16日]]）は、解説者とオリックス側のベンチレポーターはABCが用意したが、実況は14日のみKBC、ほかはRKBから派遣したアナウンサーが出演した。このうち15日の試合は阪神戦がデーゲームであったためABCラジオでも放送され事実上共同制作であった。{{main|文化放送ホームランナイター#関西地区の土・日曜の制作担当局の変遷}}\n\n===レギュラー番組の対応===\n中継の時間帯にレギュラーで放送している生ワイド番組については、大会期間中の休止を見越したうえで、（一部のアナウンサーを除く）レギュラー出演者に夏季休暇を与えている。また、最初の試合開始の時間にまたぐ番組（『[[おはようパーソナリティ道上洋三です]]』や土曜早朝の生ワイド番組など）では、放送時間を短縮する。ただし、準々決勝と準決勝の間に「休養日」（1日）を設けるようになった2013年の第95回大会以降は、「休養日」にレギュラー番組を放送する。\n\n===雨天中止・ノーゲームの場合の対応===\n中継予定の試合が雨天などで中止（またはノーゲーム）になった場合には、以下のいずれかのパターンで対応する<ref group="注">第91回大会の1回戦が雨天で中止になった2009年8月9日・10日の特別編成を例に取れば、9日の午前中は雨傘番組が流れ、午後は『[[サンデーミュージックアワー 浦川泰幸の気分はトレンディ!]]』が通常放送された。10日には、午前中の『[[ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です]]』に[[島田大]]が代理パーソナリティとして出演し番組を生放送で進行した。午後の『[[上沼恵美子のこころ晴天]]』の枠では、通常のこころ晴天関係者は出演せず、[[柴田博]]と[[高野純一]]が出演する雨傘番組が録音で流れた。夕方の『[[元気イチバン!!芦沢誠です]]』では通常担当者の[[芦沢誠]]と[[小川恵理子]]が事前に録音したものが流れた。</ref>。\n*（1）：当該時間帯の生ワイド番組を担当するパーソナリティ（またはアシスタント）が、レギュラー編成と同じく生放送でワイド番組を進行。このパターンでは、放送時間を短縮したり、特別企画を放送したりすることが多い。\n*（2）：当該時間帯の生ワイド番組を担当するパーソナリティ（またはアシスタント）の出演で、事前に収録した番組（レギュラー番組の特別版）を放送。ただし実際には、放送されないまま「お蔵入り」になった番組<ref group="注">詳細は[[桑原征平粋も甘いも#備考]]などを参照</ref>が多かったため、2011年以降の対応ではこのパターンを避ける傾向にある。\n*（3）：（1）（2）以外の人物がパーソナリティを務める生放送の特別番組を放送。2012年の第94回大会以降は、大会の中継に出演しないABCのアナウンサーや、関西を中心に活動する女性タレントが1人で進行する生放送番組『サマースペシャル』を雨天中止・ノーゲーム時の予備番組に設定している<ref group="注">『サマースペシャル』は、全試合が中止になる場合に備えて3部構成を想定。第1部は『[[ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です]]』、第2部は「ABCパワフルアフタヌーン」、第3部は『[[武田和歌子のぴたっと。]]』および『[[征平・あさおのどす恋ラジオ]]』の放送枠にそれぞれ対応している（通常は「ABCパワフルアフタヌーン」の直後に放送される[[ニッポン放送]]からのネット受け番組『[[本仮屋ユイカ　笑顔のココロエ]]』を第2部と第3部の間に編成）。2012年8月14日には、予定されていた2回戦4試合が前日からの荒天の影響で中止になったため、上記の3部構成による生放送が実現した。</ref>。2014年の第96回大会では、8月9日に予定していた開会式および第1日の全試合を[[平成26年台風第11号]]接近の影響で2日間順延したため、9日・10日の中継枠を急遽『サマースペシャル』と阪神対広島デーゲーム中継（京セラドーム大阪）に差し替えた。\n*（4）：（1）（2）以外の人物がパーソナリティを務める事前収録の特別番組を放送。\n{{see also|ABCラジオ番組一覧#夏季高校野球期間中の編成}}\n\n== 地方大会 ==\n{{main|全国高等学校野球選手権大会#民放での中継}}\n\n== 各年のテレビ中継ソング ==\n=== 各試合のオープニング曲 ===\n* 第44回（1962年）「前向きで行こう」/[[坂本九]]（「[[東京五輪音頭]]」のB面。作詞・作曲[[三木鶏郎]]）\n* 第60回（1978年）「甲子園」/ランナーズ\n1977年放送のABCのドキュメンタリー「[[あゝ甲子園]]」の主題歌「[[君よ八月に熱くなれ]]」が好評だったため、本大会でも第63回（1981年）より[[堤大二郎]]の歌唱バージョンで採用。同時にバージョンを変えて『[[熱闘甲子園]]』『[[速報!甲子園への道]]』と共用。\n* 第76回（1994年）：「Dream Forever」/[[TUBE]]（アルバム「浪漫の夏」に収録） ※前年までの「君よ八月に熱くなれ」と交互に使用\n* 第77回（1995年） - 第79回（1997年）：「交差点」/[[安藤秀樹]]\n* 第80回（1998年） - 第81回（1999年）：「太陽は知っている」/[[渡辺美里]]\n* 第82回（2000年）：「[[パーフェクトワールド (藤木直人の曲)|パーフェクトワールド]]」/[[藤木直人]]\n* 第83回（2001年）：「[[up to you|太陽は僕らを照らしてた]]」/[[19 (音楽グループ)|19]]\n* 第84回（2002年）：「[[願いの詩/太陽|願いの詩]]」/[[コブクロ]]\n第85回以降は「ABC高校野球テーマ」として『熱闘甲子園』『速報!甲子園への道』と共用し、テレビ中継の[[提供クレジット]]でも「[[栄冠は君に輝く]]」に代わって使用（BS朝日のオープニング提供クレジットでは2004年まで「栄冠は君に輝く」が使われていた）。\n* 第85回（2003年）：「[[RIGHT HERE! RIGHT NOW!|SUMMER BOY]]」/[[藤井フミヤ]]\n* 第86回（2004年）：「[[glory colors 〜風のトビラ〜]]」/[[ZONE (バンド)|ZONE]]\n第87回以降はラジオも含めた「ABC高校野球統一テーマ曲」となり、第89回からはラジオ中継の提供クレジットでも「栄冠は君に輝く」に代わって使用。また同呼称時代は[[オフィスオーガスタ]]所属アーティストが多く起用された（第89回除く）。\n* 第87回（2005年）：「[[奇跡/夏陰/サナギ|奇跡]]」/[[スガシカオ]]\n* 第88回（2006年）：「[[ガラナ (曲)|スフィアの羽根]]」/[[スキマスイッチ]]\n* 第89回（2007年）：「[[両方 For You]]」/[[ウルフルズ]]\n* 第90回（2008年）：「[[DANCE BABY DANCE/夏はこれからだ!|夏はこれからだ!]]」/[[福耳 (音楽)|福耳]]\n* 第91回（2009年）：「[[Halation]]」/[[秦基博]]\n第92回以降は、「ABC夏の高校野球応援ソング」となった。曲は今まで通り使われる。\n* 第92回（2010年）：「[[あとひとつ]]」/[[FUNKY MONKEY BABYS]]\n* 第93回（2011年）：「[[ずっとここから]]」/[[JURIAN BEAT CRISIS|川上ジュリア（JURIAN BEAT CRISIS）]]\n* 第94回（2012年）：「[[歌うたいが歌うたいに来て 歌うたえと言うが 歌うたいが歌うたうだけうたい切れば 歌うたうけれども 歌うたいだけ 歌うたい切れないから 歌うたわぬ!?|pride]]」/[[GReeeeN]]\n* 第95回（2013年）：「[[One Song From Two Hearts/ダイヤモンド|ダイヤモンド]]」/[[コブクロ]]\n* 第96回（2014年）：「[[オモイダマ]]」/[[関ジャニ∞]]\n* 第97回（2015年）：「[[On Your Side]]」/[[Superfly]]\n\n以上の楽曲は、ABC制作の[[全国高等学校野球選手権大阪大会|夏の大阪予選]]中継でも使用。第97回の「On Your Side」からは、全国大会中継のエンディングにも流れている。また、ネット局ではそのまま放送する場合と、独自のテーマ曲と併用する場合に大別。第91回の「Halation」は、開会式中継の裏送りエンディングや、[[広島ホームテレビ]]『[[北斗晶の鬼嫁運動記者倶楽部|北斗晶の鬼嫁運動記者倶楽部 勝ちグセ。]]』2009年8月15日放送分のエンディングでも使われた。\n\nスカイ・A Sports+の録画中継ではオープニング曲は放送されず、オリジナルのタイトル画の後（第90回はABC、BS朝日と同じものを使用）、両校選手がホームベース前に整列するシーンからの放送となる（ただし第88回の決勝(本割)は地上波の全国ネット生中継開始が12:55で、曲中に両校選手の整列があったためか、特例で「スフィアの羽根」が放送された。CM入りの際にも流れるが、2008年までの地元校応援実況では無音となっていた。2010年からは応援実況でも流されるようになった）。2014年からはCM入りの際に流れるが、オープニングでは放送しなかった。\n\n=== 各試合のエンディングテーマ曲 ===\n[[1981年]]から[[1986年]]までは「君よ八月に熱くなれ」のトランペット・ソロバージョンを流していたが、[[1987年]]より[[2014年]]まで関西在住の[[シンガーソングライター]]である[[西浦達雄]]の曲がオンエアされており、西浦の歌声を「夏の[[風物詩]]」と評する視聴者も多く、現在まで高い人気を誇っている（1994年には前述の「Dream Forever」も、西浦の曲と使い分けてEDに使用されたが、定着しなかった）。\n\n以下は、エンディングテーマに採用された西浦の楽曲。西浦の歌唱曲では、第90回～第95回の決勝戦中継で「君よ八月に熱くなれ」、第90回の決勝戦中継前座コーナーで「栄冠は君に輝く」も流れた。\n* 第69回（1987年） - 第71回（1989年）：「手の中の青春」\n* 第72回（1990年） - 第76回（1994年）：「瞬間」（とき）\n* 第77回（1995年） - 第79回（1997年）：「風の色」\n* 第80回（1998年） - 第81回（1999年）：「迷わずに」\n* 第82回（2000年）：「オレたちの純情」（同年の『速報!甲子園への道』のテーマとしても使用）\n* 第83回（2001年） - 第85回（2003年）：「そうだろう…」\n* 第86回（2004年） - 第88回（2006年）：「願いの向こうに…」\n* 第89回（2007年） - 第90回（2008年）：「やさしさにかわるまで…」\n* 第91回（2009年） - 第92回（2010年）：「はじまりの瞬間…」\n* 第93回（2011年）：「瞬間」（とき）\n* 第94回（2012年）：「大空のしずく」\n* 第95回（2013年） - 第96回（2014年）：「その瞬間（とき）…思いを胸に」\nちなみに西浦は、第96回大会直前の2014年7月18日に、同大会限りでエンディングテーマ用の楽曲提供を終了することを公表した<ref>[http://www.nishiura.cc/topics09/diary.cgi#diary_43 西浦達雄より、皆様にお知らせです。]西浦達雄OFFICIAL WEB SITE2014年7月18日付「TOPICS」</ref>。この回の決勝戦中継では、「その瞬間（とき）…思いを胸に」をオープニング・エンディングの両方で使用。第97回大会からは、前述のABC夏の高校野球応援ソングをエンディングテーマ曲に充てている。ただし、ABCテレビおよびリレー中継局のみで放送されるインターバルゾーン内の「夏のあとがき」（放送前日の試合に出場した代表校への密着取材特集）では、西浦の「願いの向こうに…」を流している。\n\n夏季休暇（[[お盆|旧盆]]）最終日（8月16日、但しこの日が金曜日の場合は8月18日、土曜日の場合は8月17日、日曜日の場合は8月16日）の最終試合中継のエンディングを見ていわゆる[[サザエさん症候群]]になる視聴者もいると言われている。\n\n== ねったまくん ==\n番組内で使用されるイメージキャラクターで、デザインはABCの初代マスコットキャラクター・キュキュと同じく[[寄藤文平]]。「ねったま」は「熱球」に由来する。2003年から使用されている。[[サウスポー|左投げ]]・[[左打ち]]である。\n名前は社員募集され、ABC[[アナウンサー]]の[[武田和歌子]]と、別の社員が偶然同じ名前「ねったま」を出しそれが採用された。\n\n=== デザイン ===\n硬球の頭に赤いつばの白の野球帽を被り、赤のストッキングとアンダーシャツ、白のユニフォームを着用。口のところが縫い目に相当する。左から投げるボールは赤い炎をあげて燃えるまさしく「熱球」。[[日本高等学校野球連盟|高野連]]のロゴを意識したのか、赤・白のツートンカラーである。2014年（第96回大会）には応援ソングを歌うアーティストの[[関ジャニ∞]]とコラボの限定色、いつもの[[渋谷すばる|ねったまくん]]に加え、[[安田章大|ねったまブルー]]、[[大倉忠義|ねったまグリーン]]、[[錦戸亮|ねったまイエロー]]、[[村上信五|ねったまパープル]]、[[丸山隆平|ねったまオレンジ]]、[[横山裕|ねったまブラック]]が登場。\n\n=== 仕様用途 ===\n* 放送での使用\n: {{要出典|=2005年度以降|date=2013年8月}}の[[全国高校野球選手権大会中継|大会中継]]では、イニング間のCM枠明けの提供テロップと同時に「ねったまじゃんけん」が挿入される<ref group="注">ただし決勝戦以外については、スポンサーの関係上、ABC及び近畿広域圏の独立局でのみ挿入される。[[ビーエス朝日|BS朝日]]と近畿広域圏外の地方局では、放送回線が異なるため朝日放送と同一実況であっても挿入されない。決勝戦については、2014年度まで近畿広域圏外の地方局でも挿入されていた。</ref>。また、2007年から効果音が入っている。なお、たまにじゃんけんが成立しない場合もある（手品用の帽子からハトを出す、第90回記念大会の時は[[くす玉]]から「祝90回」の垂れ幕が出てくる、ねったまくんの大群が出てくるなど）。\n: 甲子園スタジオから放送のインターバルゾーンでは、不定期で「ねったまくん」の着ぐるみが登場している。\n\n* 放送以外での使用\n: 2005年の[[全国高等学校野球選手権大会|高校野球]]期間中、[[阪神甲子園球場|甲子園球場]]内・甲子園スタジオ横には、[[地上デジタルテレビジョン放送|地上デジタル放送]]を体感できる「ねったまくんブース」が設けられた。\n\n== ナビゲーター・実況・解説 ==\n=== ナビゲーター ===\n<!--*不明（～2007年） 設定そのものがなかったのでは?-->\n: 高校野球をPRする。開会式のテレビ中継、テレビ中継の合間に甲子園球場内の特設スタジオ（後述）から放送する「インターバルゾーン」、ABCが制作に関与する高校野球関連のテレビ・ラジオ番組（『[[速報!甲子園への道]]』『[[熱闘甲子園]]』など）に出演。スポットCM「高校野球はABC」にイメージキャラクターとして登場したり、『熱闘甲子園』のスタジオから前枠番組『[[報道ステーション]]』（テレビ朝日制作）のスポーツコーナーに出演したりすることもある。\n* [[小泉孝太郎]]（2008年 熱闘高校野球ナビゲーター）\n* [[栗山英樹]]（2009 - 2011年 熱闘高校野球ナビゲーター、[[テレビ朝日]]・[[TBSラジオ&コミュニケーションズ|TBSラジオ]] プロ野球解説者兼、現：[[北海道日本ハムファイターズ]]監督）\n* [[JURIAN BEAT CRISIS|川上ジュリア]]（2011年 熱闘高校野球女子マネジャー 当時高校生（シンガーソングライター）であるため、同世代の視点から高校野球を盛り上げる）\n* [[工藤公康]]（2012 - 2014年 熱闘高校野球ナビゲーター、テレビ朝日・[[文化放送]]プロ野球解説者兼、現：[[福岡ソフトバンクホークス]]監督）\n* [[古田敦也]]（2015年 熱闘高校野球ナビゲーター 、元[[東京ヤクルトスワローズ]]捕手・監督）\n\n=== 男性実況・インタビュー担当アナウンサー ===\n2015年の第97回大会時点で担当するアナウンサーを中心に記載。\n\n'''朝日放送（ABC）アナウンサー'''（テレビおよびラジオ実況担当）\n* [[楠淳生]]（1984年 - ）※1994年は[[MLB]]の[[シアトル・マリナーズ]]への在外研修に派遣されていたため担当せず。\n* [[伊藤史隆]]（1987年 - 2011年・2015年）※2012年 - 2014年はABCテレビで夕方のローカル報道・情報番組『[[キャスト (テレビ番組)|キャスト]]』のメインキャスターを務めていたため担当せず。\n* [[中邨雄二]]（1987年 - ）\n* [[小縣裕介]]（1995年 - 2009年・2012年 - ）※2010年・2011年はABCテレビで『[[NEWSゆう+]]』（『キャスト』の前身番組）のメインキャスターを務めていたため担当せず。\n* [[清水次郎]]（1995年 - 2015年）　※実況を担当する中継の冒頭に、「'''甲子園で野球がしたい!'''（決勝では、'''甲子園で優勝がしたい!'''）」という口上を必ず披露することが特徴。教師への転身を視野に、2016年6月中旬に朝日放送を退社する予定。\n<!--* [[岩本計介]]（2000年 - 2011年・2013年 - 2014年）※2012年に[[ロンドンオリンピック (2012年)|ロンドンオリンピック]]取材への派遣、2015年は3月からABCテレビで『[[おはよう朝日です]]』（平日朝のローカル情報番組）のメインキャスターを務める関係で担当せず。-->\n* [[山下剛]]（2003年 - ）※2008年は[[北京オリンピック]]取材に派遣されたため担当せず。\n* [[高野純一]]（2007年 - ）\n* [[平岩康佑]]（2013年 - ）※2013年にラジオで実況デビュー。2014年からテレビの実況も担当。\n* [[北條瑛祐]]（2015年）※2015年からスポーツアナウンサーとしての活動を開始。同年には、甲子園スタジオのキャスターを兼務しながら、ラジオ中継で実況デビューを果たした。\n'''テレビ朝日（EX）アナウンサー'''（2005年から、テレビのみ実況担当）\n* [[清水俊輔]]（2007年 - ）\n* [[三上大樹]]（2015年）※『熱闘甲子園』では、実況担当前の2014年にキャスター兼ナレーター、担当開始後の2015年にナレーターを務めた。\n'''九州朝日放送（KBC）アナウンサー'''（2012年から、テレビおよびラジオ実況担当）\n*[[沖繁義]] （2012年・2013年・2015年）※2014年は[[近藤鉄太郎]]を派遣していた。\n\n=== 女性実況アナウンサー ===\n1995年度の第77回大会で、[[関根友実]]（当時朝日放送アナウンサー。現在はフリー）が大会史上初めて女性のテレビ実況中継アナウンスを担当した。その後1998年に[[赤江珠緒]]（当時朝日放送アナウンサー。現在はフリー）がラジオ実況を担当した。<br>かつて、「関根、赤江に続く」として3人目の女性実況中継アナウンスの有力候補とされていたのが[[武田和歌子]]（2003・2004両年に「高校野球LoveLove委員長」等を務めている）だったが、関根・赤江両人のアナウンスが話題性十分も実況そのものの評価が分かれたこともあって、今のところ3人目の女性実況中継が行われる気配はない。武田は現時点では試合の実況はしていないものの<ref group="注">先輩アナウンサーでもある小縣と結婚後の2010年4月から、平日午後に『武田和歌子のぴたっと。』でメインパーソナリティを担当。アナウンサーとして活動しながら（2012年時点で）2児を育てていることもあって、（プロ野球を含む）野球中継の現場へ復帰する目処は立っていない。</ref>、2005年の開会式を実況した。\n\n参考までに、NHKでは[[有働由美子]]、[[藤井彩子]]の2人が実況中継アナウンスを担当したことがある（ラジオのみ）。余談だが、藤井、[[小野文恵]]など数人の女性アナウンサーは、地方局時代に地区予選の実況を経験している。ABCの系列局では、全国大会中継でふるさと応援実況を実施しているHTBや、[[山口朝日放送]]<ref group="注">例：冨田和（現在はフリーの[[市川いずみ]]）。</ref>などで女性アナウンサーによる地区予選中継の実況が実現している。\n\n=== 解説者 ===\nテレビ・ラジオ中継とも、地方大会で敗退した有力校の監督経験者や、高校野球関連のOB・OGなどを解説者として迎える。解説者については[[高校野球解説者一覧]]を参照。NHKの中継では登場しない年がある（2013年はABCと重複しない範囲で数名出演）現役の監督も、例年数名起用している。原則として1試合につき1名を登場させているが、決勝戦のみ2名が出演。また、実況アナウンサーと同じく、1名の解説者が同じ日にテレビ・ラジオ中継の解説を掛け持ちすることもある。\n\n放送上は、上記の解説者を「ゲスト」と総称。実況アナウンサーが解説者を紹介する場合には、「お話は～」「○○さんのお話で～」「お客様は～」という表現を多用する。ちなみに、ABCのスポーツアナウンサーは、プロ野球などのスポーツ中継でも上記の表現を使うことがある。\n\n=== 甲子園スタジオキャスター ===\nいずれも出演時点でABCのアナウンサー（◎は2015年の第97回大会時点での現役アナウンサー）。『[[速報!甲子園への道]]』や当中継の「'''SUNSUNリポート'''」→「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」でリポートを経験したアナウンサーが、代々担当している。\n*[[武田和歌子]]◎（2003 - 2005年）\n*[[羽谷直子]]（2006・2007年）\n*[[堀友理子]]（2008 - 2010年）\n*[[桂紗綾]]◎（2008・2009年）\n*[[乾麻梨子]]◎（2010年）\n*[[塚本麻里衣]]◎（2010・2011年）\n*[[八塚彩美]]◎（2010年 - 2012年）\n*[[角野友紀]]（2010年 - 2014年）\n*[[斎藤真美]]◎（2013年・2014年）\n*[[ヒロド歩美]]◎（2015年）※入社1年目の2014年から、『速報!甲子園への道』全国ネットパートのキャスターを担当中。\n*北條瑛祐◎（2015年）※実況・インタビュー担当と兼務\n放送日や放送時間によっては、「熱血!高校野球ナビゲーター」、直前のテレビ中継で「'''燃えろ!ねったまアルプス'''」のリポートを担当したアナウンサー、ABCの野球解説者などを迎えて進行することがある。\n\n=== 放送席 ===\nプロ野球（[[阪神タイガース]]主催試合）と同様にバックネット裏に中継席が設けられているが、プロ野球と若干違う点がある。\n* プロ野球では特にセットを設えていないが（周囲の観客が映りこまないように「[[スーパーベースボール (テレビ朝日系列)|スーパーベースボール]]」のタイトルロゴが書かれた[[ブラインド]]が設置されている<ref group="注">以前は「ABC SPORTS」と書かれたものやABCのキャラクター「キュキュ」のイラストが描かれたブラインドが置かれた</ref>）、高校野球の場合は大会公式ポスターが放送席の後方や側面に数枚貼り付けられている。現在はその年度の大会スローガンが大きく書かれたパネルも設置してある。\n* 高校野球中継では長らくスタンドマイクロフォン（テーブルマイクロフォン）を使用してきたが、2010年からはプロ野球中継と同じ[[ヘッドセット (音響機器)|インカム]]（ヘッドセットマイク）を使用している。\n\n== その他 ==\n* テレビ中継において、ABCテレビとBS朝日では試合終了が中継予定終了時刻より早く終了した場合、一部[[全国独立放送協議会|独立放送局]]では中継終了から定時番組までのつなぎに、[[フィラー]]番組として[[短編映画]]「全国高校野球選手権大会の記録」を放送している。なお、このフィラー番組は（1本15分）基本的に各開催日ごとのダイジェスト映像を収録しており、前年度の大会記録を放送しているが、大会後半（準々決勝以後）に関しては、当該年度前半戦の記録を放送する場合もある。また、BS朝日の場合はフィラー番組のほか、テレビ朝日のスタジオからニュース・天気予報（気象情報）を放送することもある。\n* ABCおよびリレー中継局では、前述のインターバルゾーンから試合の中継へ移るタイミングで、過去の大会での著名選手・名シーンを収めた記録映像の1つを15秒に編集した「'''甲子園とともに・・・～夏の記憶～'''」を挿入している。\n* [[1968年]]の第50回記念大会開催に際し、「ABCスポーツショー」という番組で記録映画の大会史が2本（戦前編・戦後編）放送され、その後増補版として第50回-第54回の模様を収録した「熱球・この半世紀」（[[1972年]]）という作品が追加された。また[[1978年]]には更に第60回大会を記念した「60回目の夏 逆転の甲子園」と銘打った作品も製作・放送された。以上は[[2011年]][[スカイ・A]]でシリーズ「特集・夏の甲子園～熱闘の系譜～」と題して再放送されている。\n* ABC動画倶楽部（有料会員制）では、[http://asahi.co.jp/douga/koukouyakyu.html 夏の甲子園・あの名勝負を再び]と題して、[[インターネット]]から過去の大会からの名勝負をセレクトした動画配信を行っている。\n** これらはABC動画倶楽部開設前にも2008年の第90回記念大会期間中に有料配信されていた。\n* 2009年9月11日に実施された朝日放送[[番組審議会]]において、実況中継でNHKとの同時放送になっている点に関して疑問視する意見が出ている<ref name="shingikai-0909">[http://www.asahi.co.jp/info/rule/shingikai/20090911.html 第558回番組審議会(ABC朝日放送)](2009.09.11)</ref>。\n* BS朝日では2012年から2014年まで[[アンダーアーマー]]が冠スポンサーとして協賛し、「アンダーアーマースポーツスペシャル」として放送された<ref>[http://www.bs-asahi.co.jp/koshien/ BS朝日 - 第94回全国高校野球選手権大会]</ref>（かつての地上波のメインスポンサーだった[[ジーエス・ユアサコーポレーション|湯浅電池]]グループ（1961年、1962年）、[[住友グループ]]（1963年 - 1994年）とは違い、[[1社提供]]ではない）。\n===「高校野球100年」に関する特別企画・番組（2015年）===\n* 前身の[[全国中等学校野球選手権大会]]第1回大会の開催から100年目に当たる2015年の中継では、「'''高校野球100年'''」と銘打って、以下のような趣向を凝らしたり前座番組を放送したりしていた。\n**（ABCからのリレー分を含む）中継のオープニングでは、阪神甲子園球場のマウンド上から見たバックネット裏（銀傘下）のスタンドのCG映像を背景に、「高校野球100年」→　「第97回全国高等学校選手権野球大会中継」の順でタイトルロゴを表示した。その後には、提供クレジット→ 中継スポンサーの30秒CM2本をはさんで、「On Your Side」（2015年ABC高校野球応援ソング）を流しながら本編のオープニングムービーを放送。このムービーには、同曲の歌詞を字幕で表示するとともに、以下の映像や写真を編集で組み合わせていた。\n***甲子園球場のマウンド・スコアボード・正面入口（内野6号門付近）の外観およびダイヤモンドの空撮映像\n***過去の大会とプロ野球で活躍した著名選手（[[王貞治]]・[[江川卓 (野球)|江川卓]]・[[荒木大輔]]・[[桑田真澄]]・[[清原和博]]・[[松井秀喜]]・[[松坂大輔]]・[[田中将大]]・[[藤浪晋太郎]]）が、現役の高校生として大会に出場した際のプレー映像。\n***全国中等学校野球選手権大会の模様を記録したモノクロ写真・映像（第1回大会の始球式など）\n***[[箕島対星稜延長18回]]・[[第78回全国高等学校野球選手権大会決勝|第78回大会決勝（奇跡のバックホーム）]]・[[第88回全国高等学校野球選手権大会決勝|第88回大会決勝（延長15回引き分け再試合）]]・[[第92回全国高等学校野球選手権大会|第92回大会決勝（興南高校が沖縄県代表では初めての春夏連覇）]]のダイジェスト映像\n***（大会1日目を除いて）前日の試合のダイジェスト映像\n** ABCでは、第1試合の開始予定時刻を9:30に設定していた8月10日（月曜日）と14日（金曜日）に、以下の内容で『'''新たな夏、プレーボール。高校野球100年スペシャル'''』を8:00 - 9:15に関西ローカルで放送。高校野球ナビゲーターの古田と、甲子園スタジオキャスターのヒロド・北條が同スタジオから出演した。\n***「私と高校野球」（過去の大会で活躍した選手、高校野球と縁の深い著名人、高校生時代に大会の中継へ出演した著名人へのVTRインタビュー）\n****8月10日：松井秀喜、[[佐々木孝介]]、[[森友哉]]、[[佐藤隆太]]\n****8月14日：[[島袋洋奨]]、[[相武紗季]]（[[#関連項目|詳細後述]]）\n***前日までの試合のダイジェスト（古田が解説を担当）\n***「年代別　名シーン」（10年単位で年代別に放送）\n***特集（甲子園球場アルプススタンドでの応援の歴史や、高校球児の肩や肘を故障から守る取り組みなどを紹介）\n***当日の試合予定・見どころの紹介\n***以下の企画は、8月14日にのみ放送。\n****「雑学甲子園」（甲子園球場に関する雑学の紹介）\n****「歴代高校野球応援ソング」（[[#各年のテレビ中継ソング|前述]]の85回～96回大会応援ソングを、当該回の決勝戦のダイジェスト映像とともに紹介）\n\n=== 関連DVD作品 ===\n* 「夏の甲子園・不滅の名勝負」（全10巻 企画・制作=朝日新聞社・朝日放送）[[2003年]]の第85回記念大会の開催を記念して制作した。前年[[2002年]]第84回大会までの数々の名勝負を時代別に収録。VHS版もあり\n* 「夏の甲子園03〜07・不滅の名勝負」上述作品の事実上の続編として[[2008年]]90回記念大会時に製作。2003年・第85回記念大会から[[2007年]]・第89回大会までの名勝負の数々を振り返る\n* 「夏の甲子園08～12・不滅の名勝負」[[2013年]]の95回記念大会時に製作した続編の第2弾。2008年・第90回記念大会から[[2012年]]・第94回大会までを収録\n* 「06夏の甲子園～早稲田実業初優勝」[[2006年]]の第88回大会、早稲田実業優勝までの記録をABCの中継映像でつづる\n* 「[[熱闘甲子園]]」 [[2007年]]から毎年制作。同番組で放送された全試合のダイジェスト、企画コーナーを全て収録した各年度2枚組みDVD\n* 「熱闘甲子園最強伝説」 [[2009年]]より発売。[[1981年]]（第63回）の第1回放送からの過去の名勝負を年代別に収録。\n** VOL1「やまびこ打線から最強コンビへ」 池田高校、PL学園など、強豪チーム黄金時代だった1981年-[[1985年]]の大会を取り上げた\n** VOL2「奇跡のバックホームから平成の怪物へ」 [[1996年]]の[[松山商業高等学校]]を優勝に導いた「[[第78回全国高等学校野球選手権大会決勝#奇跡のバックホーム|奇跡のバックホーム]]」や[[1998年]]の[[横浜高等学校]]・[[松坂大輔]]投手の好投などに注目した作品\n** VOL3「『北の王者』誕生、そして『ハンカチ世代』へ」 [[東北高等学校]]・[[ダルビッシュ有]]、[[駒澤大学附属苫小牧高等学校]]・[[田中将大]]を初めとした[[北海道]]・[[東北地方]]勢の活躍、更に[[2006年]]の決勝戦・駒大苫小牧対[[早稲田大学]]（田中vs[[斎藤佑樹]]）の[[再試合]]の死闘などを描いた作品\n** VOL4「『平成のスラッガー』その原点、そして台頭する新勢力～」　[[松井秀喜]]（[[星陵高等学校]]）が一躍人気を集め「高校球界のゴジラ」と呼ばれるようになった世代を中心に[[1989年]]から[[1992年]]の試合映像を紹介した作品。松井の5連続敬遠四球についても触れている\n** VOL5「－史上最強メンバーの全国制覇－」全国屈指の強豪校といわれる天理高校の初優勝（[[1986年]]）、PL学園の春夏連覇（[[1987年]]）、広島商業の15年ぶりの優勝（[[1988年]]）の3大会に焦点を当てて、強豪校の戦いぶりを振り返る。\n*「夏の甲子園20○○（西暦）」　[[第94回全国高等学校野球選手権大会|2012年の第94回大会]]から、全試合をABCテレビ製作の中継映像・音源をそのままにそれぞれ1試合ずつの完全ノーカット版で収録したDVDソフト。試合の公式映像だけでなく、出場校の都道府県予選からの勝ち上がりをまとめたダイジェストや、開会式の入場行進の模様も収録される。1試合ごとの単品発売のほか、48試合（予定）の完全パッケージセットもある（なお勝利校校歌演奏は著作権管理の関係で未収録）また2014年の大会前から、2006-10年の大会の決勝戦と2011年大会全試合、および2014年石川大会全試合（いずれもノーカット版。石川大会のものは[[北陸朝日放送]]製作の映像だが、実況は入らない）も新発売されている。（基本的に、その年度の大会に出場した生徒全員が卒業した段階で「アーカイブ版」として発売され、1枚当たりの定価も通常版より高くなる）\n\n== 脚注 ==\n{{reflist|group=注}}\n\n== 出典 ==\n{{Reflist}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[植草貞夫]]\n* [[相武紗季]]（2002年高校野球PR女子高生=番組の[[キャンペーンガール]]に出演したことをきっかけに、[[俳優|女優]]デビュー）\n* [[東通]]（中継制作協力）\n* [[スーパーベースボール (テレビ朝日系列)|スーパーベースボール 虎バン主義]]\n* [[サンテレビボックス席]]（大会期間中、ABC制作のプロ野球中継に技術協力を行う場合がある）\n* [[ABCフレッシュアップベースボール]]（ラジオナイター）\n* [[野球実況アナウンサー一覧]]\n; 関連番組\n* [[速報!甲子園への道]]\n* [[おはよう朝日・甲子園です]]\n* [[熱闘甲子園]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.asahi.co.jp/koshien/ 朝日放送 高校野球中継ホームページ（期間限定。本大会期間中はリアルタイム・オンデマンド配信を行う）]\n\n{{高校野球}}\n{{DEFAULTSORT:せんこくこうこうやきゆうせんしゆけんたいかいちゆうけい}}\n[[Category:全国高等学校野球選手権大会|ちゆうけい]]\n[[Category:野球番組 (テレビ)]]\n[[Category:野球番組 (ラジオ)]]\n[[Category:朝日放送の特別番組]]\n[[Category:朝日放送のラジオ番組]]\n[[Category:TBSの特別番組]]\n[[Category:テレビ朝日の特別番組]]\n[[Category:ニッポン放送の特別番組]]\n[[Category:TBSラジオの特別番組]]\n[[Category:BS朝日のテレビ番組]]\n[[Category:スカイ・エー]]\n[[Category:夏の特別番組]]\n[[Category:データ放送連動番組]]	</BODY>
  <MECAB>全国高校野球選手権大会中継  ''' 全国高校野球選手権大会中継 '''（ ぜんこく こう こう やき ゅうせんしゅけんたいかいちゅうけい ） は 、 [[ 朝日放送 ]]（ ABC ） の 制作 で 放送 さ れる 「[[ 全国高等学校野球選手権大会 ]]」 の 中継 番組 タイトル で ある 。 正式 に は 頭 に 「 第 ○ ○ 回 」 が 付く 。 いわゆる 夏の甲子園 の 中継 で ある 。 
番組 は 、 [[ 地上波 ]] テレビ 、 [[ ラジオ # AM 放送 （ 中波放送 ）| AM ラジオ ]]、[[ 日本 における 衛星放送 # BSデジタル | BSデジタル ]] の 3つ の [[ メディア ( 媒体 )| メディア ]] による 同時 中継 、 および CSデジタル による 録画 放送 により 実施 さ れ て いる 。 
地上波テレビ と AM ラジオ で の 中継 は 、 朝日放送 開局 当初 から 放送 さ れ て おり 、 半 世紀 にわたり 続け られ て いる 伝統 的 な 番組 で ある 。 スタート し た の は ラジオ が [[ 1952年 ]] の 第 34回 大会 、 テレビ が [[ 1957年 ]] の 第 39回 大会 から 。 
試合終了後 の 通路 で の 勝利 インタビュー は 、 ABC で は 選手 に対して 行っ て いる 。 勝利 監督 へ の インタビュー は [[ 日本放送協会 | NHK ]] が 行っ て いる が 、 準決勝 終了 後 のみ 両 局 とも 選手 ・ 監督 それぞれ に インタビュー を 行う 。 決勝 終了 後 は プロ野球 の 試合終了後 の ヒーローインタビュー に 似る 形 で 監督 と 選手 数 名 が 、 グラウンド 上の [[ お立ち台 ]] に 上っ て インタビュー を 受け 、 その 音声 は 場内 に も 流さ れる 。 
テレビ は 開局 当時 ・ 「[[ 大阪テレビ放送 ]]（ OTV 。 [[ 毎日放送 | MBS の 前身 、 新日本放送 ]] および [[ 毎日新聞社 ]] と の 合弁 ） 」 。 そのため 春 の センバツ も 当初 は OTV から 放映 さ れ 、 実質 独占 中継 で あっ た 。 
ABCテレビ が [[ Japan News Network | JNN ]] 系 で あっ た 1974年 まで は 、 当時 [[ キー局 ]] だっ た [[ TBSテレビ | ラジオ東京 テレビ → 東京 放送 （ 現 ： TBSテレビ ）]]、[[ CBCテレビ | 中部 日本放送 （ 現 ： CBCテレビ ）]]（ CBC 、 放送 初年 より ） 、 [[ 山陽放送テレビ | 山陽放送 ]]（ RSK 、 1958年 から ） を 始め と する JNN 各局 や 、 JNN 未 ネット 地域 で は 開局 ま も ない 民放 テレビ 地区 第 1 局 でも ネット さ れ て い た が 、 1975年 に 現在 の キー局 で ある [[ テレビ朝日 | NET テレビ ]] へ 移っ た 事 により 、 [[ All - nippon News Network | ANN 系 ]] へ 移行 （[[ ネットチェンジ # 大阪 準キー局 「 腸捻転 」 の 解消 | 腸捻転 解消 ]] 参照 ） 。 それ以降 、 ANN 系 の [[ 平成新局 ]] が 開局 さ れ た 地域 は 、 その 局 へ ネットチェンジ さ れ て 現在 に 至る 。 
東京放送 、 中部日本放送 、 山陽放送 の 3 局 は 当初 完全 中継 を 実施 し て い た 。 
東京 地区 で は [[ テレビ朝日 | NET テレビ ]]、[[ テレビ東京 | 東京12チャンネル ]] が 開局 から 数 年間 放送 し た 事 が あっ た 。 これら の 局 は 開会 式 と 決勝戦 のみ 放送 が 多い 。 
2001年 以降 [[ Nippon News Network | NNN ]]/[[ 日本テレビネットワーク協議会 | NNS ]] 系列 に関して は 、 クロス 局 の [[ 福井放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ・ ANN 系列 < ref group =" 注 " name =" FBC "> ANN の 番組 供給 部門 について は 参加 し て い ない </ ref >）、 県内 に 1 局 しか ない 徳島県 の [[ 四国放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN ">[[ All - nippon News Network | ANN 系列 ]] 局 が 存在 し ない 地域 に 存在 する ため 。 </ ref > を 除き 、 地区 第 2 局 へ 移行 し て いる （[[ 山梨放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>→[[ テレビ山梨 ]]（[[ Japan News Network | JNN ]] 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>、[[ 北日本放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>→[[ 富山テレビ放送 ]]（[[ フジニュースネットワーク | FNN ]]/[[ フジネットワーク | FNS ]] 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>、[[ 高知放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>→[[ テレビ高知 ]]（ JNN 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>）。 
衛星放送 において は 、 1988年 に 初めて ハイビジョン で の 生中継 （ 試験放送 ） を 実施 し 、 [[ 2000年 ]] まで 続く 。 [[ 2001年 ]] から 、 前年 に 開局 し た [[ BSデジタル放送 ]] の [[ ビーエス朝日 | BS朝日 ]] が 全 試合 を 試合終了 まで 生 中継 し て いる 。 CS 放送 で は [[ スカイ・A ]] が 「 サテライト ABC （ ch. O < チャネル ・ オー >）」 として 開局 し た [[ 1990年 ]] より 実施 。 毎年 夕方 から 全 試合 録画 中継 し て いる が 、 1995年 の 第 77回 から 2000年 の 第 82回 まで 、 ハイビジョン試験放送 の 映像 を 利用 し て 生中継 を 実施 し て い た こと も ある 。 また 2015年 は 準決勝 と 決勝 の 合計 3試合 を 地上波 など と は 別に [[ 4K解像度 | 4K ]] 試験放送 「 [[ Channel 4K ]]」 で 生中継 した （ 詳細 は 後述 ） 。 
[[ 広域放送 | 近畿 広域圏 ]] の ABC で は 、 OTV 当時 の 1957年 が スポンサー の つか ない 時間 に 放送 でき なかっ た ものの 、 翌年 以降 は 全 試合 を ほぼ 完全 中継 放送 し て いる 。 他 の ANN 系列 局 で は 、 主 に 地元 代表 校 の 試合 を 中継 する 。 決勝戦 は ANN 系列 24 局 に 加え 、 [[ 福井放送 ]]（ NNN / NNS 系列 ・ ANN 系列 < ref group =" 注 " name =" FBC "/>）、[[ 山陰放送 ]]（ JNN 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>、[[ 宮崎放送 ]]（ JNN 系列 ）< ref group =" 注 "> 本来 の 系列 局 で ある [[ テレビ宮崎 ]] は [[ フジニュースネットワーク | FNN ]]/[[ フジネットワーク | FNS ]] 主体 で [[ Nippon News Network | NNN ]] ・ [[ All - nippon News Network | ANN ]] 系列 と の クロスネット局 で 、 NNN 系列 は [[ 日本テレビネットワーク協議会 | NNS ]]、 ANN 系列 は 一般 番組 供給 部門 に は 参加 し て い ない ため 。 </ ref >、[[ テレビ高知 ]]（ JNN 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>、[[ テレビ山梨 ]]（ JNN 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/>、[[ 富山テレビ放送 ]]（ FNN / FNS 系列 ）< ref group =" 注 " name =" not _ ANN "/> を 加え た 地上波 全国 30 局 ネット で 放送 < ref group =" 注 "> 2013年 の 決勝戦 は 、 試合開始 が 正午 （ 午後0時 ） 開始 と なっ た 関係 で ANN 系列 24 局 と BS朝日 の 計 25 局 で 放送 さ れ た が 、 他 系列 で は 編成 の 関係 上 ネット さ れ なかっ た 。 2014年 の 決勝戦 は 、 系列 外 で は テレビ山梨 （ JNN 系列 ） 、 山陰放送 （ JNN 系列 ） 、 宮崎放送 （ JNN 系列 ） で 放送 。 </ ref >、 さらに BS朝日 で も 全国 放送 さ れる 。 但し 、 決勝戦 が 平日 に 当たっ た 場合 、 他 系列 の 地方局 で は 編成 の 関係 から ネット の 見送り や 放送時間 の 短縮 を 行う こと も ある 。 2006年 は 決勝戦 が 引き分け 再試合 に なり 、 再試合 も 全国ネット さ れ た （ 同様 の 事例 で ある 1969年 は 一部 の 局 のみ が 再試合 を 中継 ） 。 なお 2015年 の 決勝戦 は 、 前年 まで ネットワーク セールス 枠 だっ た の が ローカルセールス 枠 へ と 変更 < ref group =" 注 "> これ により ワイプ CM と 「 ねっ た ま じゃんけん 」 は ABC 以外 で は 見 られ なく なっ た 。 但し 、 連動 データ放送 で は イニング 終了 ごと に 「 ねっ た ま じゃんけん 」 で じゃんけん 対決 が あっ た （ リモコン の 左右 ボタン で 「 グー 」 「 チョキ 」 「 パー 」 を 選択 し 決定 ボタン を 押し て イニング 終了 まで 待つ 。 CM 明け と 同時に 「 ねっ た ま じゃんけん 」 で 、 勝っ たら 商品 が 当たる プレゼント が あっ た ）。</ ref > さ れ た こと により テレビ朝日 が ネット を 見送り 、 同局 以外 の 同 系列 フルネット 全 23 局 で 放送 し た < ref group =" 注 " name =" EX 見送り "> テレビ朝日 （ 関東ローカル ） は この 日 、 通常 編成 の 『 [[ ワイド!スクランブル ]] ・ 第2部 』 （ 12 : 30 - 14 : 00 、 この 日 に 限り 関東ローカル と なり 、 通常 より 15分 延長 ） 、 『 上沼恵美子のおしゃべりクッキング 』 （ 朝日放送 制作 ・ 裏 送り出し 、 14 : 00 - 14 : 15 、 この 日 の 同局 以外 の 同 系列 フルネット 全 23 局 で の 放送時間 より 90分 繰り下げ ・ 通常 より 15分 繰り下げ ）、『[[ 東京 サイト ]]』（ 14 : 15 - 14 : 19 、 通常 より 15分 繰り下げ ） 、 『 ゴゴワイド・ [[ 相棒 ]]（ 再放送 ） 』 （ 14 : 19 - 16 : 50 ） の 4番 組 を 放送 し た 。 </ ref >（[[ 北陸朝日放送 ]] と [[ 琉球朝日放送 ]] では 「 直前 情報 」 を 自主 編成 番組 に 差し替え 、 決勝 本編 のみ ネット し た ） 。 
なお 、 全国ネット の 定時 番組 枠 の 確保 等 の 観点 から 、 1 - 3回戦 について は ほぼ 完全 中継 が 可能 な 土曜日 < ref group =" 注 "> 土曜日 は 「 お昼 の [[ ANNニュース ]]」 が 放送 さ れる 11 : 45 - 12 : 00 を 除い て 、 9 : 30 - 17 : 30 まで の 枠 は オール ローカルセールス 枠 で ある 。 「 お昼 の ANNニュース 」 は 同時ネット の ため この 時間 だけ 中断 する 。 </ ref > を 除き 11時 台 後半 - 14時 前後 まで は 一旦 中断 する が 、 [[ 1985年 ]] 以降 この 時間帯 は [[ サンテレビジョン ]] ・ [[ 京都放送 ]]（ KBS京都 ） ・ [[ びわ湖放送 ]] ・ [[ 奈良テレビ放送 ]] ・ [[ テレビ和歌山 ]] に リレー 中継 を し て いる 。 （[[ 1990年代 ]] 初め 頃 まで は 平日 午前 8 : 30 - 9 : 30 に も 同様 の リレー放送 を し た こと が あっ た ） 。 
[[ 2003年 ]] 以降 は 、 ABC や 前述 の リレー 中継局 で 1日 に 複数 の 試合 を 中継 する 場合 に 、 中継 の 時間帯 によって 試合 と 試合 の 合間 に 7分間 の 「 インターバル ゾーン 」 を 設定 。 直前 に 終了 し た 試合 の ダイジェスト や 「 思い出 甲子園 」 （ 過去 の 大会 で 目覚ましい 活躍 を 見せ た 野球選手 ・ OB 1 名 へ の インタビュー ） を 放送 する ほか 、 ABC の 女性アナウンサー が 、 同局 の 特設 スタジオ （ 以下 「 甲子園 スタジオ 」 と 略記 ）< ref group =" 注 "> 当初 は 甲子園球場 の 外 に 仮設 さ れる 大会 中継 本部 の 一角 から 放送 。 [[ 2009年 ]] の 球場 リニューアル 完了 後 は 、 「 ロイヤルスイート 」 （ 球場 銀 傘下 の 法人向け 個室 ） の うち 、 朝日放送 が 年間 契約 で 保有 する 1 室 を 大会 期間中 のみ スタジオ に 転用 し て いる 。 </ ref > から 直後 の 試合 の 見どころ や 出場校 を 紹介 する （ BS朝日 は 当該 時間帯 に [[ News Access | ニュース ・ 天気予報 （ 気象情報 ）]] を 放送 ） 。 放送日 によって は 、 開会式 ・ 第1試合 の 放送開始 前 に 「 インターバル ゾーン 」 を 設定 し たり 、 『[[ 熱闘甲子園 ]]』 の キャスター や 高校野球 に 縁 の 深い ゲスト を 迎え たり する こと も ある （ 開会式 ・ 開幕 試合 間 の インターバル ゾーン は BS朝日 で も 同時 放送 さ れる ） 。 
なお 、 試合中 は 地上波 について は イニング 間 の [[ コマーシャルメッセージ | CMタイム ]]（ 1回 30秒 ） も 中継 映像 を そのまま 流し ながら 、 番組 協賛 スポンサー の 当 番組 限定 オリジナル CM を 放送 し て いる 。 [[ ジーエス・ユアサコーポレーション | 湯浅 電池 ]] 協賛 の 時代 は ロールテロップ だけ で あっ た が 、 [[ 住友グループ ]] が 協賛 する よう に なっ て から は 画面 下 3分の1 ワイプ に 住友グループ 各社 の 字幕 CM と アニメーション （ 1990年代前半 の 数 年間 は 実写 の 着ぐるみ ）< ref group =" 注 "> アニメーション 及び 実写 の 内容 は 、 ちょっとした ギャグ も の 。 アニメ → グループ 各社 の 字幕 、 アニメ → グループ 各社 の 字幕 、 という 流れ で 2 社 が 紹介 さ れ た （ 実写 は 3回 、 3 社 を 紹介 ）。</ ref >、[[ 1995年 ]] に 住友グループ が 撤退 し 複数 スポンサー 協賛 に なっ て から も 一部 の 企業 が 通常 の CM を ワイプ で 挿入 する 場合 も ある が 、 殆ど が オリジナル の 画面 下 の スペース を 活用 し た ワイプ CM で ある 。 CM 後 は その CM を 提供 し た 協賛 スポンサー の 字幕 を [[# ねったまくん ]] の じゃんけん とともに 表示 する （ BS ・ CS は 中継 を 中断 し て 通常 の CM を 放送 。 BS は 地上波 同様 CM 後 、 その CM を 提供 し た 協賛 スポンサー を 表示 する < ref group =" 注 "> 2013年 の 放送 で は 、 [[ ヤマダ電機 ]] について は 契約 上 、 提供クレジット を 表示 し ない （ 2012年 まで は [[ プロクター・アンド・ギャンブル ・ ジャパン ]] が 同様 の 契約 枠 スポンサー だっ た ） 。 2014年 の 放送 で は 通常 の 企業 CM の ほか に 、 過去 の 名 場面 を 30秒間 紹介 する 「 This is 甲子園 」 を 同 CM 枠内 にて 随時 放送 し た 。 </ ref >）。 
記念 大会 で [[ 阪急西宮スタジアム | 西宮 ]] と の 2 球場 開催 に なっ た 1958年 ・ 1963年 は 、 甲子園 メイン 、 西宮 サブ で の 二元 中継 を 行っ た 。 NHK は 甲子園 のみ 全国 中継 し 、 西宮 は ローカル 中継 だっ た 。 
中継放送 によって 、 期間中 の 通常 番組 は 休止 か 放送日時 の 振替 が 行わ れる 。 
*「[[ おはよう朝日です ]]」 は 開始 当初 は 7 : 15 開始 で あり 、 加え て 高校野球 が 1日 4試合 行わ れる 場合 は 、 7 : 45 から 中継 を 開始 する 関係 で 30分 しか 放送時間 が ない ため 、 大会 期間中 は 生放送 を やめ て 事前 に 収録 し た スポーツ 特集 や ゲスト の 歌手 による 歌 コーナー （[[ おはよう朝日です # 高校野球 期間中 の 対応 | 当該 項 参照 ]]） など を 行っ て い た 。 また 9時 以後 の 1日 3試合 開催 で ある 場合 や 、 雨天 で 全 試合 中止 ・ あるいは 試合開始 遅延 と なっ た 場合 に は 7 : 45 - 8 : 30 まで 「 [[ 子供アニメ大会 | 夏休み こども 映画 大会 ]]」 で 放送 さ れる アニメ の 再放送 に 充て たり し た 。 1996年度 以後 は 6時 台 に 放送時間 が 繰り上げ られ た ため 、 高校野球 期間中 で も 生放送 が 行わ れる が 、 2011年 以後 は 試合開始 が 8時 から の 4試合 日 （ 2011年 は 2 ・ 3試合 開催日 、 2012年 は 3試合 開催日 も 同文 ） は 5分 短縮 で 行わ れ て いる 。 
* 一方 午後 の ワイド番組 について は 、 14時 台 の 時代 は ABC から の 裏送り で ネット 局 に 生放送 か 録画 放送 を 行っ て い た が 、 16時 台 以後 に 移っ た [[ 1994年 ]] 以後 は 16 ・ 17時 台 の パート を 休止 し 、 ANN 全国 ニュース と ローカルニュース を 放送 する 18時 台 のみ 通常 通り 放送 し て いる が 、 一部 の 出演者 は この 期間 夏休み を とる 。 
* 全国 ネット番組 の スポンサードセールス の 関係 で 、 平日 と 日曜 の 昼休み の 全国 ネット番組 は 通常 通り 行う 。 
** ただし 全国ネット セールス の もの で も 大会 期間中 の 「 [[ 情報満載ライブショー モーニングバード! ]]」< ref group =" 注 "> 原則 として 3試合 開催 で あれ ば 試合開始 5分 前 の 飛び降り で ネット する が 、 2014年 は 5日目 （ 8月13日 → 15日 に 延期 ） に 「 甲子園 90周年 スペシャル 」 の 生 特番 （ 8 : 00 - 9 : 15 ） を 実施 する ため 休止 と なっ て いる 。 なお 9日目 は 当初 日曜日 （ 8月17日 ） に 予定 さ れ て い た の が 8月19日 （ 火曜日 ） に 延期 さ れ た ものの 、 「 モーニングバード !」 は 放送 せ ず 「[[ 科捜研の女 ]] 第 10期 」 の 再放送 を 穴埋め として 充て て いる 。 「 [[ モーニングショー ]]」 の 時代 は 、 1 - 2回戦 は ネットワーク セールス の 関係 で その 時間帯 は 放送 を 中断 （[[ 1985年 ]] 以後 リレー 中継 で 県域 各局 に 迂回 ） し て い た が 、 3回戦 と 準々決勝 日 は 休止 で あっ た 。 </ ref >、「[[ 題名のない音楽会 ]]」、「[[ さんぽサンデー ]]」、 および 準々 決勝 と 準決勝 に 当たる 日 の 「 [[ ワイド!スクランブル ]]」 は 休止 （ 代替 なし ） 、 日曜日 と 準々決勝 ・ 準決勝 に 当たる 日 の 一部 の ネット セールス 番組 < ref group =" 注 "> 2015年度 は 平日 の 「 上沼恵美子のおしゃべりクッキング 」 、 日曜日 の 「 [[ 仮面ライダーシリーズ | 平成 仮面ライダーシリーズ ]]（ EX 発 ） （ 2015年 は [[ 仮面ライダードライブ ]]）」「[[ プリキュアシリーズ ]]（ 2015年 は [[ Go!プリンセスプリキュア ]]）」「[[ ペット の 王国 ワン だ ランド ]]」 が 該当 。 準々決勝 ・ 準決勝 と 日曜日 が 重複 し た 場合 は これ に 「 [[ 新婚さんいらっしゃい !]]」「[[ パネルクイズ アタック25 ]]」 も 含む 。 ただし 、 2014年 は 3試合 日 に当たる 9日目 が 当初 日曜日 の 8月17日 に 予定 さ れ て い た ため 、 「[[ 仮面ライダー鎧武 / ガイム | 仮面ライダー 鎧 武 ]]」 と 「 [[ ハピネスチャージプリキュア !]]」 は 8月10日 放送 分 を 時差 放送 する 予定 （「[[ 砂羽と可奈子があの街の美味しいギャップ大発見!だけど食堂 ]]」 について は 雨天中止 ・ ないし は 開始 時間 変更 で 試合 が 行わ れ ない 場合 は 同様 に 10日 分 を 放送 さ れる 予定 だっ た 。 「 プリキュア 」 「 だけど 食堂 」 は 本来 の 放送日 は 他 系列 向け [[ 裏送り ]]） と なっ て い た が 、 8月10日 の 試合 が 前日 9日 の 段階 で 取りやめ が 決まり 通常 放送 に なっ た の と 、 以後 も 2日間 ずつ ずらし て 行わ れ 、 この 日 は 4試合 予定 さ れ て いる こと から 、 8月17日 分 は 放送中止 （ この 分 は 8月24日 に 改めて 放送 ） と なっ た 。 </ ref > は 大会 終了 後 （ 「[[ サンデープレゼント ]]」 について は 翌日 未明 < ref group =" 注 ">「 サンプレ 」 で ゴルフ中継 が 行わ れる 場合 は プロ野球 の 事象 と は 異なり 当該 時刻 に 試合 が 行わ れ て いれ ば 、 翌日 未明 の 時差 ネット に 切り替え と なる 。 その 中継 の 協賛 スポンサー も 翌日 未明 の 放送 に 移動 する </ ref >） に 時差 放送 < ref group =" 注 "> ABC 制作 の 番組 は 一度 当該 時間帯 に ネット 局 向け に 裏送り を 行う ため 、 本来 の 放送日時 に ABC と ネット 各局 向け の 2 系統 の 番組 が 配信 さ れる （ 大会 終了 後 も 放送 話 数 の 調整 の 都合 上 、 関西地区 で は 本来 の 時間帯 に ABC で 放送 でき なかっ た 番組 の 内容 を 先 に 放送 し 、 更に 平日 の ローカル枠 に ネットワーク セールス 協賛 社 ごと そのまま 移動 さ せ て 代替放送 を する 。 なお 2014年 4月 から は 「 ワイド!スクランブル ・ 第1部 」 が 10 : 30 開始 と なっ た が 、 前半 1時間 は ローカルセールス 扱い で あり 、 大会 終了 後 も それら の 振替 放送 を 行う 観点 から 、 11 : 30 飛び乗り の 日 が 数 日 発生 する ） 。 決勝戦 該当 日 は 全国ネット セールス と なる ため 、 当日 が 平日 の 場合 「 ワイド!スクランブル ・ 第2部 」 が ABC のみ ネット 返上 と なり 、 ABC 以外 の 全 ネット 局 で は 早 終了 と なる 。 </ ref > を 行う 。 ただし 、 当初 準々決勝 以後 の 日程 が 組ま れ て 休止 扱い と なっ た 番組 で あっ て も 、 雨天 順延 など による 日程 変更 が 生じ た 場合 は 、 休止 を 返上 し て 通常 編成 、 および ABC 中断 時 の 県域局 と の リレー が 行わ れる 場合 も ある 。 
** 2014年度 は 「 ワイド!スクランブル ・ 第1部 」 の 開始 時刻 が 繰り上げ られ 、 「[[ 徹子の部屋 ]]」「[[ 上沼恵美子のおしゃべりクッキング ]]」 も 放送時間 枠 が 変更 と なっ た が 、 高校野球 期間 前半 の [[ 8月11日 ]] - [[ 8月15日 | 15日 ]] について は 、 「 徹子の部屋 」 を 12 : 44 まで 、 さらに 「 ワイド!スクランブル ・ 第2部 」 を 13 : 45 まで それぞれ 拡大 放送 （ 第1部 は ローカルセールス 枠 部分 の 前半 1時間 分 を 休止 し て 11 : 30 飛び乗り 。 ただし 雨天中止 時 は 通常 に 同じ ） し 、 「 おしゃべりクッキング 」 も 平常 と は 異なる 13 : 45 - 14 : 00 に 繰り下げ 、 拡大 放送 する など の 編成 を 組ん で おり 、 この 時期 は 前年度 まで と 同じ パターン で 放送 さ れる < ref >[ http:// koshien . asahi . co.jp / change . html 大会 休止 に 伴う 休止 ・ 以降 番組 ]</ ref >。 後半 の [[ 8月18日 ]] から [[ 8月21日 ]]（ 準々決勝 開催日 前日 ） まで は 、 通常 スケジュール と なる ため 、 午後 の 部 の 中継 は 13 : 25 から と なる 。 これ に 付随 し て 、 2014年度 から の 近畿 広域圏 の 独立 局 で の リレー 中継 の 開始 時間 も 変更 さ れる （ 平日 が これ まで より 20分 早い 11 : 15 開始 、 終了 は 前半 が 14 : 15 まで 、 後半 は 13 : 30 まで 。 日曜 は 11 : 40 - 14 : 00 の まま ）< ref >[ http:// koshien . asahi . co.jp / schedule . html 大会 日程 ・ 放送 スケジュール ]</ ref > 
** なお 、 「 ワイド!スクランブル ・ 第1部 」 は 一部 時間帯 が ローカルセールス 枠 と なっ て いる ため 、 ローカルセールス 枠 は 試合 開催 の 有無 に 関係 なく 放送休止 と なる 。 [[ 2014年 ]] 度 の 場合 、 試合 が テレビ朝日 における 「 ワイド!スクランブル ・ 第1部 」 開始 時刻 10 : 30 の 時点 で 雨天中止 、 ないしは 開始 時間 延期 と なっ た 場合 は これ を 通常 通り フルネット で 放送 する 予定 。 
**[[ 朝日放送 制作 土曜 朝 の ワイドショー | 土曜日 朝 に 行わ れる ABC 制作 の 生 ワイドショー ]]（ 2014年 現在 「[[ 朝だ!生です旅サラダ ]]」） について も ネット セールス と なっ て いる が 、 高校野球 が 4試合 開催 さ れる 日 （[[ 2011年 ]] と [[ 2012年 ]] は 3試合 日 < 2011年 は 2試合 日 も 含む > である 場合 は 同文 ） について は 雨天中止 に なら ない 限り 放送休止 （ 代替 なし ） と なり 、 ネット 局 向け の 裏送り 出し と なる 。 ただし 3試合 以下 （ 2011 ・ 12年 以外 ） で ある 場合 は 通常 通り 放送 する こと も ある 。 
* また 深夜 の 「 [[ 熱闘甲子園 ]]」 の 放送 が ある時 は 、 23 : 10 （ 土曜 ・ 日曜 は 23 : 15 ） 以後 の 番組 は 原則 30分 ずつ の スライド で 放送 さ れる が 、 雨天 で 全 試合 中止 と なっ た 場合 は 定時 編成 と なる 。 
[[ 1984年 ]]（ 第 61回 ） は [[ ロサンゼルスオリンピック ( 1984年 )| ロサンゼルスオリンピック ]] が [[ 8月12日 ]] まで 行わ れ 、 一部 時差 の 関係 上 中継 でき なかっ た 試合 が あっ た （ この 当時 は 上記 独立 県域局 と の リレー が なかっ た 。 衛星放送 も NHK のみ で 民放 は なかっ た ため 、 実質 [[ 熱闘甲子園 ]] の 映像資料 用 の 実況 だけ で あっ た ） 。 
[[ 2008年 ]]（ 第 90回 ） は [[ 8月2日 ]] に 開幕 し た が 、 この 年 は [[ 8月8日 ]] から [[ 北京オリンピック ]] が 開催 さ れ た 影響 で 、 一部 の 開催日 で ABCテレビ 向け の 中継 が でき ず 、 上記 独立 県域 局 と BS ・ CS 用 の 事実上 [[ 裏送り ]] と なっ た 日 が あっ た 。 
[[ 2012年 ]]（ 第 94回 ） は [[ 8月10日 ]] に 、 [[ ロンドンオリンピック ( 2012年 )| ロンドンオリンピック ]] 女子サッカー 決勝 を 、 テレビ朝日 が 全国ネット （ 録画 放送 ） で 8 : 00 から 放送 。 ABCテレビ で は 放送終了後 の 9 : 55 から 高校野球 中継 を 始め た ため 、 第1試合 （ 8 : 00 開始 ） の 大半 を 放送 でき なかっ た （ 試合終了後 に 甲子園 スタジオ から 当該 試合 全体 の ダイジェスト を 放送 ） 。 BS朝日 で は 試合開始 から 生中継 を 実施 し た 。 
2004年 以降 は 、 地上デジタル 放送 でも [[ ハイビジョン ]] 放送 と なっ た 。 当初 は ABC と テレビ朝日 ・ メ〜テレ の 3 局 （ ABC は 全 試合 、 テレビ朝日 ・ メ〜テレ は 決勝戦 のみ ） で 実施 さ れ た が 、 2007年 に 決勝戦 は 全て の ネット 局 で 実施 さ れ て いる 。 独立 局 リレー 中継 は 、 2006年 の サンテレビ を 皮切り に 、 2010年 まで に 全て の 放送局 が ハイビジョン 化 し て いる 。 
また 、 ハイビジョン 放送開始 と 同時に [[ データ放送 | 連動 データ放送 ]] ・ 5 . 1 ch サラウンドステレオ 放送 も スタート し て いる （ 連動 データ放送 は 独立 局 リレー 中継 で は 実施 さ れ ない ） 。 2009年 から は [[ リアルタイム 字幕放送 ]] を 実施 し て いる < ref group =" 注 "> 当初 は 決勝戦 のみ 、 2011年 から は 開会式 で も 、 2013年 から は 独立 局 リレー 中継 を 含む 全 試合 で 実施 。 いずれ も BS朝日 で は 決勝戦 のみ 実施 さ れる 。 </ ref >。 
地上波 による アナログ放送 は 2009年 まで 画角 4:3 、 2010年 は 16:9 レターボックス で 放送 。 この ため 2010年 以降 は カウント 等 の 表示 テロップ を 16:9 画面 に 合わせる よう に 位置 が 変更 さ れ た 。 この 年 を もっ て [[ 岩手県 | 岩手 ]] ・ [[ 宮城県 | 宮城 ]] ・ [[ 福島県 ]] を 除い て 、 アナログ放送 で の 中継 は 終了 < ref group =" 注 "> 2011年 の 大会 直前 で ある 7月24日 正午 をもって 終了 。 ただし 、 東日本大震災 に 伴う アナログ放送 延長 措置 を 行っ た 岩手朝日テレビ ・ 東日本放送 ・ 福島放送 は 2012年 3月31日 正午 で 終了 と なる ため 、 2011年 の 大会 が 最終 と なっ た 。 </ ref > と なり 、 デジタル に 統合 さ れ た 。 
開会式 について は 、 以下 の よう な 対応 を 取る （ 同 時刻 に 中継 に 入っ て いる ABC を 除く ） 。 
* 平日 に 行わ れる 場合 、 原則 として 30分 程度 の 独立 番組 （ 年 によって は 開幕 試合 も 放送 ） として 放送 し て い た 。 [[ 1972年 ]]（ 昭和47年 ） 以降 は 朝 ワイド の 『 [[ モーニングジャンボ奥さま8時半です ]]』（ ここ まで JNN 系 ）→『[[ モーニングショー ]]』→『 スーパーモーニング 』 内 で 入場 行進 の 模様 を 中心 に 放送 し て い た が 、 2007年 以降 は 行わ れ て い ない <!-- 1999年 以降 かも しれ ませ ん 。 スパモニ 放送時間 拡大 の ため -->。 2001年 以降 山梨 ・ 富山 ・ 高知 地区 は 決勝戦 中継 と 異なる 放送局 に ネット さ れる こと に なる から と 思わ れる 。 
** 6年ぶり に 平日 開幕 と なっ た 2012年 （ 8月8日 、 水曜日 ） は 『 モーニングバード !』 の 放送 を 全 ネット 局 が 8時 59分 で 打ち切り 、 ANN フルネット 局 と 福井放送 が 31分間 の 独立 番組 として 開会式 の 中継 を 行なっ た （ ABC は 放送開始 が 8 : 00 の ため 『 モーニングバード !』 の ネット 受け は 行なわ れ なかっ た ） 。 
** 2014年 （ 8月11日 、 月曜日 … 8月9日 に 開幕 する 予定 だっ た が 台風 の 影響 で 2日間 延期 さ れ た ） ・ 2015年 （ 8月6日 、 木曜日 ） も 同様 に 31分間 の 独立 番組 として 開会式 の 中継 を 行なっ た 。 
* 土曜日 の 場合 、 [[ 1975年 ]]（ 昭和50年 ） 以降 は 『 [[ おはよう ワイド ・ 土曜の朝に ]]』→『 朝だ!生です旅サラダ 』 内 で 、 入場 行進 のみ を ネット し て い た が 、 2004年 ・ 2005年 ・ 2008年 以降 は 『 旅サラダ 』 の 放送時間 を 短縮 し 、 独立 番組 として [[ 九州朝日放送 ]] を 除く ANN 系列 フルネット 23 局 と [[ 福井放送 ]] の 計 24 局 ネット で 開会 式 が 全国 放送 さ れ て いる 。 KBC は [[ 1997年 ]]（ 平成9年 ） から 毎年 8月 第 1 土曜日 に ローカル の 長時間 特番 『[[ 水と緑の物語 | 真夏 の エコ スペシャル ・ 水と緑の物語 ]]』 の 放送 を 行なっ て おり 、 開会式 と 日程 が 重なれ ば 同 番組 が 最 優先 と なる ため ネット でき ない （ 2012年 は 8月18日 に 放送 ） 。 KBC 以外 に も 岩手朝日テレビ は 2008年 に 特番 『 8 ! tabe - TV ・ 夏 』 放送 の ため 非 ネット だっ た 。 
* 日曜日 の 場合 、 2006年 は 『 [[ 題名のない音楽会 ]]』 を 休止 し 、 KBC を 含む ANN 系列 フルネット 24 局 向け に 独立 番組 として 開会式 を 放送 。 以前 は 1時間 程度 の 独立 番組 （ 1993年 ） や 開幕 試合 と の セット で 放送 し た こと も ある 。 そのため [[ 朝日放送 制作 日曜 朝 8時 30分 枠 の アニメ ]] が 1週 削ら れ て い た こと が あっ た 。 なお 、 日曜 朝 8時 30分 枠 が テレビ朝日 制作 枠 だっ た 時期 は 後日 時差 送出 の 対応 を とっ た こと も ある 。 
2012年 の 第 94回 大会 中継 から は 、 「 甲子園球場 の 現在 の 情報 」 と 「 試合 に 臨む チーム ・ 監督 ・ 選手 の 深い 情報 」 を 中継 画面 へ 積極的 に 取り込む 演出 を 採用 。 [[ データスタジアム ]] から 提供 さ れる 詳細 な データ と 最新 の 技術 を 駆使 し ながら 、 以下 の 工夫 を 凝らし て いる 。 
** 往々 に し て 試合 の 行方 を 左右 する 甲子園球場 名物 の [[ 浜風 ]] の 動き を 見せる 目的 で 、 日本 の テレビ放送 による 野球中継 で は 初めて 、 球場 全体 の 風 の 動き を 観測 する 機器 を センター カメラ に 設置 。 三塁 側 の 内野 スタンド から 撮影中 の 球場 全景 映像 に 、 センター カメラ で 観測 で きた 数 地点 の 風向 ・ 風速 データ を [[ CG ]] 合成 で 挿入 し た うえ で 、 各 試合 の 開始 前 に 「 風速 スコープ 」 という タイトル で 放送 する （ 2012年 のみ ） 。 なお 、 甲子園球場 で は 、 その 風速 柱 など を 見る こと が でき ない よう に なっ て い た 。 
** 各 試合 の 開始 前 に グラウンドレベル で 観測 さ れ た 気温 ・ 湿度 を 、 データ として 表示 。 また 、 以上 の データ に 風向 ・ 風速 データ を 加え た グラウンド 概略 図 を 、 ワイプ 形式 で 試合 中 に 随時 挿入 する 。 
** 朝日新聞 ・ 高野連 から の 協力 による 全 代表 校 の 地方 大会 全 スコア 調査 で 得 られ た データ を 、 データスタジアム で 独自 に 分析 。 試合中 の 対戦 シーン に 応じ て 、 以下 の データ の 中継 画面 の 左下 に 「 エキストラ スーパー 」 として 挿入 する 。 なお 、 従来 の 中継 で 使わ れ て き た データ （ 地方 大会 や 本 大会 における 個人 成績 ・ チーム 戦績 、 試合中 の 投手 ・ 打撃 成績 、 ベンチ入り 選手 の 氏名 ・ 背番号 など ） も 、 引き続き 中継 の 随所 で 表示 する 。 
2013年 の 第 95回 大会 中継 で は 、 上記 の 「 エキストラ スーパー 」 を 踏襲 し つつ 、 字幕 スーパー の 背景 を 白色 ベース から 黒色 ベース に 一新 。 得点 ・ 本塁打 の シーン で 挿入 する 字幕 や 、 選手紹介 の 字幕 を 従来 の 様式 から 細く 変える 一方 で 、 試合開始 前 に は 両 チーム の 監督 による その 試合 に 向け た コメント を 字幕 で 表示 する 。 また 、 中継 で 表示 する 投手 データ に 、 中継 試合 における 球種 の 比率 （ 球種 ごと に 横棒 の グラフ で 表示 ） や 球数 （ 登板 開始 から 終了 まで の 合計 ） を 追加 。 投手 と 打者 の 対戦 中 に は 、 スコア ・ ボールカウント ・ 塁 上 の 状況 ・ 投手 の 球数 （ または 球種 ・ 球速 ） を 画面 の 右下 に 表示 さ せる とともに 、 「 投手 ： 投手 名 × 打者 名 ： 打順 」 か 「 第 ○ 日 第 ○ 試合 」 という 様式 の 字幕 を 画面 の 左上 へ 交互 に 挿入 する よう に なっ た 。 さらに 、 試合 の 展開 を 左右 し そう な 対戦 シーン で は 、 該当 する 投手 と 打者 の 映像 を 2分 割 （ または 4分 割 ） で 表示 する こと も ある 。 
* 試合 中継 用 の 映像 は [[ 1994年 ]] まで は 10時 まで 時刻 出し を 左上 に 出し て い た ため 、 主 に 右中間 寄り に カメラ を セット し て い た 。 この ため プロ野球中継 と は 異なり 、 スコア は 右上 、 ボール カウンター は 左下 と 通常 と は 逆 の テロップ ポジショニング で 放送 が なさ れ て い た 。 [[ 1995年 ]] から は プロ野球 と 同じく 左中間 寄り に カメラ を 配置 し 、 スコア カウント も プロ野球 と 同じ 形式 と なっ た 。 なお 「 熱闘甲子園 」 で は 番組 開始 当初 から 現在 に 至る まで 右中間 寄り の カメラ を メイン に 、 随時 中継 で 使わ れ た 映像 、 さらに ハイライト 用 の 独自 の カメラ も 使っ て 編集 し て いる （ 「 熱闘甲子園 」 で 使わ れる 映像 を 中継 に 使う 場合 ＜ 特に ホームラン カメラ ＞ も ある ） 。 
; 最近 の リポーター （ ☆ は 当時 の 新人 アナウンサー 。 所属 局 は 当時 ） 
: ※ うち 2008年 ～ 2010年 の 高橋 と 乾 は 、 他 の ABC 勢 3 名 の スケジュール に 応じ て の 登場 の よう で 、 出番 は 少なかっ た 。 
: ※ 川添 ・ ヒロド は 、 同 年度 の 『 速報 ! 甲子園 へ の 道 』 で ABC 側 の キャスター を 担当 。 
; 系列 局 の リポーター （ ☆ は 当時 の 新人 アナウンサー 。 所属 局 は 当時 ） 
また 、 最近 は EX ・ ABC 新人 アナウンサー に 加え て 、 入社 2 - 3年目 の ABC アナウンサー も 担当 する こと が ある 。 
*[[ 2004年 ]] 度 の テレビ朝日 新人 アナウンサー だっ た [[ 堂真理子 ]] は 『 [[ ミュージックステーション ]]』 を 担当 し て い た ため 、 その 年 の 大会 期間中 、 常時 関西 滞在 が 出来 なかっ た （ ある 週 の 金曜 は 午前中 は SUNSUN リポート 、 夜 は 『 Mステ 』 の 仕事 を こなし た ） 。 
*[[ 2009年 ]] 度 は 、 EX 側 の 新人 4 名 の うち 女性 2 名 が 入社 後 すぐ 帯番組 （[[ 宇賀なつみ ]]『[[ 報道ステーション ]]』< ref group =" 注 "> 宇賀 は 、 その後 、 『[[ グッド!モーニング ( テレビ番組 )| グッド!モーニング ]]』→『[[ モーニングショー ]]』 を 担当 。 </ ref > ・ [[ 加藤真輝子 ]]『[[ やじうまプラス ]]』） へ レギュラー出演 と なっ た ため 、 当該 アナウンサー は 中継 に 参加 でき ず 、 EX 側 から の リポーター に 人員不足 が 生じ た 。 
* 2013年度 に は 、 EX の 竹内由恵 ・ 森葉子 と共に 『 速報 ! 甲子園 へ の 道 』 の キャスター を 務め た 角野 ・ 斎藤 が 「 甲子園 スタジオ 」 担当 と の 兼任 扱い 、 この 年 から スポーツ アナウンサー として の 活動 を 開始 し た 平岩 が 選手 インタビュー ・ ラジオ 中継 実況 担当 と の 兼務 扱い で 出演 する こと も あっ た 。 
* 2014年度 に は 、 EX へ 入社 し た アナウンサー （ 男女 各 1 名 ） の うち 、 [[ 山本 雪乃 ]] を 同 年度 の 『 熱闘甲子園 』 キャスター に 抜擢 。 山本 を 同 番組 の 取材 ・ 進行 に 専念 さ せる 関係 で 、 EX から は 同期 の 草薙 を リポーター として 派遣 し た 。 
* EX が 5 名 の アナウンサー （ 男性 2 名 ・ 女性 3 名 ） を 採用 し た 2015年度 に は 、 男性 アナウンサー の 山崎 ・ 山木 が 決勝 まで 中継 に 出演 （ 決勝 で は 東海大相模 側 の リポート を 2人 で 担当 ） 。 女性アナウンサー で は 、 池谷 → 紀 → 田中 の 順 で 、 交互 に リポーター を 務め た （ 決勝 で は 仙台育英 側 の リポート を 田中 と ABC の 福井 治人 と で 担当 ） 。 
<!-- 一方 で 、 2011年 4月 に 入社 し た テレビ朝日 の 新人アナ ・ 青山愛 も [[ 2011年 ]][[ 8月15日 ]] より 『 報道ステーション 』 の 天気予報 （ 気象情報 ） に 出 て いる 。 --> 
[[ 2006年 ]] 度 の 「 SUNSUN リポート 」 は 、 基本的 に 上記 7 名 で 担当 。 、 島本 について は 競泳 [[ パンパシフィック水泳選手権 | パンパシフィック選手権 ]] 中継 の 担当 と 重なる こと から 、 大会 前半 （ 2回戦 まで ） のみ を 担当 し 、 後半 （ 3回戦 - 準決勝 ） は 、 入社 2年目 の 中村 が 2年連続 で 担当 する こと に なっ た （ 加藤 は 全 日程 に 渡っ て 担当 ） 。 しかし 中村 も 、 決勝 当日 及び その 翌日 の 再試合 は 、 東京都 [[ 国分寺市 ]] の [[ 早稲田実業学校 ]] から の 中継 リポーター を 担当 し た ため 、 両日 の 「 SUNSUN リポート 」 は 、 ABC 側 （ 駒大苫小牧 担当 ） が 高野 ・ 乾 の コンビ だっ た の に対し 、 テレビ朝日 側 （ 早稲田実業 担当 ） は 加藤 の 単独 担当 に なっ た 。 その他 、 本来 実況 班 で ある [[ 田野 和彦 ]] が 担当 し た こと も ある ほか 、 当時 既に 『 [[ おはよう朝日です ]]』 で キャスター を 務め て い た [[ 喜多ゆかり ]] も 1度 だけ 担当 し た 。 
[[ 1995年 ]] から 、 一部 の ANN 系列 各局 と [[ 群馬テレビ ]]（ GTV ） 、 [[ 岐阜放送 ]]（ GBS ） など が 地元 の 代表 校 の 試合 （ 準決勝 まで ） を 対象 と し た 「 ふるさと 応援 実況 」 を 行う 。 「 ふるさと 応援 実況 」 の ゲスト 解説 者 と 実況 アナウンサー は 、 各局 から 派遣 さ れ て いる 。 
しかし 、 BS朝日 で 全国 で の 視聴 が 可能 に なっ た こと と 、 各局 スタッフ の 諸 事情 や 放送 枠 の 関係 も ある こと から 、 広島ホームテレビ （ HOME ） が 2007年 まで 応援 実況 を 実施 し た 後 、 2008年 は 再び ABC から の ネット 受け と なり 、 2009年 以降 は 放送 自体 を 取りやめ た 。 この ほか 、 2008年 まで 応援 実況 を 行っ た 局 も 2009年 は 全局 が ABC から の ネット 受け と なり 、 この うち 福島放送 （ KFB ） ・ 鹿児島放送 （ KKB ） が 2010年 に 応援 実況 を 一度 再開 し た ものの 、 2011年 以降 は ABC の ネット 受け に 戻っ た 。 長野朝日放送 （ abn ） 、 瀬戸内海放送 （ KSB ） 、 長崎文化放送 （ NCC ） 、 琉球朝日放送 （ QAB ） で は 2010年 以降 ABC から の ネット 受け を 継続 、 この うち NCC は 2011年 以降 、 abn 、 KSB は 2012年 以降 、 KFB 、 KKB は 2013年 以降 、 QAB は 2014年 以降 の 放送 を 取りやめる 。 
2012年 以降 は 愛媛朝日テレビ （ EAT ） のみ 実施 し て いる 。 なお ANN 系列 で も クロスネット局 の 福井放送 は 以前 から ABC の 実況 を そのまま 放送 し て おり 、 テレビ宮崎 は 中継 を 行っ て い ない 。 
中継 の 映像 は 関西ローカル と BS朝日 の もの と 異なり 、 応援 実況 用 の カメラ が バックネット 裏 の 放送 席 付近 と 一塁 側 内野 席 に あり 、 その 映像 も 織り 交ぜ て 放送 さ れる （ 一部 カメラ 映像 は ABC 版 と 共用 。 「 SUNSUN リポート 」 の 部分 は 差し替え ） 。 
番組 開始 時点 で 一つ 前 の 試合 が 続い て いる 場合 は 、 その 試合 で 展開 さ れ て いる 応援 実況 を ネット する か 、 ABC の 実況 （ アナウンサー による 飛び 乗り の 挨拶 が ある ） もしくは 試合 が 始まる まで スタジオ に 待機 し て いる アナウンサー が 予選 や 前回 の 戦いぶり を 振り返る 局 も ある 。 但し 実況 を ネット し た 場合 、 CM ゾーン は 別 カメラ 映像 に 差し替え られ 、 その間 は 地方局 向け に 実況 を 続行 する か 、 独自 に CM を 挿入 する 。 
テレビ朝日 で は 、 1980年 頃 まで 関東地方 の 代表 校 の 試合 を 中心 に 午後 の ローカル枠 で 放送 し た 他 、 [[ テレビ神奈川 ]]（ tvk ） と 提携 し て ABC に 準じ て リレー 中継 を 実施 し た 事 も あっ た 。 その後 は 準決勝 も 一部 中継 （ 関東勢 の 登場 の 有無 は 問わ ず 。 14 , 15時 台 ＝ 放送時間 延長 なし 、 但し 1990年代前半 まで は 延長 を し て い た ） し て い た が 、 2005年 を 最後 に 取り止め て いる （ 2004年 も アテネオリンピック 中継 により 放送 無し ） 。 
また 、 1980年代前半 頃 に は [[ ANNニュースライナー ]] 内 で 1 ～ 2分 程度 の 生中継 を 実施 し た こと も あっ た 。 その 名残 で 2008年 まで は 昼 の ANNニュース は 途中経過 も 詳細 に 伝え て い た 。 夕方 の ニュース番組 で は 、 大会 期間中 全国放送 枠 の 18時 前後 に ABC の スタジオ から 結果 を 伝え て い た < ref group =" 注 "> ABC が 高校野球 中継 を 当該 時間帯 に 行っ て いれ ば 実質 [[ 裏送り ]] だが 、 ネットワーク 配信 は テレ朝 側 が 行う 。 </ ref > が 、 その 時 も 生中継 を 行う 事 が あっ た 。 また 、 決勝戦 が 行わ れ た 日 は 優勝 校 の 宿舎 から 中継 が 入り 、 インタビュー を 行っ て い た 。 
2015年 （ 第 97回 ） は テレビ朝日 のみ 、 例年 全国 放送 さ れ て い た 決勝戦 の ネット を 見送っ た < ref group =" 注 " name =" EX 見送り "/>（ 先述 ） 。 
1988年 に 初めて ハイビジョン で の 生中継 （ 試験放送 ） を 実施 < ref group =" 注 "> ただし この 当時 は 一般 向け 放送 は なく 、 技術 実験 として 関係者 向け のみ に 公開 し て い た 。 </ ref > し 、 [[ 1992年 ]]< ref group =" 注 "> ハイビジョン試験放送 （ アナログ BS - 9 ） の 正式 開局 は [[ 1991年 ]][[ 11月25日 ]] だっ た 。 </ ref > から [[ 2000年 ]] まで は [[ ハイビジョン試験放送 ]] で 中継 を し て い た 。 実況 は 独自 の もの で （ 地上波テレビ ・ ラジオ放送 と は 別 の 人物 が 担当 ） 、 解説者 は 開会 式 と 準々決勝 以降 に 登場 し た 。 試験放送 の ため CM を 放送 出来 ず 、 イニング チェンジ 中 は スコアーボード と 「 Hi - Vision ABC 」 の ロゴ が 映し出さ れ て い た 。 ハイビジョン試験放送 開始 当初 は 一日 の 放送 が 高校野球 中継 しか 編成 さ れ ず 、 中継 が 終わる と 試験放送 自体 も 放送 終了 し て い た 。 中継 が 早 終了 する と 環境映像 の [[ フィラー ]] を 流し て い た 。 
[[ BSデジタル放送 ]] で は 、 [[ ビーエス朝日 | BS朝日 ]] が 本 放送開始 （ 2000年 12月1日 ） の 翌年 ・ [[ 2001年 ]] から 全 試合 を 試合終了 まで 生 中継 し て いる （ 2001年 は 独自 編成 で 一部 カメラ を 地上波 中継 と 共用 。 [[ 2002年 ]] から 地上波 と 同時 放送 < ref group =" 注 "> 但し 日 や 時間 帯 によって は 地上波 のみ 、 あるいは BS朝日 のみ の 放送 と なる 場合 が ある 。 また 前述 の 通り 、 試合 と 試合 の インターバル 間 は 放送 内容 が 異なる 。 </ ref >< ref group =" 注 "> また BS朝日 は [[ 2013年 ]] まで この 大会 期間中 は 基本的 に 試合 を 完全 中継 する こと により 、 18時 以後 の 定時 番組 放送 について は 延長 し た 場合 、 その 最終 試合終了後 に 順次 順延 し て 放送 する ため 、 その 時間 枠 確保 の 観点 から 、 通常 24時間 放送 （ 日曜 深夜 除く ） のところ を 、 概ね 2 : 00 - 4:3 0 を 番組 休止 枠 と し て い た （ 延長 し た 場合 、 その 分 休止 時間 は 短縮 ） 。 2014年 から は 期間中 深夜 の 枠 について は 日曜日 深夜 以外 は [[ フィラー ]] 番組 の 環境映像 を 放送 する （ 同様 に 延長 し た 場合 は フィラー 番組 は 短縮 さ れる ）。</ ref >）。 CS 放送 は [[ スカイ・エー | スカイ・A スポーツプラス ]] が 「 サテライト ABC （ ch. O < チャネル ・ オー >）」 として 開局 し た [[ 1990年 ]] より 、 毎年 夕方 から （ 現在 は 18 : 00 、 プロ野球 ・ Jリーグ中継 の ある日 は それ の 終了 後 から ） 翌日 の 朝 < ref group =" 注 "> 新聞 番組 欄 ・ EPG で は 予め 翌日 8 : 00 （ 一部 日程 で 7時 台 ） まで の 放送 枠 を 取っ て いる が 、 実際 は 当日 の 最終 試合 の 録画 放送終了後 に 休止 し 、 朝 7時 台 もしくは 8 : 00 から 再開 する 。 </ ref > にかけて 、 当日 に 行わ れ た 地上波 の 中継 を 全 試合 ノーカット で 録画 中継 し て いる < ref group =" 注 "> 2014年 は 、 当初 準々決勝 が 日程 通り [[ 8月20日 ]] に 行わ れ た 場合 は 、 4試合 を 一挙に 放送 する の で は なく 、 当日 に 最初 の 2試合 、 [[ 8月21日 ]] に 後半 の 2試合 を 放送 し て 、 これ に 付随 し て 「 熱闘甲子園 」 の CS で の 再放送 は 準々決勝 全 試合 の 放映 を 終え て から の 8月21日 深夜 の 放送 を 予定 し て い た が 、 雨天 延期 が 生じ た ため 準々決勝 の 放送 は 1日 で 4試合 一括 放送 と なり 、 それ に 引き続い て 「 熱闘甲子園 」 の 再放送 を 行う 。 </ ref >。 これ により 、 それ まで は 事実上 「 [[ 熱闘甲子園 ]]」 や 記録 映像 の ため だけ の 実況 と なっ て い た 18時 台 以降 の 箇所 の 実況中継 も 、 BS ・ CS を通じて 視聴 できる よう に なっ た 。 
なお 、 スカイ・A は 1995年 の 第 77回 から 2000年 の 第 82回 まで 、 ハイビジョン試験放送 の 映像 を 利用 し て 生中継 で 放送 さ れ て おり 、 生中継 後 に 再放送 と なる 録画 中継 が ある ため 、 1日 中 高校野球 のみ という 編成 に なっ て い た 時代 も ある < ref group =" 注 "> プロ野球 阪神 ・ 近鉄 主催 試合 が 放送 さ れる とき は 、 それ を 挟み ながら 放送 し た ため 、 まれ に である が 、 翌日 朝 の 第1試合 （ 当時 4試合 日 で あれ ば 8 : 30 開始 ） の 直前 まで 前日 の 録画 中継 を し た のち 、 当日 の 生中継 に 直結 し た こと も ある 。 </ ref >。 なお 、 2001年 の 第 83回 以降 の 衛星 で の 生中継 は 、 先述 の BS朝日 に 引き継が れ た 。 また 、 [[ NHK衛星第2テレビジョン ]] でも 1997年 の 第 79回 以前 は 並列 放送 を 、 それ以降 は 開会 式 と 決勝 、 [[ 東京都 ]]（ 東 ・ 西 ） 、 [[ 沖縄県 ]] 代表 校 が 出場 する 時間帯 のみ 行わ れ て い た が < ref group =" 注 "> これら は 、 地上波 の [[ 中継局 ]] が 、 [[ 小笠原諸島 ]] では [[ 1996年 ]]、[[ 大東諸島 ]] では [[ 2011年 ]] まで 中継局 が 整備 さ れ ず 、 BS ・ CS のみ しか 事実上 受信 する こと が でき なかっ た という 事情 の 名残 で ある 。 特に 大東諸島 で は BS の ほか 、 [[ NHK放送センター | 東京 本部 ]] の [[ 小笠原諸島 ]] の 中継局 の 電波 を 受信 し 、 通信衛星 を 使っ て 中継 を 行っ て い た 。 </ ref >、 2010年 の 第 92回 を 最後 に 、 デジタル 統一 化 に 伴う チャンネル 再編 で 並列 放送 が 廃止 に なっ た 。 NHK の 地上波 で は 平日 の 8時 開始 の 試合 で は 頭 の 15分 を 中継 し ない （[[ 連続テレビ小説 ]] と [[ おかあさんといっしょ | Eテレ の 定時 番組 ]] を 優先 さ せる ため ） ため 、 BS朝日 で の 放送 が 唯一 の 完全 中継 と なる 。 
[[ 2013年 ]] から 準々決勝 が 1日 4試合 一括 開催 、 その 翌日 に 休養 日 （ 3日 以上 中止 ・ 延期 が 生じ た 場合 は 休養 なし ） が 設け られる 日程 に なっ た が 、 スカイ・A で の 放送 は 従来 と 同じく 、 準々決勝 を 当日 に 第 1 ・ 2試合 、 翌日 の 休養 日 に 第 3 ・ 4試合 と に 分け て 放送 し て いる 。 なお 「 熱闘甲子園 」 は 2013 ・ 14年度 は 準決勝 当日 の 朝 に 再 放送 し て い た が 、 2015年度 は 休養 日 の 朝 に 放送 さ れる ため 、 第 3 ・ 4試合 は CS 視聴 者 に は [[ ネタバレ ]] に なる 。 
また スカイ・A で は 地方 大会 について 、 [[ 2012年 ]] まで 決勝戦 全 試合 （ 一部 裏送り 、 自主 製作 あり < ref group =" 注 ">[[ 全国高等学校野球選手権北北海道大会 | 北北海道 ]]、[[ 全国高等学校野球選手権山梨大会 | 山梨 ]]、[[ 全国高等学校野球選手権富山大会 | 富山 ]] など が 裏送り 。 [[ 全国高等学校野球選手権茨城大会 | 茨城 ]] と [[ 全国高等学校野球選手権佐賀大会 | 佐賀 ]] について は スカイ・A 自主 製作 </ ref >） を ノーカット 放送 （ 原則 として 数 日 後 に 録画 中継 ） する 企画 が 大会 直前 に 行わ れ て い た < ref group =" 注 "> 2012年 は 一部 大会 は 未 放送 や ダイジェスト 版 で 放送 し た もの が あっ た 。 </ ref > が 、 地方 大会 の 放送 が 大幅 に 縮小 さ れる 傾向 から 、 全部 の 地方 大会 を 網羅 し きれ なく なっ た ため 2013年 から は ノーカット 中継 は 廃止 し た が 、 その 代わり として 大会 直前 に 全 地方 大会 決勝 の ダイジェスト を 紹介 する 生放送 の 特番 、 「[[ 速報 ! 甲子園 へ の 道 ]]」 の 一挙 放送 など で 代替 し て いる < ref group =" 注 "> 同種 企画 は [[ 1987年 ]]-[[ 1990年代 ]] 初め に [[ NHK BS1 ]]（ 衛星 第 1 放送 ） で も 日中 の 時間帯 に 行わ れ て い た 。 </ ref >。 
衛星放送 で は 長年 [[ 冠スポンサー ]] が なかっ た が 、 [[ 2012年 ]] の 第 94回 から [[ 2014年 ]] の 第 96回 まで は スポーツ用品メーカー の [[ アンダーアーマー ]] が 他社 と の 複数 社 提供 ながら つく こと に なっ た 。 
2015年 は 準決勝 と 決勝 の 合計 3試合 を 地上波 など と は 別に [[ 4K 8Kテレビ放送 | 4K 試験放送 ]] を 実施 し た < ref >[ http:// itpro . nikkeibp . co.jp / atcl / news / 15 / 071502381 いよいよ 夏の甲子園 を 4K 生中継 、 ABC が 「 Channel 4K 」 通じて 提供 ] 日経 ニューメディア 2015年 7月15日 </ ref >。 
中継 の 映像 は 、 甲子園球場 内 の 喫煙所 等 に 設け られ た モニター で も 流さ れる ほか 、 2000年 以前 から ABC の ウェブサイト で も ネット配信 （ ライブストリーミング 配信 、 2013年 から ピッチャー や バッター の 表情 を 映す マルチアングルカメラ が 加わる 、 2012年 まで は 5秒 毎 に テレビ 映像 の 静止 映像 を 更新 する 形 の 配信 も 含む ） が 行わ れ て いる 。 同 サイト で は ダイジェスト 動画 や インタビュー 動画 も 見る こと が 出来る 。 また 、 2007年 まで は [[ 西日本電信電話 | NTT西日本 ]] の [[ フレッツ ]] ユーザー 向け コンテンツ サイト 「 フレッツ・スクウェア 」 上 でも テレビ 映像 の 動画配信 が 行わ れ て い た 。 尚 、 ネット配信 版 は 、 権利 上 の 関係 からか 、 2014年 まで は 実況 、 解説 以外 の 球場 音声 は テレビ中継 の もの と 比べ ボリューム が 極端 に 小さく なっ て おり 2013年 まで は 校歌 斉唱 部分 も 無音 に なっ て い た （ 2012年 まで 各 試合 の 校歌 斉唱 部分 の 前 で 配信 が 終了 、 現在 は 選手 インタビュー まで 配信 ） 。 球場 内 放送 版 と 2014年 まで の ネット配信 版 について は CM が ない ため 、 地上波放送 中 の CM ゾーン で は ワイプ CM の 背景 のみ が 流さ れ 、 地上波放送 が ない 間 の CM ゾーン で は [[ フィラー ]] 的 な カメラ 映像 （ 球場 全景 、 夕暮れ を バック に し た 照明 塔 、 イニング が 終わっ た 後 の 選手 の 様子 など ） が 流れ て いる 。 2015年 の ネット配信 版 は 外野 から の カメラ で 球場 全景 を 映し て いる 。 
[[ ABCラジオ ]] では 1952年 に 決勝戦 を 生中継 し て 以来 、 [[ 1962年 ]] から は 1回戦 から 完全 生 中継 し て いる 。 当初 ABC で は 定時 番組 を 優先 し た ため 、 放送 し きれ ない 分 は [[ 京都放送 ]]（ 当時 KHK 、 現在 の KBS京都 ） や [[ ラジオ関西 ]] を はじめ と する 地方 局 へ ネット さ れ 、 実質 完全 生中継 を 実現 し て い た 。 また 決勝戦 は 全国ネット さ れ て い た 。 [[ 1963年 ]] は 西宮 と の 二元 中継 （ 状況 に あわせ て 逐次 切り替え 。 NHK は 原則 甲子園 を 全国 中継 、 西宮 は ローカル 中継 。 一部 二 元 中継 し た 日 も あり 。 ） を 実施 。 この 場合 も ABC で 放送 し きれ ない 分 を 地方 局 へ 裏送り し た 。 [[ 1965年 ]] の [[ Japan Radio Network | JRN ]]/[[ 全国ラジオネットワーク | NRN ]] 発足 後 は 、 両 ネットワーク に 配信 する 形 を とっ て いる 。 この 場合 も 二重 制作 は 行わ ず ABC 向け の 実況 放送 が そのまま 両 ネットワーク に 配信 さ れ て いる 。 その 為 、 沖縄県 地方 で は 2005年 頃 まで と 2010年 の 決勝 で JRN 系列 の [[ 琉球放送 ]]（ RBC ） と NRN 系列 の [[ ラジオ沖縄 ]]（ ROK ） の 2つ の 中波 ラジオ局 で 、 同じ 内容 の 実況 が サイマル放送 で 中継 さ れ て い た （ ただし コマーシャル は 別 内容 。 2010年 の 準決勝 は RBC のみ の 放送 、 現在 は 沖縄 代表 が 準決勝 以降 に 進出 し ない 限り 中継 し ない ） 。 
関東地区 で は 1963年 より [[ ニッポン放送 ]] が 、 1970年 より [[ TBSラジオ & コミュニケーションズ | TBSラジオ ]] が ネット 受け を 行い 、 これら の 局 は 一時期 両 局 で 午後 の 番組 を 全て 休止 し て 中継放送 を 行っ て い た （ この 場合 も サイマル放送 ） 。 1977年 以降 は TBSラジオ のみ 放送 する 事 と なる が 、 年々 減少 し 、 1999年 以降 放送 は 行わ れ て い ない （ 春 も 放送 し て い た が 、 プロ野球 の 開幕戦 を 優先 する こと が 多かっ た ） 。 現在 は [[ 茨城放送 ]] と [[ 栃木放送 ]] が 1回戦 から 地元 校 の 試合 を 放送 し て いる 。 また 、 神奈川県 の 学校 が 決勝 に 進出 し た 場合 は [[ アール・エフ・ラジオ日本 | RFラジオ日本 ]] に ネット さ れる 。 
しかし 、 かねてから テレビ 同様 、 NHK で 放送 さ れ て いる など の 理由 から 、 地元 校 が 準決勝 あるいは 決勝 まで 進ま ない 限り 、 ネット しない 局 が 増え つつ ある （ 準決勝 は 2012年 、 決勝戦 は 2015年 以降 ネット さ れ て い ない ） 。 
[[ 駒澤大学附属苫小牧高等学校 | 駒大苫小牧 ]] が 2004 ・ 2005年 に 連続 優勝 し た が 、 地元 局 の [[ HBCラジオ | 北海道放送 ]]（ HBC ） で は 、 いずれ も 決勝 のみ 中継 し た 。 また 引き分け 再試合 の 末 準 優勝 し た 2006年 は 、 決勝 第1戦 を 中継 し た が 、 翌日 の 再試合 は 放送 し なかっ た 。 
放送 は テレビ中継 と 同様 、 ゲスト に 高校野球 関連 の OB 若しくは OG を 迎え 、 実況 は 朝日放送 の [[ アナウンサー ]] が 担当 する 。 また 2008年 まで は 、 1 塁 側 と 3 塁 側 の アルプススタンド から の 「 ''' アルプス リポート '''」 が あっ た 。 関西 を 拠点 に 活躍 する 女性タレント が リポーター として 、 試合開始 前 ・ 5回 終了 時 ・ 試合終了 直後 の リポート を 担当 し て い た 。 2009年度 以降 は アルプス リポート は 設定 さ れ て い ない 。 
* 2006年 の アルプス リポーター は 、 [[ 篠原 小織 ]] ・ [[ 清水理恵子 ]] ・ [[ 寺井 真樹子 ]] ・ [[ 永尾光湖 ]] ・ [[ 南波 糸江 ]] ・ [[ 真木ひろか ]] ・ [[ 松浦 美代 ]] ・ [[ 宮崎 留実 ]] の 8 名 が 担当 し た 。 
* 2007年 の アルプス リポーター は 、 [[ 熊本麻美 ]] ・ 清水理恵子 ・ [[ 田口万莉 ]] ・ [[ 武村 陽子 ]] ・ [[ 谷山 友望 ]] ・ 永尾光湖 ・ 南波 糸江 ・ 真木ひろか の 8 名 が 担当 し た 。 
* 2008年 の アルプス リポーター は 、 [[ 岩井 万実 ]] ・ [[ 小林 亜里紗 ]] ・ 清水理恵子 ・ 田口万莉 ・ 永尾光湖 ・ [[ 野島 信乃 ]] ・ [[ 藤井 郁子 ]] ・ 真木ひろか の 8 名 が 担当 し た 。 
全国高校野球選手権大会中継 期間中 、 ABCラジオ で は 開会式 から 大会 全 試合 、 そして 閉会式 まで と 完全 中継 を 行う （ 試合 の 幕間 に 随時 [[ ABCニュース ( 朝日放送 ラジオ )| スポットニュース ]] ・ [[ 天気予報 ]] ・ [[ ABC交通情報 | 交通情報 ]] を 挿入 ） 。 但し 、 2009年 から は 試合 の 途中 で あっ て も 17 : 50 まで で 終了 する （ ただし 、 地方局 が 地元 代表 校 の 試合 を ネット する 時 は 、 17 : 50 以降 も [[ 裏送り ]] で 実況 を 続ける 場合 が ある ） 。 中継 終了 後 の 試合 の 経過 ・ 結果 は [[ ABCフレッシュアップベースボール ]] 枠内 （ 定時 で の ナイター が 通常 ない 月曜 は [[ Monday ! SPORTS - JAM ]] 枠内 ） で 伝える 。 
なお 、 大会 中継 期間中 は プロ野球 ナイター の 制作 ・ 中継 スタッフ まで 動員 する ため 、 [[ 京セラドーム大阪 ]]< ref group =" 注 "> 年 によって は [[ 松山中央公園野球場 | 松山 坊っちゃんスタジアム ]]、[[ 岡山県倉敷スポーツ公園野球場 | 倉敷 マスカットスタジアム ]]、[[ 神戸総合運動公園野球場 | ほっともっとフィールド神戸 ]] も 。 </ ref > 開催 の 阪神 主催 試合 で のみ ABC で の 番組 制作 を 行い 、 本来 は ABC の スタッフ が 乗り込ん で 放送 する 関東 ・ 中部 ・ 広島 地区 の 対 阪神戦 中継 は この 時期 に 行わ れる 分 は 、 対戦相手 の 地元 局 で ある TBSラジオ （ 火 ～ 木 、 2009年 まで は 土 ・ 日 も ） ・ ニッポン放送 （ 月 ・ 金 ） ・ [[ 文化放送 ]]（ 2010年 以降 の 土 ・ 日 ） （ 以上 、 対 [[ 読売ジャイアンツ | 巨人 ]] 戦 ・ 対 [[ 東京ヤクルトスワローズ | ヤクルト ]] 戦 ・ 対 [[ 横浜ベイスターズ | 横浜 ]] 戦 。 対 ヤクルト 戦 は 放送権 の 関係 で ニッポン放送 が 全 曜日 の 中継 担当 だ が 土 ・ 日 は 文化放送 の 場合 あり ） ・ [[ CBCラジオ ]]（ 火 ～ 木 、 2009年 まで は 土 ・ 日 も ） ・ [[ 東海ラジオ放送 | 東海ラジオ ]]（ 月 ・ 金 ・ 土 ・ 日 、 2009年 まで は 月 ・ 金 のみ ） （ 以上 、 対 [[ 中日ドラゴンズ | 中日 ]] 戦 ） ・ [[ 中国放送 | RCC 中国放送 ]]（ 水 ・ 木曜 は 裏送り ） （ 対 [[ 広島東洋カープ | 広島 ]] 戦 、 倉敷 、 松山 の 広島 主催 分 含め ） が 制作 し た 番組 を そのまま 放送 し 、 阪神 サイド リポーター の アナウンサー のみ 、 または 阪神 リポーター と ABC 専属 解説者 1 名 （ 現地 局 解説 者 と 2人 解説 の 場合 ） の 現地 派遣 に なる 。 
: ※ ちなみに 1980 、 1983 - 1988年 の 大会 期間中 に 福岡 ・ [[ 平和台野球場 ]] で 阪神 主催 ゲーム が 行わ れ た とき に は （ 1980年 は 火 ・ 水曜 、 1983年 以降 は 土 ・ 日 開催 ）[[ RKBラジオ ]] 制作 で 放送 さ れ た 。 （[[ KBCラジオ ]] でも 放送 。 MBS は 1980年 は KBC から ネット 受け 、 1983年 から は 自社制作 、 テレビ は サンテレビ が 中継 。 1980年 の 水曜 開催 が 広島 戦 だっ た ため 、 通常 阪神戦 ビジター を 曜日 に 関係 なく ABC から の ネット 受け に し て いる RCC が RKB ・ KBC の どちら から 受け た か は 不明 ） 
: ※ 2007年 8月 21 ～ 23日 について は 、 準決勝 以降 で 人員 に 余裕 が 出来 た ため か 、 自社制作 を 実施 し た が 、 21日 の 阪神 ベンチ の リポーター は ニッポン放送 の アナウンサー が 担当 し た 。 その 結果 JRN の 速報 チャイム が 使わ れ つつ 、 ニッポン放送 の アナウンサー が 登場 する という 変則 的 な 中継 と なっ た 。 
: ※ しかし 、 2009年 は 阪神戦 ビジター の 試合 で も 通常 期 と 同じ よう に ABC アナウンサー の 派遣 が 行わ れ て いる 。 ただ 、 ビジター ゲーム に関して は 、 リポーター が い ない 場合 や 、 2日 ないし 3日 連続 で 実況 する 場合 が ある ( リポーター は 、 現地 の アナウンサー の 派遣 を 受け ない )。 例 として 、 [[ 8月14日 ]]-[[ 8月16日 ]] の 巨人 対 阪神戦 は 、 解説 は ABC 解説者 、 実況 は 岩本計介 アナ 一 人 のみ の 派遣 だっ た 。 そのため 、 14日 の ニッポン放送 製作 ・ NRN 全国ネット の 阪神 側 リポーター は 、 ニッポン放送 の アナウンサー が 担当 し た が 、 ABC の リポーター と 兼務 し なかっ た 。 15日 ・ 16日 は デーゲーム だっ た が 、 高校野球 が 中止 の 場合 は 、 放送予定 だっ た ( この とき の 実況 予定 も 岩本 アナ )。 
: ※ また 、 日曜 に デーゲーム （ 特に 東京ドーム で の 巨人戦 ならび に ナゴヤドーム で の 中日 戦 < ref group =" 注 "> 京セラドーム など で の 阪神 主管 試合 は 、 高校野球 と 重なら ない よう に ナイター で 実施 さ れる ほか 、 この 時期 の ヤクルト ・ DeNA ・ 広島 を 相手 と し た ビジター ゲーム は 屋外 開催 の ため 、 猛暑 を 避ける 意味 で 週末 でも ナイター と なる の が 原則 で ある 。 </ ref >< ref group =" 注 "> 2014年 8月9日 ・ 10日 の 対 広島 戦 ( 京セラ ) は 阪神 主催 の デーゲーム を 実施 。 RCC へ の 裏送り が 予定 さ れ た が 、 両日 とも 台風 による 荒天 の 影響 で 高校野球 が 中止 と なっ た ため 、 相互 ネット と なっ た 。 </ ref >） が 実施 さ れる 場合 、 MBSラジオ で は 競馬中継 が 放送 さ れる ため ラジオ 中継 が 放送 さ れ ない という ケース も ある （ ラジオ大阪 は 阪神戦 は もとより プロ野球中継 から 撤退 し て いる 。 テレビ放送 は MBS や ytv 、 KTV で 実施 の ため まったく 放送 さ れ ない こと は ない ） 。 
: 2015年 8月9日 の DeNA 対 阪神 と 、 その 次週 の 16日 の ヤクルト 対 阪神 は 、 17時 から の 薄暮 デーゲーム で ある ため 、 特例 として 高校野球 を 17 : 00 （ 正式 に は 16 : 59 ） で 打ち切り と し 、 17時 から デーゲーム を 放送 する こと に なっ た 。 ただし 17 : 55 まで は 特番 「 フレッシュアップベースボールスペシャル 」 の 扱い 、 17 : 55 以後 定時 番組 で の 編成 と なっ た 。 
雨天 予備 の [[ オリックスバファローズ | オリックス ]] 主催 試合 （ ただし 1980年代 より 阪神戦 中止 の 場合 は 在阪 パリーグ の 試合 が 関西地区 で 開催 さ れよ う とも NRN 、 JRN ライン の 巨人戦 など の 全国 カード を 優先 する こと が 大半 。 2006年 から は 春先 から この 措置 を とり 、 日 、 月曜 は プロ野球中継 そのもの が 無くなる 。 ） で 対戦相手 の 地元 局 が 制作 し ない 場合 （ 主 に 対 [[ 埼玉西武ライオンズ | 西武 ]] ・ [[ 千葉ロッテマリーンズ | ロッテ ]] 戦 ） 以外 は 、 HBCラジオ （ 火 ～ 木 ） ・ [[ STVラジオ ]]（ 月 ・ 金 ） （ 以上 、 対 [[ 北海道日本ハムファイターズ | 日本ハム ]] 戦 、 土 ・ 日 は 2009年 まで は HBC だっ た が 2010年 以降 の 対応 未定 ）、[[ 東北放送 | TBC 東北放送 ]]（ 対 [[ 東北楽天ゴールデンイーグルス | 楽天 ]] 戦 ） 、 RKB （ 火 ～ 木 、 2009年 まで は 土 ・ 日 も ） ・ KBC （ 月 ・ 金 ・ 土 ・ 日 、 2009年 まで は 月 ・ 金 のみ ） （ 以上 、 対 [[ 福岡ソフトバンクホークス | ソフトバンク ]] 戦 ） が 自社制作 する 場合 が あり 、 ABC 専属 解説者 1 名 のみ 派遣 と なる 場合 が ある 。 なお 、 2009年 の オリックス 対 ソフトバンク の 試合 （[[ 8月14日 ]]-[[ 8月16日 ]]） は 、 解説者 と オリックス 側 の ベンチ レポーター は ABC が 用意 し た が 、 実況 は 14日 のみ KBC 、 ほか は RKB から 派遣 し た アナウンサー が 出演 し た 。 この うち 15日 の 試合 は 阪神戦 が デーゲーム で あっ た ため ABCラジオ で も 放送 さ れ 事実上 共同 制作 で あっ た 。 
中継 の 時間帯 に レギュラー で 放送 し て いる 生 ワイド番組 について は 、 大会 期間中 の 休止 を 見越し た うえ で 、 （ 一部 の アナウンサー を 除く ） レギュラー出演 者 に 夏季 休暇 を 与え て いる 。 また 、 最初 の 試合開始 の 時間 に またぐ 番組 （『[[ おはようパーソナリティ道上洋三です ]]』 や 土曜 早朝 の 生 ワイド番組 など ） で は 、 放送時間 を 短縮 する 。 ただし 、 準々決勝 と 準決勝 の 間 に 「 休養 日 」 （ 1日 ） を 設ける よう に なっ た 2013年 の 第 95回 大会 以降 は 、 「 休養 日 」 に レギュラー番組 を 放送 する 。 
中継 予定 の 試合 が 雨天 など で 中止 （ または ノーゲーム ） に なっ た 場合 に は 、 以下 の いずれ か の パターン で 対応 する < ref group =" 注 "> 第 91回 大会 の 1回戦 が 雨天 で 中止 に なっ た 2009年 8月9日 ・ 10日 の 特別 編成 を 例 に 取れ ば 、 9日 の 午前中 は 雨傘番組 が 流れ 、 午後 は 『 [[ サンデー ミュージックアワー 浦川泰幸 の 気分 は トレンディ !]]』 が 通常 放送 さ れ た 。 10日 に は 、 午前中 の 『 [[ ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です ]]』 に [[ 島田 大 ]] が 代理 パーソナリティ として 出演 し 番組 を 生放送 で 進行 し た 。 午後 の 『 [[ 上沼恵美子のこころ晴天 ]]』 の 枠 で は 、 通常 の こころ 晴天 関係者 は 出演 せ ず 、 [[ 柴田 博 ]] と [[ 高野 純一 ]] が 出演 する 雨傘番組 が 録音 で 流れ た 。 夕方 の 『 [[ 元気イチバン!!芦沢誠です ]]』 では 通常 担当 者 の [[ 芦沢誠 ]] と [[ 小川恵理子 ]] が 事前 に 録音 し た もの が 流れ た 。 </ ref >。 
*（ 1 ） ： 当該 時間帯 の 生 ワイド番組 を 担当 する パーソナリティ （ または アシスタント ） が 、 レギュラー 編成 と 同じく 生放送 で ワイド番組 を 進行 。 この パターン で は 、 放送時間 を 短縮 し たり 、 特別企画 を 放送 し たり する こと が 多い 。 
*（ 2 ） ： 当該 時間帯 の 生 ワイド番組 を 担当 する パーソナリティ （ または アシスタント ） の 出演 で 、 事前 に 収録 し た 番組 （ レギュラー番組 の 特別 版 ） を 放送 。 ただし 実際 に は 、 放送 さ れ ない まま 「 お蔵入り 」 に なっ た 番組 < ref group =" 注 "> 詳細 は [[ 桑原征平粋も甘いも # 備考 ]] など を 参照 </ ref > が 多かっ た ため 、 2011年 以降 の 対応 で は この パターン を 避ける 傾向 に ある 。 
*（ 3 ） ： （ 1 ） （ 2 ） 以外 の 人物 が パーソナリティ を 務める 生放送 の 特別番組 を 放送 。 2012年 の 第 94回 大会 以降 は 、 大会 の 中継 に 出演 し ない ABC の アナウンサー や 、 関西 を 中心 に 活動 する 女性タレント が 1人 で 進行 する 生放送 番組 『 サマースペシャル 』 を 雨天中止 ・ ノーゲーム 時 の 予備 番組 に 設定 し て いる < ref group =" 注 ">『 サマースペシャル 』 は 、 全 試合 が 中止 に なる 場合 に 備え て 3部 構成 を 想定 。 第1部 は 『 [[ ドッキリ!ハッキリ!三代澤康司です ]]』、 第2部 は 「 ABC パワフル アフタヌーン 」 、 第3部 は 『 [[ 武田和歌子 の ぴたっと 。]]』 および 『[[ 征平 ・ あ さ おの どす 恋 ラジオ ]]』 の 放送 枠 に それぞれ 対応 し て いる （ 通常 は 「 ABC パワフル アフタヌーン 」 の 直後 に 放送 さ れる [[ ニッポン放送 ]] から の ネット 受け 番組 『[[ 本仮屋ユイカ 　 笑顔 の ココロエ ]]』 を 第2部 と 第3部 の 間 に 編成 ） 。 2012年 8月14日 に は 、 予定 さ れ て い た 2回戦 4試合 が 前日 から の 荒天 の 影響 で 中止 に なっ た ため 、 上記 の 3部 構成 による 生放送 が 実現 し た 。 </ ref >。 2014年 の 第 96回 大会 で は 、 8月9日 に 予定 し て い た 開会式 および 第 1日 の 全 試合 を [[ 平成26年台風第11号 ]] 接近 の 影響 で 2日間 順延 し た ため 、 9日 ・ 10日 の 中継 枠 を 急遽 『 サマースペシャル 』 と 阪神 対 広島 デーゲーム 中継 （ 京セラドーム大阪 ） に 差し替え た 。 
*（ 4 ） ： （ 1 ） （ 2 ） 以外 の 人物 が パーソナリティ を 務める 事前 収録 の 特別番組 を 放送 。 
* 第 44回 （ 1962年 ） 「 前向き で 行こう 」/[[ 坂本 九 ]]（「[[ 東京五輪音頭 ]]」 の B面 。 作詞 ・ 作曲 [[ 三木鶏郎 ]]） 
1977年 放送 の ABC の ドキュメンタリー 「[[ あゝ 甲子園 ]]」 の 主題歌 「[[ 君 よ 八月 に 熱く なれ ]]」 が 好評 だっ た ため 、 本 大会 で も 第 63回 （ 1981年 ） より [[ 堤 大二郎 ]] の 歌唱 バージョン で 採用 。 同時に バージョン を 変え て 『[[ 熱闘甲子園 ]]』『[[ 速報 ! 甲子園 へ の 道 ]]』 と 共用 。 
第 85回 以降 は 「 ABC 高校野球 テーマ 」 として 『 熱闘甲子園 』 『 速報 ! 甲子園 へ の 道 』 と 共用 し 、 テレビ中継 の [[ 提供クレジット ]] でも 「 [[ 栄冠は君に輝く ]]」 に 代わっ て 使用 （ BS朝日 の オープニング 提供クレジット で は 2004年 まで 「 栄冠は君に輝く 」 が 使わ れ て い た ） 。 
第 87回 以降 は ラジオ も 含め た 「 ABC 高校野球 統一 テーマ曲 」 と なり 、 第 89回 から は ラジオ 中継 の 提供クレジット で も 「 栄冠は君に輝く 」 に 代わっ て 使用 。 また 同 呼称 時代 は [[ オフィスオーガスタ ]] 所属 アーティスト が 多く 起用 さ れ た （ 第 89回 除く ） 。 
第 92回 以降 は 、 「 ABC 夏の高校野球 応援ソング 」 と なっ た 。 曲 は 今 まで 通り 使わ れる 。 
以上 の 楽曲 は 、 ABC 制作 の [[ 全国高等学校野球選手権大阪大会 | 夏 の 大阪 予選 ]] 中継 で も 使用 。 第 97回 の 「 On Your Side 」 から は 、 全国大会 中継 の エンディング に も 流れ て いる 。 また 、 ネット 局 で は そのまま 放送 する 場合 と 、 独自 の テーマ曲 と 併用 する 場合 に 大別 。 第 91回 の 「 Halation 」 は 、 開会式 中継 の 裏送り エンディング や 、 [[ 広島ホームテレビ ]]『[[ 北斗晶 の 鬼嫁 運動 記者 倶楽部 | 北斗晶 の 鬼嫁 運動 記者 倶楽部 勝ち グセ 。]]』 2009年 8月15日 放送 分 の エンディング でも 使わ れ た 。 
スカイ・A Sports + の 録画 中継 で は オープニング曲 は 放送 さ れ ず 、 オリジナル の タイトル 画 の 後 （ 第 90回 は ABC 、 BS朝日 と 同じ もの を 使用 ） 、 両校 選手 が ホームベース 前 に 整列 する シーン から の 放送 と なる （ ただし 第 88回 の 決勝 ( 本 割 ) は 地上波 の 全国ネット 生中継 開始 が 12 : 55 で 、 曲中 に 両校 選手 の 整列 が あっ た ため か 、 特例 で 「 スフィア の 羽根 」 が 放送 さ れ た 。 CM 入り の 際 に も 流れる が 、 2008年 まで の 地元 校 応援 実況 で は 無音 と なっ て い た 。 2010年 から は 応援 実況 で も 流さ れる よう に なっ た ） 。 2014年 から は CM 入り の 際 に 流れる が 、 オープニング で は 放送 し なかっ た 。 
[[ 1981年 ]] から [[ 1986年 ]] まで は 「 君 よ 八月 に 熱く なれ 」 の トランペット ・ ソロ バージョン を 流し て い た が 、 [[ 1987年 ]] より [[ 2014年 ]] まで 関西 在住 の [[ シンガーソングライター ]] である [[ 西浦 達雄 ]] の 曲 が オンエア さ れ て おり 、 西浦 の 歌声 を 「 夏 の [[ 風物詩 ]]」 と 評する 視聴者 も 多く 、 現在 まで 高い 人気 を 誇っ て いる （ 1994年 に は 前述 の 「 Dream Forever 」 も 、 西浦 の 曲 と 使い分け て ED に 使用 さ れ た が 、 定着 し なかっ た ） 。 
以下 は 、 エンディングテーマ に 採用 さ れ た 西浦 の 楽曲 。 西浦 の 歌唱曲 で は 、 第 90回 ～ 第 95回 の 決勝戦 中継 で 「 君 よ 八月 に 熱く なれ 」 、 第 90回 の 決勝戦 中継 前座 コーナー で 「 栄冠は君に輝く 」 も 流れ た 。 
ちなみに 西浦 は 、 第 96回 大会 直前 の 2014年 7月18日 に 、 同 大会 限り で エンディングテーマ 用 の 楽曲提供 を 終了 する こと を 公表 し た < ref >[ http:// www . nishiura . cc / topics 09 / diary . cgi # diary _ 43 西浦達雄 より 、 皆様 に お知らせ です 。 ] 西浦達雄 OFFICIAL WEB SITE 2014年 7月18日 付 「 TOPICS 」</ ref >。 この 回 の 決勝戦 中継 で は 、 「 その 瞬間 （ とき ） … 思い を 胸 に 」 を オープニング ・ エンディング の 両方 で 使用 。 第 97回 大会 から は 、 前述 の ABC 夏の高校野球 応援ソング を エンディングテーマ 曲 に 充て て いる 。 ただし 、 ABCテレビ および リレー 中継 局 のみ で 放送 さ れる インターバル ゾーン 内 の 「 夏 の あとがき 」 （ 放送 前日 の 試合 に 出場 し た 代表 校 へ の 密着取材 特集 ） で は 、 西浦 の 「 願い の 向こう に … 」 を 流し て いる 。 
夏季 休暇 （[[ お盆 | 旧盆 ]]） 最終日 （ 8月16日 、 但し この 日 が 金曜日 の 場合 は 8月18日 、 土曜日 の 場合 は 8月17日 、 日曜日 の 場合 は 8月16日 ） の 最終 試合 中継 の エンディング を 見 て いわゆる [[ サザエさん症候群 ]] に なる 視聴者 も いる と 言わ れ て いる 。 
番組内 で 使用 さ れる イメージキャラクター で 、 デザイン は ABC の 初代 マスコットキャラクター ・ キュキュ と 同じく [[ 寄藤 文平 ]]。「 ねっ た ま 」 は 「 熱球 」 に 由来 する 。 2003年 から 使用 さ れ て いる 。 [[ サウスポー | 左 投げ ]] ・ [[ 左打ち ]] で ある 。 
名前 は 社員 募集 さ れ 、 ABC [[ アナウンサー ]] の [[ 武田和歌子 ]] と 、 別 の 社員 が 偶然 同じ 名前 「 ねっ た ま 」 を 出し それ が 採用 さ れ た 。 
硬球 の 頭 に 赤い つば の 白 の 野球 帽 を 被り 、 赤 の ストッキング と アンダーシャツ 、 白 の ユニフォーム を 着用 。 口 の ところ が 縫い目 に 相当 する 。 左 から 投げる ボール は 赤い 炎 を あげ て 燃える まさしく 「 熱球 」。[[ 日本高等学校野球連盟 | 高野連 ]] の ロゴ を 意識 し た の か 、 赤 ・ 白 の ツートンカラー で ある 。 2014年 （ 第 96回 大会 ） に は 応援ソング を 歌う アーティスト の [[ 関ジャニ∞ ]] と コラボ の 限定 色 、 いつも の [[ 渋谷すばる | ねったまくん ]] に 加え 、 [[ 安田章大 | ねっ た ま ブルー ]]、[[ 大倉 忠義 | ねっ た ま グリーン ]]、[[ 錦戸 亮 | ねっ た ま イエロー ]]、[[ 村上信五 | ねっ た ま パープル ]]、[[ 丸山 隆平 | ねっ た ま オレンジ ]]、[[ 横山 裕 | ねっ た ま ブラック ]] が 登場 。 
: の [[ 全国高校野球選手権大会中継 | 大会 中継 ]] で は 、 イニング 間 の CM 枠 明け の 提供 テロップ と 同時に 「 ねっ た ま じゃんけん 」 が 挿入 さ れる < ref group =" 注 "> ただし 決勝戦 以外 について は 、 スポンサー の 関係 上 、 ABC 及び 近畿 広域圏 の 独立 局 で のみ 挿入 さ れる 。 [[ ビーエス朝日 | BS朝日 ]] と 近畿 広域圏 外 の 地方局 で は 、 放送 回線 が 異なる ため 朝日放送 と 同一 実況 で あっ て も 挿入 さ れ ない 。 決勝戦 について は 、 2014年度 まで 近畿 広域圏 外 の 地方局 で も 挿入 さ れ て い た 。 </ ref >。 また 、 2007年 から 効果音 が 入っ て いる 。 なお 、 たまに じゃんけん が 成立 し ない 場合 も ある （ 手品 用 の 帽子 から ハト を 出す 、 第 90回 記念 大会 の 時 は [[ くす玉 ]] から 「 祝 90回 」 の 垂れ幕 が 出 て くる 、 ねったまくん の 大群 が 出 て くる など ） 。 
: 甲子園 スタジオ から 放送 の インターバル ゾーン で は 、 不定期 で 「 ねったまくん 」 の 着ぐるみ が 登場 し て いる 。 
: 2005年 の [[ 全国高等学校野球選手権大会 | 高校野球 ]] 期間中 、 [[ 阪神甲子園球場 | 甲子園球場 ]] 内 ・ 甲子園 スタジオ 横 に は 、 [[ 地上デジタルテレビジョン放送 | 地上デジタル 放送 ]] を 体感 できる 「 ねったまくん ブース 」 が 設け られ た 。 
: 高校野球 を PR する 。 開会式 の テレビ中継 、 テレビ中継 の 合間 に 甲子園球場 内 の 特設 スタジオ （ 後述 ） から 放送 する 「 インターバル ゾーン 」 、 ABC が 制作 に 関与 する 高校野球 関連 の テレビ ・ ラジオ番組 （『[[ 速報 ! 甲子園 へ の 道 ]]』『[[ 熱闘甲子園 ]]』 など ） に 出演 。 スポット CM 「 高校野球 は ABC 」 に イメージキャラクター として 登場 し たり 、 『 熱闘甲子園 』 の スタジオ から 前 枠 番組 『[[ 報道ステーション ]]』（ テレビ朝日 制作 ） の スポーツ コーナー に 出演 し たり する こと も ある 。 
2015年 の 第 97回 大会 時点 で 担当 する アナウンサー を 中心 に 記載 。 
* [[ 楠淳生 ]]（ 1984年 - ） ※ 1994年 は [[ MLB ]] の [[ シアトル・マリナーズ ]] へ の 在外 研修 に 派遣 さ れ て い た ため 担当 せ ず 。 
* [[ 伊藤 史隆 ]]（ 1987年 - 2011年 ・ 2015年 ） ※ 2012年 - 2014年 は ABCテレビ で 夕方 の ローカル 報道 ・ 情報番組 『[[ キャスト ( テレビ番組 )| キャスト ]]』 の メイン キャスター を 務め て い た ため 担当 せ ず 。 
* [[ 小縣 裕介 ]]（ 1995年 - 2009年 ・ 2012年 - ） ※ 2010年 ・ 2011年 は ABCテレビ で 『 [[ NEWSゆう +]]』（『 キャスト 』 の 前身 番組 ） の メイン キャスター を 務め て い た ため 担当 せ ず 。 
* [[ 清水 次郎 ]]（ 1995年 - 2015年 ） 　 ※ 実況 を 担当 する 中継 の 冒頭 に 、 「''' 甲子園 で 野球 が し たい !'''（ 決勝 で は 、 ''' 甲子園 で 優勝 が し たい !'''）」 という 口上 を 必ず 披露 する こと が 特徴 。 教師 へ の 転身 を 視野 に 、 2016年 6月中旬 に 朝日放送 を 退社 する 予定 。 
<!--* [[ 岩本計介 ]]（ 2000年 - 2011年 ・ 2013年 - 2014年 ） ※ 2012年 に [[ ロンドンオリンピック ( 2012年 )| ロンドンオリンピック ]] 取材 へ の 派遣 、 2015年 は 3月 から ABCテレビ で 『 [[ おはよう朝日です ]]』（ 平日 朝 の ローカル 情報番組 ） の メイン キャスター を 務める 関係 で 担当 せ ず 。--> 
* [[ 山下 剛 ]]（ 2003年 - ） ※ 2008年 は [[ 北京オリンピック ]] 取材 に 派遣 さ れ た ため 担当 せ ず 。 
* [[ 平岩 康佑 ]]（ 2013年 - ） ※ 2013年 に ラジオ で 実況 デビュー 。 2014年 から テレビ の 実況 も 担当 。 
* [[ 北條 瑛祐 ]]（ 2015年 ） ※ 2015年 から スポーツ アナウンサー として の 活動 を 開始 。 同年 に は 、 甲子園 スタジオ の キャスター を 兼務 し ながら 、 ラジオ 中継 で 実況 デビュー を 果たし た 。 
* [[ 三上 大樹 ]]（ 2015年 ） ※ 『 熱闘甲子園 』 で は 、 実況 担当 前 の 2014年 に キャスター 兼 ナレーター 、 担当 開始 後 の 2015年 に ナレーター を 務め た 。 
*[[ 沖繁 義 ]] （ 2012年 ・ 2013年 ・ 2015年 ） ※ 2014年 は [[ 近藤鉄太郎 ]] を 派遣 し て い た 。 
1995年度 の 第 77回 大会 で 、 [[ 関根 友実 ]]（ 当時 朝日放送 アナウンサー 。 現在 は フリー ） が 大会 史上 初めて 女性 の テレビ 実況中継 アナウンス を 担当 し た 。 その後 1998年 に [[ 赤江珠緒 ]]（ 当時 朝日放送 アナウンサー 。 現在 は フリー ） が ラジオ 実況 を 担当 し た 。 < br > かつて 、 「 関根 、 赤江 に 続く 」 として 3人 目 の 女性 実況中継 アナウンス の 有力 候補 と さ れ て い た の が [[ 武田和歌子 ]]（ 2003 ・ 2004 両年 に 「 高校野球 LoveLove 委員長 」 等 を 務め て いる ） だっ た が 、 関根 ・ 赤江 両人 の アナウンス が 話題性 十分 も 実況 そのもの の 評価 が 分かれ た こと も あっ て 、 今 の ところ 3人 目 の 女性 実況中継 が 行わ れる 気配 は ない 。 武田 は 現時点 で は 試合 の 実況 は し て い ない ものの < ref group =" 注 "> 先輩 アナウンサー で も ある 小縣 と 結婚後 の 2010年 4月 から 、 平日 午後 に 『 武田和歌子 の ぴたっと 。 』 で メイン パーソナリティ を 担当 。 アナウンサー として 活動 し ながら （ 2012年 時点 で ） 2児 を 育て て いる こと も あっ て 、 （ プロ野球 を 含む ） 野球中継 の 現場 へ 復帰 する 目処 は 立っ て い ない 。 </ ref >、 2005年 の 開会式 を 実況 し た 。 
参考 まで に 、 NHK で は [[ 有働由美子 ]]、[[ 藤井 彩子 ]] の 2人 が 実況中継 アナウンス を 担当 し た こと が ある （ ラジオ のみ ） 。 余談 だ が 、 藤井 、 [[ 小野 文恵 ]] など 数 人 の 女性アナウンサー は 、 地方局 時代 に 地区 予選 の 実況 を 経験 し て いる 。 ABC の 系列 局 で は 、 全国大会 中継 で ふるさと 応援 実況 を 実施 し て いる HTB や 、 [[ 山口朝日放送 ]]< ref group =" 注 "> 例 ： 冨田 和 （ 現在 は フリー の [[ 市川いずみ ]]）。</ ref > など で 女性アナウンサー による 地区 予選 中継 の 実況 が 実現 し て いる 。 
テレビ ・ ラジオ 中継 とも 、 地方 大会 で 敗退 し た 有力 校 の 監督 経験 者 や 、 高校野球 関連 の OB・OG など を 解説 者 として 迎える 。 解説者 について は [[ 高校野球 解説者 一覧 ]] を 参照 。 NHK の 中継 で は 登場 しない 年 が ある （ 2013年 は ABC と 重複 し ない 範囲 で 数 名 出演 ） 現役 の 監督 も 、 例年 数 名 起用 し て いる 。 原則 として 1試合 につき 1 名 を 登場 さ せ て いる が 、 決勝戦 のみ 2 名 が 出演 。 また 、 実況 アナウンサー と 同じく 、 1 名 の 解説者 が 同じ 日 に テレビ ・ ラジオ 中継 の 解説 を 掛け持ち する こと も ある 。 
放送 上 は 、 上記 の 解説者 を 「 ゲスト 」 と 総称 。 実況 アナウンサー が 解説者 を 紹介 する 場合 に は 、 「 お話 は ～」「○○ さん の お話 で ～」「 お客様 は ～」 という 表現 を 多用 する 。 ちなみに 、 ABC の スポーツ アナウンサー は 、 プロ野球 など の スポーツ中継 で も 上記 の 表現 を 使う こと が ある 。 
いずれ も 出演 時点 で ABC の アナウンサー （ ◎ は 2015年 の 第 97回 大会 時点 で の 現役 アナウンサー ）。『[[ 速報 ! 甲子園 へ の 道 ]]』 や 当 中継 の 「 ''' SUNSUN リポート '''」→「''' 燃えろ ! ねっ た ま アルプス '''」 で リポート を 経験 し た アナウンサー が 、 代々 担当 し て いる 。 
*[[ ヒロド歩美 ]]◎（ 2015年 ） ※ 入社 1年目 の 2014年 から 、 『 速報 ! 甲子園 へ の 道 』 全国ネット パート の キャスター を 担当 中 。 
放送日 や 放送時間 によって は 、 「 熱血 ! 高校野球 ナビゲーター 」 、 直前 の テレビ中継 で 「 ''' 燃えろ ! ねっ た ま アルプス '''」 の リポート を 担当 し た アナウンサー 、 ABC の 野球解説者 など を 迎え て 進行 する こと が ある 。 
プロ野球 （[[ 阪神タイガース ]] 主催 試合 ） と 同様 に バックネット 裏 に 中継 席 が 設け られ て いる が 、 プロ野球 と 若干 違う 点 が ある 。 
* プロ野球 で は 特に セット を 設え て い ない が （ 周囲 の 観客 が 映り こま ない よう に 「 [[ スーパーベースボール ( テレビ朝日 系列 )| スーパーベースボール ]]」 の タイトル ロゴ が 書か れ た [[ ブラインド ]] が 設置 さ れ て いる < ref group =" 注 "> 以前 は 「 ABC SPORTS 」 と 書か れ た もの や ABC の キャラクター 「 キュキュ 」 の イラスト が 描か れ た ブラインド が 置か れ た </ ref >）、 高校野球 の 場合 は 大会 公式 ポスター が 放送 席 の 後方 や 側面 に 数 枚 貼り 付け られ て いる 。 現在 は その 年度 の 大会 スローガン が 大きく 書か れ た パネル も 設置 し て ある 。 
* 高校野球 中継 で は 長らく スタンド マイクロフォン （ テーブル マイクロフォン ） を 使用 し て き た が 、 2010年 から は プロ野球中継 と 同じ [[ ヘッドセット ( 音響機器 )| インカム ]]（ ヘッドセット マイク ） を 使用 し て いる 。 
* テレビ中継 において 、 ABC テレビ と BS朝日 で は 試合終了 が 中継 予定 終了 時刻 より 早く 終了 し た 場合 、 一部 [[ 全国独立放送協議会 | 独立放送局 ]] では 中継 終了 から 定時 番組 まで の つなぎ に 、 [[ フィラー ]] 番組 として [[ 短編映画 ]]「 全国高校野球選手権大会 の 記録 」 を 放送 し て いる 。 なお 、 この フィラー 番組 は （ 1本 15分 ） 基本的 に 各 開催日 ごと の ダイジェスト 映像 を 収録 し て おり 、 前年度 の 大会記録 を 放送 し て いる が 、 大会 後半 （ 準々決勝 以後 ） に関して は 、 当該 年度 前半 戦 の 記録 を 放送 する 場合 も ある 。 また 、 BS朝日 の 場合 は フィラー 番組 の ほか 、 テレビ朝日 の スタジオ から ニュース ・ 天気予報 （ 気象情報 ） を 放送 する こと も ある 。 
* ABC および リレー 中継局 で は 、 前述 の インターバル ゾーン から 試合 の 中継 へ 移る タイミング で 、 過去 の 大会 で の 著名 選手 ・ 名 シーン を 収め た 記録 映像 の 1つ を 15秒 に 編集 し た 「 ''' 甲子園 とともに ・ ・ ・ ～ 夏の記憶 ～'''」 を 挿入 し て いる 。 
* [[ 1968年 ]] の 第 50回 記念 大会 開催 に際し 、 「 ABC スポーツ ショー 」 という 番組 で 記録映画 の 大会 史 が 2本 （ 戦前 編 ・ 戦後 編 ） 放送 さ れ 、 その後 増補 版 として 第 50回 - 第 54回 の 模様 を 収録 し た 「 熱球 ・ この 半 世紀 」（[[ 1972年 ]]） という 作品 が 追加 さ れ た 。 また [[ 1978年 ]] に は 更に 第 60回 大会 を 記念 し た 「 60回目 の 夏 逆転 の 甲子園 」 と 銘打っ た 作品 も 製作 ・ 放送 さ れ た 。 以上 は [[ 2011年 ]][[ スカイ・A ]] で シリーズ 「 特集 ・ 夏の甲子園 ～ 熱闘 の 系譜 ～」 と 題し て 再放送 さ れ て いる 。 
* ABC 動画 倶楽部 （ 有料 会員 制 ） で は 、 [ http:// asahi . co.jp / douga / koukouyakyu . html 夏の甲子園 ・ あの 名勝負 を 再び ] と 題し て 、 [[ インターネット ]] から 過去 の 大会 から の 名勝負 を セレクト し た 動画配信 を 行っ て いる 。 
** これら は ABC 動画 倶楽部 開設 前 に も 2008年 の 第 90回 記念 大会 期間中 に 有料 配信 さ れ て い た 。 
* 2009年 9月11日 に 実施 さ れ た 朝日放送 [[ 番組 審議会 ]] において 、 実況中継 で NHK と の 同時 放送 に なっ て いる 点 に関して 疑問 視 する 意見 が 出 て いる < ref name =" shingikai - 0909 ">[ http:// www . asahi . co.jp / info / rule / shingikai / 20090911 . html 第 558回 番組 審議会 ( ABC 朝日放送 )]( 2009 . 09 . 11 )</ ref >。 
* BS朝日 で は 2012年 から 2014年 まで [[ アンダーアーマー ]] が 冠スポンサー として 協賛 し 、 「 アンダーアーマー スポーツスペシャル 」 として 放送 さ れ た < ref >[ http:// www . bs - asahi . co.jp / koshien / BS朝日 - 第 94回 全国高校野球選手権大会 ]</ ref >（ かつて の 地上波 の メイン スポンサー だっ た [[ ジーエス・ユアサコーポレーション | 湯浅 電池 ]] グループ （ 1961年 、 1962年 ） 、 [[ 住友グループ ]]（ 1963年 - 1994年 ） と は 違い 、 [[ 1 社 提供 ]] では ない ） 。 
* 前身 の [[ 全国 中等学校 野球 選手権 大会 ]] 第 1回 大会 の 開催 から 100年目 に当たる 2015年 の 中継 で は 、 「''' 高校野球 100年 '''」 と 銘打っ て 、 以下 の よう な 趣向 を 凝らし たり 前座 番組 を 放送 し たり し て い た 。 
**（ ABC から の リレー 分 を 含む ） 中継 の オープニング で は 、 阪神甲子園球場 の マウンド 上 から 見 た バックネット 裏 （ 銀 傘下 ） の スタンド の CG 映像 を 背景 に 、 「 高校野球 100年 」 → 　 「 第 97回 全国 高等学校 選手権 野球 大会 中継 」 の 順 で タイトル ロゴ を 表示 し た 。 その後 に は 、 提供クレジット → 中継 スポンサー の 30秒 CM 2本 を はさん で 、 「 On Your Side 」 （ 2015年 ABC 高校野球 応援ソング ） を 流し ながら 本編 の オープニング ムービー を 放送 。 この ムービー に は 、 同 曲 の 歌詞 を 字幕 で 表示 する とともに 、 以下 の 映像 や 写真 を 編集 で 組み合わせ て い た 。 
*** 過去 の 大会 と プロ野球 で 活躍 し た 著名 選手 （[[ 王 貞治 ]] ・ [[ 江川 卓 ( 野球 )| 江川 卓 ]] ・ [[ 荒木 大輔 ]] ・ [[ 桑田 真澄 ]] ・ [[ 清原 和博 ]] ・ [[ 松井 秀喜 ]] ・ [[ 松坂 大輔 ]] ・ [[ 田中将大 ]] ・ [[ 藤浪晋太郎 ]]） が 、 現役 の 高校生 として 大会 に 出場 し た 際 の プレー 映像 。 
** ABC で は 、 第1試合 の 開始予定 時刻 を 9 : 30 に 設定 し て い た 8月10日 （ 月曜日 ） と 14日 （ 金曜日 ） に 、 以下 の 内容 で 『 ''' 新た な 夏 、 プレーボール 。 高校野球 100年 スペシャル '''』 を 8 : 00 - 9 : 15 に 関西ローカル で 放送 。 高校野球 ナビゲーター の 古田 と 、 甲子園 スタジオ キャスター の ヒロ ド ・ 北條 が 同 スタジオ から 出演 し た 。 
*** 以下 の 企画 は 、 8月14日 に のみ 放送 。 
* 「 夏の甲子園 ・ 不滅 の 名勝負 」 （ 全 10巻 企画 ・ 制作 = 朝日新聞社 ・ 朝日放送 ）[[ 2003年 ]] の 第 85回 記念 大会 の 開催 を 記念 し て 制作 し た 。 前年 [[ 2002年 ]] 第 84回 大会 まで の 数々 の 名勝負 を 時代 別 に 収録 。 VHS 版 も あり 
* 「 夏の甲子園 03 〜 07 ・ 不滅 の 名勝負 」 上述 作品 の 事実上 の 続編 として [[ 2008年 ]] 90回 記念 大会 時 に 製作 。 2003年 ・ 第 85回 記念 大会 から [[ 2007年 ]] ・ 第 89回 大会 まで の 名勝負 の 数々 を 振り返る 
* 「 夏の甲子園 08 ～ 12 ・ 不滅 の 名勝負 」[[ 2013年 ]] の 95回 記念 大会 時 に 製作 し た 続編 の 第2弾 。 2008年 ・ 第 90回 記念 大会 から [[ 2012年 ]] ・ 第 94回 大会 まで を 収録 
* 「[[ 熱闘甲子園 ]]」 [[ 2007年 ]] から 毎年 制作 。 同 番組 で 放送 さ れ た 全 試合 の ダイジェスト 、 企画 コーナー を 全て 収録 し た 各 年度 2枚 組み DVD 
* 「 熱闘甲子園 最強 伝説 」 [[ 2009年 ]] より 発売 。 [[ 1981年 ]]（ 第 63回 ） の 第 1回 放送 から の 過去 の 名勝負 を 年代 別 に 収録 。 
** VOL 4 「 『 平成 の スラッガー 』 その 原点 、 そして 台頭 する 新 勢力 ～」　[[ 松井 秀喜 ]]（[[ 星陵高等学校 ]]） が 一躍 人気 を 集め 「 高校 球界 の ゴジラ 」 と 呼ば れる よう に なっ た 世代 を 中心 に [[ 1989年 ]] から [[ 1992年 ]] の 試合映像 を 紹介 し た 作品 。 松井 の 5 連続 敬遠四球 について も 触れ て いる 
** VOL 5 「 － 史上最強 メンバー の 全国制覇 －」 全国 屈指 の 強豪 校 と いわ れる 天理高校 の 初 優勝 （[[ 1986年 ]]）、 PL学園 の 春夏連覇 （[[ 1987年 ]]）、 広島商業 の 15年ぶり の 優勝 （[[ 1988年 ]]） の 3 大会 に 焦点 を 当て て 、 強豪 校 の 戦いぶり を 振り返る 。 
*「 夏の甲子園 20 ○ ○ （ 西暦 ）」　[[ 第94回全国高等学校野球選手権大会 | 2012年 の 第 94回 大会 ]] から 、 全 試合 を ABCテレビ 製作 の 中継 映像 ・ 音源 を そのまま に それぞれ 1試合 ずつ の 完全 ノーカット 版 で 収録 し た DVDソフト 。 試合 の 公式 映像 だけ で なく 、 出場校 の 都道府県 予選 から の 勝ち 上がり を まとめ た ダイジェスト や 、 開会式 の 入場 行進 の 模様 も 収録 さ れる 。 1試合 ごと の 単品 発売 の ほか 、 48試合 （ 予定 ） の 完全 パッケージ セット も ある （ なお 勝利 校 校歌 演奏 は 著作権 管理 の 関係 で 未 収録 ） また 2014年 の 大会 前 から 、 2006 - 10年 の 大会 の 決勝戦 と 2011年 大会 全 試合 、 および 2014年 石川大会 全 試合 （ いずれ も ノーカット 版 。 石川大会 の もの は [[ 北陸朝日放送 ]] 製作 の 映像 だ が 、 実況 は 入ら ない ） も 新 発売 さ れ て いる 。 （ 基本的 に 、 その 年度 の 大会 に 出場 し た 生徒 全員 が 卒業 し た 段階 で 「 アーカイブ 版 」 として 発売 さ れ 、 1枚 当たり の 定価 も 通常版 より 高く なる ） 
* [ http:// www . asahi . co.jp / koshien / 朝日放送 高校 野球中継 ホームページ （ 期間限定 。 本 大会 期間中 は リアルタイム ・ オンデマンド 配信 を 行う ）] </MECAB>
  <ID>106660</ID><LATESTID>59237961</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.062425539828836918</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160405194503</LINKSUPDATED><LEN>105781</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
