<ITEM>
  <TITEL>ニュアンス/削除</TITLE>
  <META></META>
  <DESCRIPTION>	'''このページは[[ニュアンス]]の過去の版について削除依頼の議論内容を保存した物です。'''\n\n'''現在の記事へのご意見は[[ノート:ニュアンス]]にて行ってください。'''\n\n'''下記の議論により、このページは削除されました。このノートを編集/削除しないようお願いします。'''\n\n'''関連項目''' : [[Wikipedia:削除依頼 2004年5月]]、[[Wikipedia:削除記録/過去ログ 2004年6月]]\n\n==削除依頼 2004年5月==\n\n*ニュアンス - 君が代での妙な投稿と同じものです。そのことを別にしても、タイトルとは全く合わない内容です。ＮｉＫｅ 03:41 2004年5月15日 (UTC)\n**議論しようにもノートページがロックされています。とりあえず直しました。誰か削除するか削除依頼から外すか決めてください。議論ページを作りましょうか？Mh35 11:59 2004年5月15日 (UTC)\n***議論ページを作りました。利用者:Mh35/ニュアンスの削除に関する議論を参照してください。Mh35 12:08 2004年5月15日 (UTC)\n**辞書的な項目で、その後の加筆がないことから発展性にとぼしいと考えます。削除に同意。KIZU 12:15 2004年5月26日 (UTC)\n**この程度ならWiktionaryで十分でしょう。賛成。 英語版でOpenGLの関数に対する削除依頼に同じような反応をしたPiaCarrot 14:17 2004年6月3日 (UTC)\n**反対なしと判断して削除しました。Tietew [Talk] 07:09 2004年6月6日 (UTC)\n\n==ノート:ニュアンス==\n\n投稿された218.126.32.12さんには[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか]]を読んでいただきたい。なんにせよ、この記事は不適切です。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 05:00 2004年5月15日 (UTC)\n\n意味合いが違うので、俗論という「本筋」から離れたところで、この本文の編集者が用意してくれたスペースに「高天原の研究者」として皆様に「ニュアンス」を提供しています。歌の意味合いがわからなくては、「本筋」がいかにして体制に利用されてるかが、読めないでありましょう。\nいずれ、本文編集者としては、意味の無い君が代では、教育大国となった国家の一般国民が「君が代」に拒否反応を起こしているのも事実で、本文編集者は我にあって我にあらずというのが、このスペースの所為であることを理解し、最もな完成された比類なき文面を構築するべく、皆様に編集を託すものであります。編纂ではなく、「編集」です。NIKEさんおわかりいただけますかな。 [[利用者:218.126.32.12|218.126.32.12]]\n\n:すいませんが、何を言っているのかさっぱりです。この記事は「ニュアンス」と言う言葉の意味とそれに付随する事柄を説明するためのところです。失礼ながら現在のあなたの行為は「荒らし」以外の何者でもありません。[[利用者:らりた|らりた]] 08:32 2004年5月15日 (UTC)\n\n==利用者:Mh35/ニュアンスの削除に関する議論==\n\n書き換えました。[[ニュアンス]]を削除するか残すかここで議論してください。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:06 2004年5月15日 (UTC)\n\nアホめ。--[[利用者:61.195.111.99|61.195.111.99]] 12:28 2004年5月15日 (UTC)\n\n::何がですか？[[利用者:Mh35|Mh35]] 03:28 2004年5月16日 (UTC)\n\n[[Wikipedia:ウィキペディアは字引ではない|ここは字引じゃない]]のは分かってますよね？　これで「書き換えた」と言い切っているようでは、今後もまともな記事になる可能性はなさそうですね。削除すべきでしょう。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 21:53 2004年5月28日 (UTC)\n\n:というより荒らしに近い記事を書き換えたに過ぎません。ですから、別に削除されても問題はありませんが、前の記事ならまともに即時削除で問題ないはずです。しかし、まあはっきり言い切っちゃいますと私の書いたのはまだスタブ未満だとは薄々気付いています。でも書き換えようがないのです。ですから、リンクを確認して早いうちに結論が出ることを望みます。[[利用者:Mh35|Mh35]] 00:55 2004年5月29日 (UTC)\n\n::要するに Mh35 さんは空気も読めず、荒らし記事が即時削除される邪魔になることも厭わず、''碌に内容を思いついてもいないのに'' さして''中身の無い'' 記事をでっち上げたと言うわけですか。それじゃあやってることは荒らしと何も変わらないじゃないですか。--[[利用者:218.42.227.136|218.42.227.136]] 01:28 2004年5月29日 (UTC)\n\n::さすがに『荒らし同然』とまでは言いたくありません、が。　自信を持って“まともな記事”と言えるだけのものが（まだ）書けなかったのなら、そのままにしておけば良かったのです。即時削除された後でも改めて記事を投稿することは出来たのですからね。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 01:57 2004年5月29日 (UTC)\n\n:::私のやったことは'''荒らし'''の行われた記事を少しなりともまともに変えただけです。これでもまだ不十分だとは思いますが、まったく説明になってない記事に比べたらはるかにましでしょう。これで[[Wikipedia:即時削除|即時削除]]に値すると言うならばとっとと削除するなりなんなりしてください。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:21 2004年6月1日 (UTC)\n\n::::削除しようと思ったのですが……[[Wikipedia:削除依頼 2004年5月|削除依頼 2004年5月]]野木論が全く停滞していて判断できませんでした。でも……この内容だったら[http://ja.wiktionary.org/ Wiktionary]向けだと思います。 [[利用者:PiaCarrot|PiaCarrot]] 12:56 2004年6月1日 (UTC)\n\n::::「少しなりともまともに変えただけ」とおっしゃいますが、定義にも足りない文章と、本文と関係ない例文だったら白紙の方がマシだと考えます。<s>「とっとと削除するなりなんなりしてください」と云うのは恥ずかしいものを書いてしまったから削除して欲しいということなのでしょうか？</s>　[[利用者‐会話:Mh35|Mh35さんの会話ペイジ]]に皆さんが書いていらっしゃるように御自分で書いたものを育てようというお考えにはなって頂けないのでしょうか？　谷崎の「陰翳礼賛」辺り引けば面白いものが書けそうな気がしますけれど......[[利用者:Martin|martin]] 15:19 2004年6月1日 (UTC)\n\n:::::あのー。管理者が一向に書き込まないようなのですが…。管理者が見ないことには削除のしようもないのですから…。管理者にここに来てもらいたいものです。あともう一つ。「定義にも足りない文章」とおっしゃいましたが、一応定義は述べたつもりです。あと、「本文と関係ない例文」とおっしゃってもいますが、本文の補足のために例文をつけたのです。そうでなければあなたのおっしゃるとおり、「本文と関係ない例文」となりますから。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:20 2004年6月3日 (UTC)\n\nインデントが深くなったのでリセットしますが、直前のMh35さんの「12:20 2004年6月3日 (UTC)」付の文章に対するものです。<br>\nMh35さんはニュアンスに関しては大変御造詣が深くていらっしゃるようなので、「あなた」という言葉のニュアンスもよく御存知だと思います。それを小生に対してお使いになったということから小生に対する感情が理解できました。また、PiaCarrotさんを管理者として認めていないこと、「ニュアンス」の定義があれで充分だとお考えのこと、あの「火と炎の喩え」がニュアンスの説明として有効なものと考えておられることも判りました。その上で敢て申上げますが、他人の意見にも少しは耳をお貸しになる謙虚さを持って頂けたらと思います。<br>\nまず「ニュアンス」の説明から参りましょうか。お書きになった説明は「それの持つ隠れた意味」でしたね。ここにある「それ」とは何でしょうか？　「ニュアンス」という言葉を知っている方ならば「ある言葉」を指すのだろうなと想像できるでしょう。しかし、知らない人だったら、この説明を何度読んでも何のことやらさっぱり判らないのではないでしょうか？　そもそも知っている方だったらこの説明より判り易く的確な説明を自分でできるでしょう。では、この説明は誰の為に書かれたものでしょうか？<br>\n例文の方はこうでしたね。「火と炎では火の方が小さく炎の方が大きい」この文章を上の説明と見比べると「火の隠れた意味は『小さい炎』、炎の隠された意味は『大きい火』」と理解するのが普通と思います。よろしいでしょうか？<br>\n「蝋燭の火」と言い、また「蝋燭の炎」と言います。炎の方が大きいものをさすのでしょうか？　「燎原の火」という言葉がありますね。「溶鉱炉の火を消す」という言い方もあります。こういったものに「炎」は使いません。強いて「炎」の大きいものを探すなら「紅炎（プロミネンス）」位でしょうか？　もっともこれは「紅炎」という語が先にあって、後から発見された太陽の現象にそれを当嵌めたものですが......さて、火と炎の違いは大きさだけでしょうか？<br>\nここは「ニュアンス」のノートでも、増してや「火」や「炎」のノートでもないのでこの位で切上げますが、もう一度、御自分のお書きになった文章をよく読んでお考え頂ければ幸です。[[利用者:Martin|martin]] 13:23 2004年6月3日 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>2250972	'''このページは[[ニュアンス]]の過去の版について削除依頼の議論内容を保存した物です。'''\n\n'''現在の記事へのご意見は[[ノート:ニュアンス]]にて行ってください。'''\n\n'''下記の議論により、このページは削除されました。このノートを編集/削除しないようお願いします。'''\n\n'''関連項目''' : [[Wikipedia:削除依頼 2004年5月]]、[[Wikipedia:削除記録/過去ログ 2004年6月]]\n\n==削除依頼 2004年5月==\n\n*ニュアンス - 君が代での妙な投稿と同じものです。そのことを別にしても、タイトルとは全く合わない内容です。ＮｉＫｅ 03:41 2004年5月15日 (UTC)\n**議論しようにもノートページがロックされています。とりあえず直しました。誰か削除するか削除依頼から外すか決めてください。議論ページを作りましょうか？Mh35 11:59 2004年5月15日 (UTC)\n***議論ページを作りました。利用者:Mh35/ニュアンスの削除に関する議論を参照してください。Mh35 12:08 2004年5月15日 (UTC)\n**辞書的な項目で、その後の加筆がないことから発展性にとぼしいと考えます。削除に同意。KIZU 12:15 2004年5月26日 (UTC)\n**この程度ならWiktionaryで十分でしょう。賛成。 英語版でOpenGLの関数に対する削除依頼に同じような反応をしたPiaCarrot 14:17 2004年6月3日 (UTC)\n**反対なしと判断して削除しました。Tietew [Talk] 07:09 2004年6月6日 (UTC)\n\n==ノート:ニュアンス==\n\n投稿された218.126.32.12さんには[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか]]を読んでいただきたい。なんにせよ、この記事は不適切です。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 05:00 2004年5月15日 (UTC)\n\n意味合いが違うので、俗論という「本筋」から離れたところで、この本文の編集者が用意してくれたスペースに「高天原の研究者」として皆様に「ニュアンス」を提供しています。歌の意味合いがわからなくては、「本筋」がいかにして体制に利用されてるかが、読めないでありましょう。\nいずれ、本文編集者としては、意味の無い君が代では、教育大国となった国家の一般国民が「君が代」に拒否反応を起こしているのも事実で、本文編集者は我にあって我にあらずというのが、このスペースの所為であることを理解し、最もな完成された比類なき文面を構築するべく、皆様に編集を託すものであります。編纂ではなく、「編集」です。NIKEさんおわかりいただけますかな。 [[利用者:218.126.32.12|218.126.32.12]]\n\n:すいませんが、何を言っているのかさっぱりです。この記事は「ニュアンス」と言う言葉の意味とそれに付随する事柄を説明するためのところです。失礼ながら現在のあなたの行為は「荒らし」以外の何者でもありません。[[利用者:らりた|らりた]] 08:32 2004年5月15日 (UTC)\n\n==利用者:Mh35/ニュアンスの削除に関する議論==\n\n書き換えました。[[ニュアンス]]を削除するか残すかここで議論してください。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:06 2004年5月15日 (UTC)\n\nアホめ。--[[利用者:61.195.111.99|61.195.111.99]] 12:28 2004年5月15日 (UTC)\n\n::何がですか？[[利用者:Mh35|Mh35]] 03:28 2004年5月16日 (UTC)\n\n[[Wikipedia:ウィキペディアは字引ではない|ここは字引じゃない]]のは分かってますよね？　これで「書き換えた」と言い切っているようでは、今後もまともな記事になる可能性はなさそうですね。削除すべきでしょう。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 21:53 2004年5月28日 (UTC)\n\n:というより荒らしに近い記事を書き換えたに過ぎません。ですから、別に削除されても問題はありませんが、前の記事ならまともに即時削除で問題ないはずです。しかし、まあはっきり言い切っちゃいますと私の書いたのはまだスタブ未満だとは薄々気付いています。でも書き換えようがないのです。ですから、リンクを確認して早いうちに結論が出ることを望みます。[[利用者:Mh35|Mh35]] 00:55 2004年5月29日 (UTC)\n\n::要するに Mh35 さんは空気も読めず、荒らし記事が即時削除される邪魔になることも厭わず、''碌に内容を思いついてもいないのに'' さして''中身の無い'' 記事をでっち上げたと言うわけですか。それじゃあやってることは荒らしと何も変わらないじゃないですか。--[[利用者:218.42.227.136|218.42.227.136]] 01:28 2004年5月29日 (UTC)\n\n::さすがに『荒らし同然』とまでは言いたくありません、が。　自信を持って“まともな記事”と言えるだけのものが（まだ）書けなかったのなら、そのままにしておけば良かったのです。即時削除された後でも改めて記事を投稿することは出来たのですからね。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 01:57 2004年5月29日 (UTC)\n\n:::私のやったことは'''荒らし'''の行われた記事を少しなりともまともに変えただけです。これでもまだ不十分だとは思いますが、まったく説明になってない記事に比べたらはるかにましでしょう。これで[[Wikipedia:即時削除|即時削除]]に値すると言うならばとっとと削除するなりなんなりしてください。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:21 2004年6月1日 (UTC)\n\n::::削除しようと思ったのですが……[[Wikipedia:削除依頼 2004年5月|削除依頼 2004年5月]]野木論が全く停滞していて判断できませんでした。でも……この内容だったら[http://ja.wiktionary.org/ Wiktionary]向けだと思います。 [[利用者:PiaCarrot|PiaCarrot]] 12:56 2004年6月1日 (UTC)\n\n::::「少しなりともまともに変えただけ」とおっしゃいますが、定義にも足りない文章と、本文と関係ない例文だったら白紙の方がマシだと考えます。<s>「とっとと削除するなりなんなりしてください」と云うのは恥ずかしいものを書いてしまったから削除して欲しいということなのでしょうか？</s>　[[利用者‐会話:Mh35|Mh35さんの会話ペイジ]]に皆さんが書いていらっしゃるように御自分で書いたものを育てようというお考えにはなって頂けないのでしょうか？　谷崎の「陰翳礼賛」辺り引けば面白いものが書けそうな気がしますけれど......[[利用者:Martin|martin]] 15:19 2004年6月1日 (UTC)\n\n:::::あのー。管理者が一向に書き込まないようなのですが…。管理者が見ないことには削除のしようもないのですから…。管理者にここに来てもらいたいものです。あともう一つ。「定義にも足りない文章」とおっしゃいましたが、一応定義は述べたつもりです。あと、「本文と関係ない例文」とおっしゃってもいますが、本文の補足のために例文をつけたのです。そうでなければあなたのおっしゃるとおり、「本文と関係ない例文」となりますから。[[利用者:Mh35|Mh35]] 12:20 2004年6月3日 (UTC)\n\nインデントが深くなったのでリセットしますが、直前のMh35さんの「12:20 2004年6月3日 (UTC)」付の文章に対するものです。<br>\nMh35さんはニュアンスに関しては大変御造詣が深くていらっしゃるようなので、「あなた」という言葉のニュアンスもよく御存知だと思います。それを小生に対してお使いになったということから小生に対する感情が理解できました。また、PiaCarrotさんを管理者として認めていないこと、「ニュアンス」の定義があれで充分だとお考えのこと、あの「火と炎の喩え」がニュアンスの説明として有効なものと考えておられることも判りました。その上で敢て申上げますが、他人の意見にも少しは耳をお貸しになる謙虚さを持って頂けたらと思います。<br>\nまず「ニュアンス」の説明から参りましょうか。お書きになった説明は「それの持つ隠れた意味」でしたね。ここにある「それ」とは何でしょうか？　「ニュアンス」という言葉を知っている方ならば「ある言葉」を指すのだろうなと想像できるでしょう。しかし、知らない人だったら、この説明を何度読んでも何のことやらさっぱり判らないのではないでしょうか？　そもそも知っている方だったらこの説明より判り易く的確な説明を自分でできるでしょう。では、この説明は誰の為に書かれたものでしょうか？<br>\n例文の方はこうでしたね。「火と炎では火の方が小さく炎の方が大きい」この文章を上の説明と見比べると「火の隠れた意味は『小さい炎』、炎の隠された意味は『大きい火』」と理解するのが普通と思います。よろしいでしょうか？<br>\n「蝋燭の火」と言い、また「蝋燭の炎」と言います。炎の方が大きいものをさすのでしょうか？　「燎原の火」という言葉がありますね。「溶鉱炉の火を消す」という言い方もあります。こういったものに「炎」は使いません。強いて「炎」の大きいものを探すなら「紅炎（プロミネンス）」位でしょうか？　もっともこれは「紅炎」という語が先にあって、後から発見された太陽の現象にそれを当嵌めたものですが......さて、火と炎の違いは大きさだけでしょうか？<br>\nここは「ニュアンス」のノートでも、増してや「火」や「炎」のノートでもないのでこの位で切上げますが、もう一度、御自分のお書きになった文章をよく読んでお考え頂ければ幸です。[[利用者:Martin|martin]] 13:23 2004年6月3日 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>ニュアンス / 削除  ''' この ページ は [[ ニュアンス ]] の 過去 の 版 について 削除依頼 の 議論 内容 を 保存 し た 物 です 。 ''' 
''' 現在 の 記事 へ の ご 意見 は [[ ノート : ニュアンス ]] にて 行っ て ください 。 ''' 
''' 下記 の 議論 により 、 この ページ は 削除 さ れ まし た 。 この ノート を 編集 / 削除 し ない よう お願い し ます 。 ''' 
* ニュアンス - 君が代 で の 妙 な 投稿 と 同じ もの です 。 その こと を 別 に し て も 、 タイトル と は 全く 合わ ない 内容 です 。 ＮｉＫｅ 03 : 41 2004年 5月15日 ( UTC ) 
** 議論 しよう に も ノート ページ が ロック さ れ て い ます 。 とりあえず 直し まし た 。 誰か 削除 する か 削除依頼 から 外す か 決め て ください 。 議論 ページ を 作り ましょ う か ？ Mh 35 11 : 59 2004年 5月15日 ( UTC ) 
*** 議論 ページ を 作りました 。 利用者 : Mh 35 / ニュアンス の 削除 に関する 議論 を 参照 し て ください 。 Mh 35 12 : 08 2004年 5月15日 ( UTC ) 
** 辞書 的 な 項目 で 、 その後 の 加筆 が ない こと から 発展 性 に とぼしい と 考え ます 。 削除 に 同意 。 KIZU 12 : 15 2004年 5月26日 ( UTC ) 
** この 程度 なら Wiktionary で 十分 でしょ う 。 賛成 。 英語版 で OpenGL の 関数 に対する 削除依頼 に 同じ よう な 反応 を し た PiaCarrot 14 : 17 2004年 6月3日 ( UTC ) 
** 反対 なし と 判断 し て 削除 し まし た 。 Tietew [ Talk ] 07 : 09 2004年 6月6日 ( UTC ) 
投稿 さ れ た 218 . 126 . 32 . 12 さん に は [[ Wikipedia : ウィキペディア は 何 で ない か ]] を 読ん で いただき たい 。 なん に せよ 、 この 記事 は 不適切 です 。 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 05 : 00 2004年 5月15日 ( UTC ) 
意味合い が 違う ので 、 俗論 という 「 本筋 」 から 離れ た ところ で 、 この 本文 の 編集者 が 用意 し て くれ た スペース に 「 高天原 の 研究者 」 として 皆様 に 「 ニュアンス 」 を 提供 し て い ます 。 歌 の 意味合い が わから なく て は 、 「 本筋 」 が いかに し て 体制 に 利用 さ れ てる か が 、 読め ない で あり ましょ う 。 
いずれ 、 本文 編集 者 として は 、 意味 の 無い 君が代 で は 、 教育 大国 と なっ た 国家 の 一般国民 が 「 君が代 」 に 拒否 反応 を 起こし て いる の も 事実 で 、 本文 編集者 は 我 に あっ て 我 に あら ず という の が 、 この スペース の 所為 で ある こと を 理解 し 、 最も な 完成 さ れ た 比類 なき 文面 を 構築 する べく 、 皆様 に 編集 を 託す もの で あり ます 。 編纂 で は なく 、 「 編集 」 です 。 NIKE さん お わかり いただけ ます か な 。 [[ 利用者 : 218 . 126 . 32 . 12 | 218 . 126 . 32 . 12 ]] 
: すいません が 、 何 を 言っ て いる の か さっぱり です 。 この 記事 は 「 ニュアンス 」 と 言う 言葉 の 意味 と それ に 付随 する 事柄 を 説明 する ため の ところ です 。 失礼 ながら 現在 の あなた の 行為 は 「 荒らし 」 以外 の 何者 で も あり ませ ん 。 [[ 利用者 : ら り た | ら り た ]] 08 : 32 2004年 5月15日 ( UTC ) 
書き換え まし た 。 [[ ニュアンス ]] を 削除 する か 残す か ここ で 議論 し て ください 。 [[ 利用者 : Mh 35 | Mh 35 ]] 12 : 06 2004年 5月15日 ( UTC ) 
アホ め 。--[[ 利用者 : 61 . 195 . 111 . 99 | 61 . 195 . 111 . 99 ]] 12 : 28 2004年 5月15日 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : ウィキペディア は 字引 で は ない | ここ は 字引 じゃ ない ]] の は 分かっ て ます よ ね ？ 　 これ で 「 書き換え た 」 と 言い 切っ て いる よう で は 、 今後 も まとも な 記事 に なる 可能性 は な さ そう です ね 。 削除 す べき でしょ う 。 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 21 : 53 2004年 5月28日 ( UTC ) 
: と いう より 荒らし に 近い 記事 を 書き換え た に 過ぎ ませ ん 。 です から 、 別に 削除 さ れ て も 問題 は ありません が 、 前 の 記事 なら まとも に 即時 削除 で 問題 ない はず です 。 しかし 、 まあ はっきり 言い 切っ ちゃ い ます と 私 の 書い た の は まだ スタブ 未満 だ と は 薄々 気付い て い ます 。 でも 書き換え よう が ない の です 。 です から 、 リンク を 確認 し て 早い うち に 結論 が 出る こと を 望み ます 。 [[ 利用者 : Mh 35 | Mh 35 ]] 00 : 55 2004年 5月29日 ( UTC ) 
:: 要するに Mh 35 さん は 空気 も 読め ず 、 荒らし 記事 が 即時 削除 さ れる 邪魔 に なる こと も 厭わ ず 、 '' 碌 に 内容 を 思いつい て も い ない のに '' さして '' 中身 の 無い '' 記事 を でっち上げ た と 言う わけ です か 。 それ じゃあ やっ てる こと は 荒らし と 何 も 変わら ない じゃ ない です か 。 --[[ 利用者 : 218 . 42 . 227 . 136 | 218 . 42 . 227 . 136 ]] 01 : 28 2004年 5月29日 ( UTC ) 
:: さすが に 『 荒らし 同然 』 と まで は 言い たく あり ませ ん 、 が 。 　 自信 を 持っ て “ まとも な 記事 ” と 言える だけ の もの が （ まだ ） 書け なかっ た の なら 、 そのまま に し て おけ ば 良かっ た の です 。 即時 削除 さ れ た 後 で も 改めて 記事 を 投稿 する こと は 出来 た の です から ね 。 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 01 : 57 2004年 5月29日 ( UTC ) 
::: 私 の やっ た こと は ''' 荒らし ''' の 行わ れ た 記事 を 少し なり とも まとも に 変え た だけ です 。 これ でも まだ 不十分 だ と は 思い ます が 、 まったく 説明 に なっ て ない 記事 に 比べ たら はるか に まし でしょ う 。 これ で [[ Wikipedia : 即時 削除 | 即時 削除 ]] に 値する と 言う なら ば とっとと 削除 する なり なんなり し て ください 。 [[ 利用者 : Mh 35 | Mh 35 ]] 12 : 21 2004年 6月1日 ( UTC ) 
:::: 削除 しよ う と 思っ た の です が … … [[ Wikipedia : 削除依頼 2004年 5月 | 削除依頼 2004年 5月 ]] 野木 論 が 全く 停滞 し て い て 判断 でき ませ ん でし た 。 でも … … この 内容 だっ たら [ http:// ja . wiktionary . org / Wiktionary ] 向け だ と 思い ます 。 [[ 利用者 : PiaCarrot | PiaCarrot ]] 12 : 56 2004年 6月1日 ( UTC ) 
::::「 少し なり とも まとも に 変え た だけ 」 と おっしゃい ます が 、 定義 に も 足り ない 文章 と 、 本文 と 関係 ない 例文 だっ たら 白紙 の 方 が マシ だ と 考え ます 。 < s >「 とっとと 削除 する なり なんなり し て ください 」 と 云う の は 恥ずかしい もの を 書い て しまっ た から 削除 し て 欲しい という こと な の でしょ う か ？</ s >　[[ 利用者 ‐ 会話 : Mh 35 | Mh 35 さん の 会話 ペイジ ]] に 皆さん が 書い て いらっしゃる よう に 御 自分 で 書い た もの を 育てよ う という お 考え に は なっ て 頂け ない の でしょ う か ？ 　 谷崎 の 「 陰翳 礼賛 」 辺り 引け ば 面白い もの が 書け そう な 気 が し ます けれど ......[[ 利用者 : Martin | martin ]] 15 : 19 2004年 6月1日 ( UTC ) 
::::: あのー 。 管理者 が 一向に 書き込ま ない よう な の です が … 。 管理者 が 見 ない こと に は 削除 の しよう も ない の です から … 。 管理者 に ここ に 来 て もらい たい もの です 。 あと もう 一つ 。 「 定義 に も 足り ない 文章 」 と おっしゃい まし た が 、 一応 定義 は 述べ た つもり です 。 あと 、 「 本文 と 関係 ない 例文 」 と おっしゃっ て も い ます が 、 本文 の 補足 の ため に 例文 を つけ た の です 。 そう で なけれ ば あなた の おっしゃる とおり 、 「 本文 と 関係 ない 例文 」 と なり ます から 。[[ 利用者 : Mh 35 | Mh 35 ]] 12 : 20 2004年 6月3日 ( UTC ) 
インデント が 深く なっ た ので リセット し ます が 、 直前 の Mh 35 さん の 「 12 : 20 2004年 6月3日 ( UTC )」 付 の 文章 に対する もの です 。 < br > 
Mh 35 さん は ニュアンス に関して は 大変 御 造詣 が 深く て いらっしゃる よう な ので 、 「 あなた 」 という 言葉 の ニュアンス も よく 御存知 だ と 思い ます 。 それ を 小生 に対して お 使い に なっ た という こと から 小生 に対する 感情 が 理解 でき まし た 。 また 、 PiaCarrot さん を 管理 者 として 認め て い ない こと 、 「 ニュアンス 」 の 定義 が あれ で 充分 だ と お 考え の こと 、 あの 「 火 と 炎 の 喩え 」 が ニュアンス の 説明 として 有効 な もの と 考え て おら れる こと も 判り まし た 。 その 上 で 敢て 申 上げ ます が 、 他人 の 意見 に も 少し は 耳 を お 貸し に なる 謙虚 さ を 持っ て 頂け たら と 思い ます 。 < br > 
まず 「 ニュアンス 」 の 説明 から 参り ましょ う か 。 お 書き に なっ た 説明 は 「 それ の 持つ 隠れ た 意味 」 でし た ね 。 ここ に ある 「 それ 」 と は 何 でしょ う か ？ 　 「 ニュアンス 」 という 言葉 を 知っ て いる 方 なら ば 「 ある 言葉 」 を 指す の だろ う な と 想像 できる でしょ う 。 しかし 、 知ら ない 人 だっ たら 、 この 説明 を 何度 読ん で も 何 の こと やら さっぱり 判ら ない の で は ない でしょ う か ？ 　 そもそも 知っ て いる 方 だっ たら この 説明 より 判り 易く 的確 な 説明 を 自分 で できる でしょ う 。 では 、 この 説明 は 誰 の 為 に 書か れ た もの でしょ う か ？< br > 
例文 の 方 は こう でし た ね 。 「 火 と 炎 で は 火 の 方 が 小さく 炎 の 方 が 大きい 」 この 文章 を 上の 説明 と 見比べる と 「 火 の 隠れ た 意味 は 『 小さい 炎 』 、 炎 の 隠さ れ た 意味 は 『 大きい 火 』 」 と 理解 する の が 普通 と 思い ます 。 よろしい でしょ う か ？< br > 
「 蝋燭 の 火 」 と 言い 、 また 「 蝋燭 の 炎 」 と 言い ます 。 炎 の 方 が 大きい もの を さす の でしょ う か ？ 　 「 燎原の火 」 という 言葉 が あり ます ね 。 「 溶鉱炉 の 火 を 消す 」 という 言い方 も あり ます 。 こう いっ た もの に 「 炎 」 は 使い ませ ん 。 強いて 「 炎 」 の 大きい もの を 探す なら 「 紅炎 （ プロミネンス ） 」 位 でしょ う か ？ 　 もっとも これ は 「 紅炎 」 という 語 が 先 に あっ て 、 後 から 発見 さ れ た 太陽 の 現象 に それ を 当 嵌め た もの です が ...... さて 、 火 と 炎 の 違い は 大き さ だけ でしょ う か ？< br > 
ここ は 「 ニュアンス 」 の ノート で も 、 増し て や 「 火 」 や 「 炎 」 の ノート で も ない ので この 位 で 切上げ ます が 、 もう一度 、 御 自分 の お 書き に なっ た 文章 を よく 読ん で お 考え 頂けれ ば 幸 です 。 [[ 利用者 : Martin | martin ]] 13 : 23 2004年 6月3日 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>87604</ID><LATESTID>2250972</LATESTID><NAMESPACE>1</NAMESPACE><RESTRICTIONS>sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.18845718423835933</TOUCHED><LINKSUPDATED>20040606071515</LINKSUPDATED><LEN>10427</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
