<ITEM>
  <TITEL>金沢</TITLE>
  <META></META>
  <DESCRIPTION>	Wikipediaに来て3ヶ月以上もこのページが赤リンクのままだった。何となく面倒だったからである。\n\n職業……某所事務屋（専ら[[文書]]作成に日々汲々とする）\n\n属性……古い[[鉄]]\n\n名前の由来……[[兼六園]]が好きだから。\n\n[[神経]]……神経質で無神経。\n\n体力……非常に低い。\n\nポリシー……[[鉄道ファン]]でなくとも読むに耐える[[鉄道]]記事を書くこと。鉄道[[スタブ]]記事を少しでも減らすこと。\n\n文章……何を書いてもこう言われる。'''「わかる。わかるが――くどい」'''\n\n[[鉄道趣味]]……40年ほど前までは紳士の趣味だったが、いまでは治療不可能な恐ろしい病気の一種となった。<br>\nお子さんをお持ちの方は、感染に注意して下さい。罹ったが最後、人生を踏み外します。\n\n----\n'''愚考'''(2004.4.22)\n#執筆者は、自分より高度な知識を持った読者と、専門外の一般読者の双方を視野に入れて、慎重に執筆を行う必要がある。\n#投稿の結果、未知の読者はどのような反応を示すのか。そこまで考えた上で投稿に踏み切るかを決断するべきである。\n#プレビューの繰り返しは、記事執筆作業の冷静さを保つために有効である。\n#記事の信頼性について、執筆者は自発的に責任を負う必要がある。責任を負えないテーマなら、最初から取り上げるべきではない。\n\n----\n'''独言(乃至覚書)'''(2004.5.23)\n\n休日出勤が増え、とかく溜め息が出る夜が続く。好きな寝酒の水割りも、疲れが抜けなくなるので最近は飲んでいない。体を労って、もっぱら旨くもない昆布茶を啜るばかりである。しばらくは編集どころか、日々の巡回さえ難しいようだ。\n:[[利用者:Kone|Kone]]さんや[[利用者:Sat.K|Sat.K]]さん、その他鉄道系の方々が積極的に動いて下さったおかげで、[[国鉄]]一般型[[気動車]]の系譜については、一部スタブも残るがいつの間にか大方網羅されたようである（Koneさんによる[[国鉄キハ40系気動車 (2代)|キハ40系]]の改造番台記事は実に圧巻であった。正直、腰が抜けた。[[国鉄113系電車|113系電車]]の大加筆といい、この方には脱帽するほかあるまい）。気動車に強い関心を持つ者として喜ばしく感じる。\n::とはいえ、[[国鉄キハ10系気動車|10系]]はまだ入り口程度に過ぎない。[[国鉄キハ55系気動車|キハ55系]]は多少なりともその運転史を入れなければサマにならないし、何しろキハ56系とキハ65形が未着手なのが気がかりではある。\n:::それ以前の大問題は、国鉄気動車の白眉である特急形の[[国鉄キハ80系気動車|80系]]をスタブ未満で放置していることである。181系に至っては記事さえ存在していない。まだまだ先は長そうである。\n::::新型車両については、若いファンがいくらでも新しい情報を持ってくるからさほど心配はしていない。だが古いものの記録は、いつか忘れ去られ、顧みられなくなる。気動車というあまり日の当たらないカテゴリーでは特にその危惧を強く感じる。時間をかけて良い方向に持って行きたい。\n:::::鉄道以外のことにも目を向けないと視野狭窄になる。[[萬代橋]]は自分としては真面目に加筆した方だけれど、もう少しいろいろ手を出せればと思うことしきりである。自分の半端な知識を補強し裏打ちするにも、ネットで収集できる情報の質量には自ずから限界がある。手持ち資料も決して豊富とは言い難い状態で、つくづく図書館の遠い生活がうらめしい。\n\n----\n'''一時撤退'''(2004.7.6)\n\n先日いきなりダウンした。検査の結果ややこしいことになり、長期入院決定。保険を掛けておいて良かったがそれにしてもさっぱり嬉しくない。節制していたつもりだが……職場が寛容で、半年や1年くらいは待ってくれるのが救いか。\n:ノーパソを病室に持ち込めないかと考え、医師に掛け合ってみたが駄目だという。「PCをいじっていては休養できません」とのこと。くせ字で筆圧が強くて、ペンとノートでの思索ができない身だけに、「第二の脳」たるPC封じは辛い。\n::で、近日腹を割く見込みとなった。本日は身辺整理のため一時帰宅中。PC叩くのも久方ぶり。[[WN平行カルダン駆動方式]]をいじっただけで息切れ。大丈夫か自分？\n:::真面目な投稿者の方々に迷惑をかけることになるが、書きかけの記事を多数残してWikipediaを一時撤退する。最低でも数ヶ月間は社会復帰できないが、良くなったらまたWikipediaに関わって行きたい。それまでWikipediaが安泰であることを願う。\n\n----\n'''帰還'''(2004.9.24)\n\n「赤ずきん」のオオカミみたいな腹になりつつも、何とか帰還できた。職場での首もつながって、ひとまずは安堵している次第である。ともあれいいダイエットの機会になったとやけくそに割り切る。\n\n体力が続かないのは相変わらずだが、無理せずゆっくり行こう。\n\n----\n'''近況など'''(2005.4.21)\n\nこのページを書いてから1年、いろいろなことがあったがともかくも生き延びている。4月1日付で転属、前よりきついポジションだが致し方あるまい。\n\nテレビ番組や芸能人に関する記事を大量に書きつつ鉄道記事も書く執筆者が若干見受けられるようだが、そういう執筆者の鉄道記事編集には、概して首を傾げるような内容が少なくない。どうにかならないものであろうか。	</DESCRIPTION>
  <BODY>4210856	Wikipediaに来て3ヶ月以上もこのページが赤リンクのままだった。何となく面倒だったからである。\n\n職業……某所事務屋（専ら[[文書]]作成に日々汲々とする）\n\n属性……古い[[鉄]]\n\n名前の由来……[[兼六園]]が好きだから。\n\n[[神経]]……神経質で無神経。\n\n体力……非常に低い。\n\nポリシー……[[鉄道ファン]]でなくとも読むに耐える[[鉄道]]記事を書くこと。鉄道[[スタブ]]記事を少しでも減らすこと。\n\n文章……何を書いてもこう言われる。'''「わかる。わかるが――くどい」'''\n\n[[鉄道趣味]]……40年ほど前までは紳士の趣味だったが、いまでは治療不可能な恐ろしい病気の一種となった。<br>\nお子さんをお持ちの方は、感染に注意して下さい。罹ったが最後、人生を踏み外します。\n\n----\n'''愚考'''(2004.4.22)\n#執筆者は、自分より高度な知識を持った読者と、専門外の一般読者の双方を視野に入れて、慎重に執筆を行う必要がある。\n#投稿の結果、未知の読者はどのような反応を示すのか。そこまで考えた上で投稿に踏み切るかを決断するべきである。\n#プレビューの繰り返しは、記事執筆作業の冷静さを保つために有効である。\n#記事の信頼性について、執筆者は自発的に責任を負う必要がある。責任を負えないテーマなら、最初から取り上げるべきではない。\n\n----\n'''独言(乃至覚書)'''(2004.5.23)\n\n休日出勤が増え、とかく溜め息が出る夜が続く。好きな寝酒の水割りも、疲れが抜けなくなるので最近は飲んでいない。体を労って、もっぱら旨くもない昆布茶を啜るばかりである。しばらくは編集どころか、日々の巡回さえ難しいようだ。\n:[[利用者:Kone|Kone]]さんや[[利用者:Sat.K|Sat.K]]さん、その他鉄道系の方々が積極的に動いて下さったおかげで、[[国鉄]]一般型[[気動車]]の系譜については、一部スタブも残るがいつの間にか大方網羅されたようである（Koneさんによる[[国鉄キハ40系気動車 (2代)|キハ40系]]の改造番台記事は実に圧巻であった。正直、腰が抜けた。[[国鉄113系電車|113系電車]]の大加筆といい、この方には脱帽するほかあるまい）。気動車に強い関心を持つ者として喜ばしく感じる。\n::とはいえ、[[国鉄キハ10系気動車|10系]]はまだ入り口程度に過ぎない。[[国鉄キハ55系気動車|キハ55系]]は多少なりともその運転史を入れなければサマにならないし、何しろキハ56系とキハ65形が未着手なのが気がかりではある。\n:::それ以前の大問題は、国鉄気動車の白眉である特急形の[[国鉄キハ80系気動車|80系]]をスタブ未満で放置していることである。181系に至っては記事さえ存在していない。まだまだ先は長そうである。\n::::新型車両については、若いファンがいくらでも新しい情報を持ってくるからさほど心配はしていない。だが古いものの記録は、いつか忘れ去られ、顧みられなくなる。気動車というあまり日の当たらないカテゴリーでは特にその危惧を強く感じる。時間をかけて良い方向に持って行きたい。\n:::::鉄道以外のことにも目を向けないと視野狭窄になる。[[萬代橋]]は自分としては真面目に加筆した方だけれど、もう少しいろいろ手を出せればと思うことしきりである。自分の半端な知識を補強し裏打ちするにも、ネットで収集できる情報の質量には自ずから限界がある。手持ち資料も決して豊富とは言い難い状態で、つくづく図書館の遠い生活がうらめしい。\n\n----\n'''一時撤退'''(2004.7.6)\n\n先日いきなりダウンした。検査の結果ややこしいことになり、長期入院決定。保険を掛けておいて良かったがそれにしてもさっぱり嬉しくない。節制していたつもりだが……職場が寛容で、半年や1年くらいは待ってくれるのが救いか。\n:ノーパソを病室に持ち込めないかと考え、医師に掛け合ってみたが駄目だという。「PCをいじっていては休養できません」とのこと。くせ字で筆圧が強くて、ペンとノートでの思索ができない身だけに、「第二の脳」たるPC封じは辛い。\n::で、近日腹を割く見込みとなった。本日は身辺整理のため一時帰宅中。PC叩くのも久方ぶり。[[WN平行カルダン駆動方式]]をいじっただけで息切れ。大丈夫か自分？\n:::真面目な投稿者の方々に迷惑をかけることになるが、書きかけの記事を多数残してWikipediaを一時撤退する。最低でも数ヶ月間は社会復帰できないが、良くなったらまたWikipediaに関わって行きたい。それまでWikipediaが安泰であることを願う。\n\n----\n'''帰還'''(2004.9.24)\n\n「赤ずきん」のオオカミみたいな腹になりつつも、何とか帰還できた。職場での首もつながって、ひとまずは安堵している次第である。ともあれいいダイエットの機会になったとやけくそに割り切る。\n\n体力が続かないのは相変わらずだが、無理せずゆっくり行こう。\n\n----\n'''近況など'''(2005.4.21)\n\nこのページを書いてから1年、いろいろなことがあったがともかくも生き延びている。4月1日付で転属、前よりきついポジションだが致し方あるまい。\n\nテレビ番組や芸能人に関する記事を大量に書きつつ鉄道記事も書く執筆者が若干見受けられるようだが、そういう執筆者の鉄道記事編集には、概して首を傾げるような内容が少なくない。どうにかならないものであろうか。	</BODY>
  <MECAB>金沢  Wikipedia に 来 て 3 ヶ月 以上 も この ページ が 赤 リンク の まま だっ た 。 何となく 面倒 だっ た から で ある 。 
名前 の 由来 … … [[ 兼六園 ]] が 好きだから 。 
[[ 神経 ]]…… 神経質 で 無神経 。 
体力 … … 非常 に 低い 。 
ポリシー … … [[ 鉄道ファン ]] で なく とも 読む に 耐える [[ 鉄道 ]] 記事 を 書く こと 。 鉄道 [[ スタブ ]] 記事 を 少し でも 減らす こと 。 
文章 … … 何 を 書い て も こう 言わ れる 。 '''「 わかる 。 わかる が ―― くどい 」''' 
[[ 鉄道趣味 ]]…… 40年 ほど 前 まで は 紳士 の 趣味 だっ た が 、 いま で は 治療 不可能 な 恐ろしい 病気 の 一種 と なっ た 。 < br > 
お子さん を お 持ち の 方 は 、 感染 に 注意 し て 下さい 。 罹っ た が 最後 、 人生 を 踏み外し ます 。 
# 執筆者 は 、 自分 より 高度 な 知識 を 持っ た 読者 と 、 専門 外 の 一般 読者 の 双方 を 視野 に 入れ て 、 慎重 に 執筆 を 行う 必要 が ある 。 
# 投稿 の 結果 、 未知 の 読者 は どの よう な 反応 を 示す の か 。 そこ まで 考え た 上 で 投稿 に 踏み切る か を 決断 する べき で ある 。 
# プレビュー の 繰り返し は 、 記事 執筆 作業 の 冷静さ を 保つ ため に 有効 で ある 。 
# 記事 の 信頼性 について 、 執筆者 は 自発的 に 責任 を 負う 必要 が ある 。 責任 を 負え ない テーマ なら 、 最初 から 取り上げる べき で は ない 。 
休日出勤 が 増え 、 とかく 溜め息 が 出る 夜 が 続く 。 好き な 寝酒 の 水割り も 、 疲れ が 抜け なく なる ので 最近 は 飲ん で い ない 。 体 を 労っ て 、 もっぱら 旨く も ない 昆布茶 を 啜る ばかり で ある 。 しばらく は 編集 どころか 、 日々 の 巡回 さえ 難しい よう だ 。 
:[[ 利用者 : Kone | Kone ]] さん や [[ 利用者 : Sat . K | Sat . K ]] さん 、 その他 鉄道 系 の 方々 が 積極的 に 動い て 下さっ た おかげ で 、 [[ 国鉄 ]] 一般 型 [[ 気動車 ]] の 系譜 について は 、 一部 スタブ も 残る が いつの間にか 大方 網羅 さ れ た よう で ある （ Kone さん による [[ 国鉄キハ40系気動車 ( 2代 )| キハ40系 ]] の 改造 番台 記事 は 実に 圧巻 で あっ た 。 正直 、 腰 が 抜け た 。 [[ 国鉄113系電車 | 113系 電車 ]] の 大 加筆 と いい 、 この 方 に は 脱帽 する ほか ある まい ） 。 気動車 に 強い 関心 を 持つ 者 として 喜ばしく 感じる 。 
:: と は いえ 、 [[ 国鉄キハ10系気動車 | 10系 ]] は まだ 入り口 程度 に 過ぎ ない 。 [[ 国鉄 キハ 55 系 気動車 | キハ 55 系 ]] は 多少なりとも その 運転 史 を 入れ なけれ ば サマ に なら ない し 、 何しろ キハ56 系 と キハ65 形 が 未 着手 な の が 気がかり で は ある 。 
::: それ 以前 の 大 問題 は 、 国鉄 気動車 の 白眉 で ある 特急 形 の [[ 国鉄キハ80系気動車 | 80 系 ]] を スタブ 未満 で 放置 し て いる こと で ある 。 181系 に 至っ て は 記事 さえ 存在 し て い ない 。 まだまだ 先 は 長 そう で ある 。 
:::: 新型 車両 について は 、 若い ファン が いくらでも 新しい 情報 を 持っ て くる から さほど 心配 は し て い ない 。 だ が 古い もの の 記録 は 、 いつか 忘れ去ら れ 、 顧み られ なく なる 。 気動車 という あまり 日 の 当たら ない カテゴリー で は 特に その 危惧 を 強く 感じる 。 時間 を かけ て 良い 方向 に 持っ て 行き たい 。 
::::: 鉄道 以外 の こと に も 目 を 向け ない と 視野狭窄 に なる 。 [[ 萬代橋 ]] は 自分 として は 真面目 に 加筆 し た 方 だ けれど 、 もう少し いろいろ 手 を 出せれ ば と 思う こと しきり で ある 。 自分 の 半端 な 知識 を 補強 し 裏打ち する に も 、 ネット で 収集 できる 情報 の 質量 に は 自ずから 限界 が ある 。 手持ち 資料 も 決して 豊富 と は 言い難い 状態 で 、 つくづく 図書館 の 遠い 生活 が うらめしい 。 
先日 いきなり ダウン し た 。 検査 の 結果 ややこしい こと に なり 、 長期 入院 決定 。 保険 を 掛け て おい て 良かっ た が それにしても さっぱり 嬉しく ない 。 節制 し て い た つもり だ が … … 職場 が 寛容 で 、 半年 や 1年 くらい は 待っ て くれる の が 救い か 。 
: ノーパソ を 病室 に 持ち込め ない か と 考え 、 医師 に 掛け合っ て み た が 駄目 だ と いう 。 「 PC を いじっ て い て は 休養 でき ませ ん 」 と の こと 。 くせ 字 で 筆 圧 が 強く て 、 ペン と ノート で の 思索 が でき ない 身 だけ に 、 「 第 二 の 脳 」 たる PC 封じ は 辛い 。 
:: で 、 近日 腹 を 割く 見込み と なっ た 。 本日 は 身辺整理 の ため 一時帰宅 中 。 PC 叩く の も 久方ぶり 。[[ WN 平行 カルダン 駆動 方式 ]] を いじっ た だけ で 息切れ 。 大丈夫 か 自分 ？ 
::: 真面目 な 投稿 者 の 方々 に 迷惑 を かける こと に なる が 、 書き かけ の 記事 を 多数 残し て Wikipedia を 一時 撤退 する 。 最低 で も 数 ヶ月 間 は 社会復帰 でき ない が 、 良く なっ たら また Wikipedia に 関わっ て 行き たい 。 それ まで Wikipedia が 安泰 で ある こと を 願う 。 
「 赤ずきん 」 の オオカミ みたい な 腹 に なり つつ も 、 何とか 帰還 でき た 。 職場 で の 首 も つながっ て 、 ひとまず は 安堵 し て いる 次第 で ある 。 ともあれ いい ダイエット の 機会 に なっ た と やけくそ に 割り切る 。 
体力 が 続か ない の は 相変わらず だ が 、 無理 せ ず ゆっくり 行こ う 。 
この ページ を 書い て から 1年 、 いろいろ な こと が あっ た が ともかく も 生き延び て いる 。 4月1日 付 で 転属 、 前 より きつい ポジション だ が 致し方 ある まい 。 
テレビ番組 や 芸能人 に関する 記事 を 大量 に 書き つつ 鉄道 記事 も 書く 執筆者 が 若干 見受け られる よう だ が 、 そういう 執筆 者 の 鉄道 記事 編集 に は 、 概して 首 を 傾げる よう な 内容 が 少なく ない 。 どうにか なら ない もの で あろ う か 。 </MECAB>
  <ID>79538</ID><LATESTID>4210856</LATESTID><NAMESPACE>2</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.44160945131443441</TOUCHED><LINKSUPDATED>20060115132135</LINKSUPDATED><LEN>6142</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
