<ITEM>
  <TITEL>明治大学政治経済学部純血教授</TITLE>
  <META>{{半保護}}{{fullurl:明治大学の人物一覧|limit=500&action=history}}{{利用者:johncapistrano/署名}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n込み入っているので整理する。小生、明治大学政治経済学部純血教授の発言は、■ で示すこととする。\n\n==ＮｉＫｅという左翼の学歴コンプレックスについて==\n\n\n私が[[明治大学の人物一覧]]を編集したのは1回だけで、それも大分前のことです（[ 履歴]を御確認下さい）。[[Wikipedia:CheckUser依頼/明治大学の学生を名乗るアカウント]]でも意味不明の位置に私の名を書き込まれていますが、何か勘違いしておられるのではありませんか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:07 (UTC)\n\n■なにをいっているのかな？よくわからないが。書いた方がいいよね、とアドバイスしてあげたんだよ。左翼君。\n\n:はて。ほとんど編集を行っていない私を名指しにして呼びかけた理由は？　それと、[[Wikipedia:CheckUser依頼/明治大学の学生を名乗るアカウント]]での、いたずら書きとしか思えない編集は一体なんだったんですか？　最近アカウントを作られたあなたと私には、何も関連は無いはずですよ、ね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:24 (UTC)\n\n■ん？よびかけ？よびかけてはいないよね。例えそう受け取っても、反応しなきゃいいんじゃん？\nで、関係ないんでしょ？じゃ、ここに来ないでね。さいなら。\n\n:そうは参りません。'''あなた'''が私の名を書き込んだのですから。''私に'' 対して「アドバイス」した理由は？　CheckUser依頼の文中に私の名を（いたずら書きのように）書き込んだ理由は？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:31 (UTC)\n\n■では、ネット中毒患者とはおさらばして、お昼寝と行きますので、右翼の方は是非お書きこみください。\n\n■ヤクザもどきよばわりする威勢のよい暴力左翼ＮｉＫｅについては、監視しておくべきであるな。\n\n■あ、その前に「2005年11月5日 (土) 03:04 ＮｉＫｅ (→私立大学 - 存在自体疑わしい「論争」への言及を削除。また、「文化の早明戦」なるものは、大学間の研究協力と見るべきで、やはり論争ではないので削除。と言うか、ここに書くこ) 」なのもご参考にください。\n\n■現在[[大学合同考古学シンポジウム]]として親しまれているようです。あと一つ。昨年、早稲田と明治では、偏差値の低い他大学から入ってきた院生が多く鬱病にかかりました。これは、慶應の心理学の権威の先生たちによって分析していただこうということになりつつあります。早稲田と明治が連携して取り組まなければならなと考えています。ではご機嫌よろしゅう。\n\n:脈絡も無く私の名を出しておいて、自分が絡まれているかのような態度を取るとは。これはやはり『過去に別のアカウントで活動していた人が逆怨みによる嫌がらせを行っている』と判断せざるを得ないようですね（正直なところ「まるでヤクザのようだ」と思います）。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 04:26 (UTC)\n\n横から失礼。管理者が、特定利用者に「ヤクザ」というなんて酷いですね。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月5日 (木) 15:10 (UTC)\n\n■いいんだ。いわせておけば。面白い。それでヤツＮｉＫｅの腹の虫が収まれば。罵倒大歓迎。そんなことでいちいち「こういわれたかですが、やめてくださいませんか？」なんていってたら、つまらない世界だぞ。\n\n\n■荒しチェック\n**[[USER:Pureone]]（[[特別:Contributions/Pureone|履歴]]）\n** [[利用者:ＮｉＫｅ]]（[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|履歴]]）\n\n学習院の佐々木毅と申します。温かい記述や先生の御思想に感激致します。次のようなコンプレックスの方も同一人物と拝察されますまので記述させていただきたく思います。\n**[[USER:杉山真大]]（[[特別:Contributions/杉山真大|履歴]]）\n**[[USER:Pureone]]（[[特別:Contributions/端くれの錬金術師|履歴]]）\n**[[USER:Kinori]]（[[特別:Contributions/Kinori|履歴]]）\n**[[USER:秋の虹]]（[[特別:Contributions/秋の虹|履歴]]）\n**[[USER:TEy]]（[[特別:Contributions/TEy|履歴]]）\n**[[USER:johncapistrano]]（[[特別:Contributions/johncapistrano|履歴]]）\n**[[USER:端くれの錬金術師]]（[[特別:Contributions/端くれの錬金術師|履歴]]）\n\n*佐々木毅でございます。まことにありがとうございます。さらに、同一と思われる共産男の学歴コンプレックスがいますので、追加させていただきたく存じます。いつも緻密かつ論理的な文章をお書きになられる先生には感謝でいっぱいです。今後ともご贔屓のほど。\n\n**これも追加させていただきましょう。悪質左翼です。学歴コンプレックスも強いです。\n\n■なるほど。杉山何某などは、早稲田へ学歴ロンダしたコンプレックスなのであろう。左翼の典型だ。次期首相には麻生太郎氏を応援したい。小生も自民党員である。投票権がある。\n\n■共産主義や左翼主義やらのバカは、本当に手に負えないな。壱日中ここにへばりついている。巷では「誰でも書きこめる」「左翼による」「捏造事典」なんて言われている。バカだねぇ。２ちゃんねるの方が「まだ」「質」がよい。管見の限り、こと「政治学」関連のものについては、本当に玄人が書いたものかと疑うほど、馬鹿馬鹿しくて訂正する気にもなれないほど膨大である。本当の事を知りたければ、人物・事項については『ブリタニカ百科事典』と『現代人名事典』を見ればよい。\n\n■こんなところで左翼の戯言を書きまくりたいのは、上のオーソドキシー事典には絶対書かれない事にフラストレーションを感じている劣等感の持ち主で、壱日中へばりついているヘタレであろう。そういうヤツをたまにやっつけて刺激する事が、小生の、ここでの目的である。佐々木毅君にも頑張ってもらいたい。以上である。\n\n■なるほど。何だか全体像が見えてきたな。理系の同一人物というのはわかる。コンプレックス左翼である可能性が大である。俺が話した事もないようなヤツが、話にのってくれないといって投稿ブロック依頼と。ということはなんだ、同一人物なのか。\n\n■学歴コンプレックス左翼のＮｉｋｅであるが、コイツは同一人物ではないであろう。俺はこういうヤツと話すのは御免御無用だが、管理者であり続けてほしいものである。なぜって？そりゃ、こういうバカが管理者であることが、宇医木辺Ｄ亜にとってその価値を貶めることになるからである。無論とうの昔に価値はないが・・・\n\n\n★Pureone、杉山真大、ＮｉＫｅは、特に学歴コンプレックスを持つ人物とみ受けられます。\n★秋の虹というアカンウント多重人格について、先生のご意見をいただければ幸いでございます。\n\n■右翼の方々へ。もうご承知とは存じますが、藤岡信勝教授の著書をオンラインで読めます。お金があれば読めますので是非ご一読を。\nhttp://books.bitway.ne.jp/shop/mt-list_thum/trid-auth/ccid-auth_ha/sort-new/auid-1787/start-1.html\n\n■渡部昇一先生のサイトも御紹介しておきます。\nhttp://www.watanabe-shoichi.com/\n\n\n■政治学を志す者へ\n\n■とくに、慶應、早稲田、明治の「学部卒」の優秀な諸君「のみ」にお勧めが以下の書物である。三者とも[[インブリーディング]]学者で、慶早明の日本政治学者である。\n\n■藤岡支持派のみなさまへ\n\n■以下のサイトもたいへん役立ちますね。勇気付けられますね。\nhttp://www.tamanegiya.com/yosidaseiji.html\n\n■（[[岡野加穂留]]・[[堀江湛]]・[[内山秀夫]]・[[内田満]]）『デモクラシーの構造――政治参加と政治学』（[[日本放送出版協会]], 1976年）\n\n\n自身の利用者頁ではどうでもいいですが、記事を編集するのであれば[[Wikipedia:スタイルマニュアル|スタイルマニュアル]]をご覧になって従うようにお願いします。 2006年1月4日 (水) 09:33 (UTC)\n\n■しかし藤岡信勝という男は、芯がある。どこぞの大学とはいわんが、従軍慰安婦というさしみのつまにもならない意味不明の言葉を作り上げる商学部教授がいたわな。まあ、西尾幹ニに「精神病」といわれるのも無理はなかろう。\n\n■ところで、[[法政大学]]や[[中央大学]]といった大学は、劣等感が多い学生と教師がいる大学として有名だわな。ま、[[早稲田大学]]の社会科学部、第二文学部などの夜間学部も、ご多分に漏れずだが。\n\n*おはようございます。どうしても、Ｃ大学卒と捏造したい人がいるようですね\nhttp://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BC%8A%E8%97%A4%E5%89%9B&action=history\n\n**中大君、ここでも自作自演おお暴れ、さらしあげ。\nhttp://jbbs.livedoor.jp/auto/157/shagaku.html#5\n\n\n==朝日新聞について==\n*東京大学助教授と申します。先生の御見解に、改めて共感致します。さて、朝日の件でございますが、ここの論説委員は朝鮮系シンパで、昔に産経新聞や読売新聞の入社試験を落ち、永遠と劣等感を引きずっています。このことを御報告申し上げに参りました。貴重な御意見、これからも御披瀝いただきますこと、切に願っております。\n◆朝日新聞を叩き潰す掲示板◆\n*http://daitokai.jp/NOASAHI/bbs\n\n**すばらしい掲示板でございますね。\n\nなぜ「朝日新聞を叩き潰す掲示板」がすばらしいといえるのか。--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年3月12日 (日) 10:28 (UTC)\n\n(追加)東京大学助教授さん、[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか#ウィキペディアは演説場所ではありません]]をもう一度良くご覧になったほうがよろしいのではないでしょうか？--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年3月13日 (月) 10:38 (UTC)\n\n==従軍慰安婦は実質的に売春婦==\n\n■従軍という概念は、軍属を意味するものであるからして、慰安婦が軍属であったということは何たることなのかな。まったく意味不明なことよ。まあ金欲しさに賠償請求してくるサンゴクジンは、売春の名残というものだろう。\n\n■そういえば、金子勝をバカにしていた経済学者がグロコムにいたな。元ＮＨＫ職員の。ヤツはすごい。数学ができない経済学者＝金子勝、誰でも知ってることを数字を述べるだけで偉そうに語る経済学者。左翼にありがちな専門外の政治学に首を突っ込む図々しさ。まったく度し難い人物である。\n\n\n== プレビュー機能のお知らせ ==\nこんにちは。ウィキペディアにご寄稿頂きましてありがとうございます。明治大学政治経済学部純血教授さんが同じ記事に対して短時間に何度も投稿されているようなので、[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす|同じ記事への連続投稿を控えて頂く]]ようお願いに参りました。\n\n投稿する前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正してから投稿すると同じ記事への'''連続投稿を減らす'''ことができます。この利点については[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]に説明があるのでよろしければお読み頂けると幸いです。また、[[Wikipedia:ガイドブック]]にウィキペディア全体のことについて分かりやすく解説されていますのであわせてお読みください。ご理解とご協力をよろしくお願いします。 --[[User:Tietew|Tietew]] 2006年1月4日 (水) 13:47 (UTC)\n\n== 観点の利用について ==\n\n一度、[[Wikipedia:中立的な観点]]おを熟読して、安易に「観点」を貼ることなく、建設的で合意の取れた話題を執筆するようお願いします。編集する前にまず、ノートに話を振るのが、適切かと思います。[[利用者:Yukichi99|ゆきち]] 2006年1月6日 (金) 06:51 (UTC)\n==ブロック==\n[[画像:Modern clock chris kemps 01 with Octagon-warning.svg|left|30px|ブロックされました]] あなたは[[金子勝]]において、[[Wikipedia:Three-revert rule|Three-revert rule]]に反した過度のリバート（編集の差し戻し）を行ったため、一時的に投稿ブロックされました。'''いかなる理由であれ'''、編集合戦はお止めください。ブロックは時間がたつと自動的に解除されます。解除後、'''[[Wikipedia:基本方針とガイドライン|基本的な決まり]]を守って'''参加するなら、あなたの投稿は歓迎されます。この件に関するお問い合わせや異議申し立ては、[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]にて受け付けています。--[[利用者:三日月|三日月]] 2006年1月6日 (金) 06:58 (UTC)\n\n==ようこそ==\n初めまして、[[利用者:Miya|miya]]と申します。ウィキペディアにようこそ。\n明治大学の教授でいらっしゃるのですか？　凄いですね。\nただ老婆心ながら申し上げますと、ウィキペディア上に書いた言葉はたとえ後で消したとしてものちのちずっと参照可能ですので、できますればもう少し穏やかな言葉を選んでいただければ幸いです。\nどうぞよろしくお願いします。--[[利用者:Miya|miya]] 2006年1月8日 (日) 06:24 (UTC)\n\n== ユーザ名に関するコメント依頼 ==\n\n本ユーザ名に関して広くご意見を賜りたく、[[Wikipedia:コメント依頼/明治大学政治経済学部純血教授]]を作成致しましたのでこちらに書き込ませて頂きます。--[[利用者:秋の虹|秋の虹]] 2006年1月8日 (日) 12:33 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>27213160	{{半保護}}\n込み入っているので整理する。小生、明治大学政治経済学部純血教授の発言は、■ で示すこととする。\n\n==ＮｉＫｅという左翼の学歴コンプレックスについて==\n\n\n私が[[明治大学の人物一覧]]を編集したのは1回だけで、それも大分前のことです（[{{fullurl:明治大学の人物一覧|limit=500&action=history}} 履歴]を御確認下さい）。[[Wikipedia:CheckUser依頼/明治大学の学生を名乗るアカウント]]でも意味不明の位置に私の名を書き込まれていますが、何か勘違いしておられるのではありませんか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:07 (UTC)\n\n■なにをいっているのかな？よくわからないが。書いた方がいいよね、とアドバイスしてあげたんだよ。左翼君。\n\n:はて。ほとんど編集を行っていない私を名指しにして呼びかけた理由は？　それと、[[Wikipedia:CheckUser依頼/明治大学の学生を名乗るアカウント]]での、いたずら書きとしか思えない編集は一体なんだったんですか？　最近アカウントを作られたあなたと私には、何も関連は無いはずですよ、ね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:24 (UTC)\n\n■ん？よびかけ？よびかけてはいないよね。例えそう受け取っても、反応しなきゃいいんじゃん？\nで、関係ないんでしょ？じゃ、ここに来ないでね。さいなら。\n\n:そうは参りません。'''あなた'''が私の名を書き込んだのですから。''私に'' 対して「アドバイス」した理由は？　CheckUser依頼の文中に私の名を（いたずら書きのように）書き込んだ理由は？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 03:31 (UTC)\n\n■では、ネット中毒患者とはおさらばして、お昼寝と行きますので、右翼の方は是非お書きこみください。\n\n■ヤクザもどきよばわりする威勢のよい暴力左翼ＮｉＫｅについては、監視しておくべきであるな。\n\n■あ、その前に「2005年11月5日 (土) 03:04 ＮｉＫｅ (→私立大学 - 存在自体疑わしい「論争」への言及を削除。また、「文化の早明戦」なるものは、大学間の研究協力と見るべきで、やはり論争ではないので削除。と言うか、ここに書くこ) 」なのもご参考にください。\n\n■現在[[大学合同考古学シンポジウム]]として親しまれているようです。あと一つ。昨年、早稲田と明治では、偏差値の低い他大学から入ってきた院生が多く鬱病にかかりました。これは、慶應の心理学の権威の先生たちによって分析していただこうということになりつつあります。早稲田と明治が連携して取り組まなければならなと考えています。ではご機嫌よろしゅう。\n\n:脈絡も無く私の名を出しておいて、自分が絡まれているかのような態度を取るとは。これはやはり『過去に別のアカウントで活動していた人が逆怨みによる嫌がらせを行っている』と判断せざるを得ないようですね（正直なところ「まるでヤクザのようだ」と思います）。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月4日 (水) 04:26 (UTC)\n\n横から失礼。管理者が、特定利用者に「ヤクザ」というなんて酷いですね。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月5日 (木) 15:10 (UTC)\n\n■いいんだ。いわせておけば。面白い。それでヤツＮｉＫｅの腹の虫が収まれば。罵倒大歓迎。そんなことでいちいち「こういわれたかですが、やめてくださいませんか？」なんていってたら、つまらない世界だぞ。\n\n\n■荒しチェック\n**[[USER:Pureone]]（[[特別:Contributions/Pureone|履歴]]）\n** [[利用者:ＮｉＫｅ]]（[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|履歴]]）\n\n学習院の佐々木毅と申します。温かい記述や先生の御思想に感激致します。次のようなコンプレックスの方も同一人物と拝察されますまので記述させていただきたく思います。\n**[[USER:杉山真大]]（[[特別:Contributions/杉山真大|履歴]]）\n**[[USER:Pureone]]（[[特別:Contributions/端くれの錬金術師|履歴]]）\n**[[USER:Kinori]]（[[特別:Contributions/Kinori|履歴]]）\n**[[USER:秋の虹]]（[[特別:Contributions/秋の虹|履歴]]）\n**[[USER:TEy]]（[[特別:Contributions/TEy|履歴]]）\n**[[USER:johncapistrano]]（[[特別:Contributions/johncapistrano|履歴]]）\n**[[USER:端くれの錬金術師]]（[[特別:Contributions/端くれの錬金術師|履歴]]）\n\n*佐々木毅でございます。まことにありがとうございます。さらに、同一と思われる共産男の学歴コンプレックスがいますので、追加させていただきたく存じます。いつも緻密かつ論理的な文章をお書きになられる先生には感謝でいっぱいです。今後ともご贔屓のほど。\n\n**これも追加させていただきましょう。悪質左翼です。学歴コンプレックスも強いです。\n\n■なるほど。杉山何某などは、早稲田へ学歴ロンダしたコンプレックスなのであろう。左翼の典型だ。次期首相には麻生太郎氏を応援したい。小生も自民党員である。投票権がある。\n\n■共産主義や左翼主義やらのバカは、本当に手に負えないな。壱日中ここにへばりついている。巷では「誰でも書きこめる」「左翼による」「捏造事典」なんて言われている。バカだねぇ。２ちゃんねるの方が「まだ」「質」がよい。管見の限り、こと「政治学」関連のものについては、本当に玄人が書いたものかと疑うほど、馬鹿馬鹿しくて訂正する気にもなれないほど膨大である。本当の事を知りたければ、人物・事項については『ブリタニカ百科事典』と『現代人名事典』を見ればよい。\n\n■こんなところで左翼の戯言を書きまくりたいのは、上のオーソドキシー事典には絶対書かれない事にフラストレーションを感じている劣等感の持ち主で、壱日中へばりついているヘタレであろう。そういうヤツをたまにやっつけて刺激する事が、小生の、ここでの目的である。佐々木毅君にも頑張ってもらいたい。以上である。\n\n■なるほど。何だか全体像が見えてきたな。理系の同一人物というのはわかる。コンプレックス左翼である可能性が大である。俺が話した事もないようなヤツが、話にのってくれないといって投稿ブロック依頼と。ということはなんだ、同一人物なのか。\n\n■学歴コンプレックス左翼のＮｉｋｅであるが、コイツは同一人物ではないであろう。俺はこういうヤツと話すのは御免御無用だが、管理者であり続けてほしいものである。なぜって？そりゃ、こういうバカが管理者であることが、宇医木辺Ｄ亜にとってその価値を貶めることになるからである。無論とうの昔に価値はないが・・・\n\n\n★Pureone、杉山真大、ＮｉＫｅは、特に学歴コンプレックスを持つ人物とみ受けられます。\n★秋の虹というアカンウント多重人格について、先生のご意見をいただければ幸いでございます。\n\n■右翼の方々へ。もうご承知とは存じますが、藤岡信勝教授の著書をオンラインで読めます。お金があれば読めますので是非ご一読を。\nhttp://books.bitway.ne.jp/shop/mt-list_thum/trid-auth/ccid-auth_ha/sort-new/auid-1787/start-1.html\n\n■渡部昇一先生のサイトも御紹介しておきます。\nhttp://www.watanabe-shoichi.com/\n\n\n■政治学を志す者へ\n\n■とくに、慶應、早稲田、明治の「学部卒」の優秀な諸君「のみ」にお勧めが以下の書物である。三者とも[[インブリーディング]]学者で、慶早明の日本政治学者である。\n\n■藤岡支持派のみなさまへ\n\n■以下のサイトもたいへん役立ちますね。勇気付けられますね。\nhttp://www.tamanegiya.com/yosidaseiji.html\n\n■（[[岡野加穂留]]・[[堀江湛]]・[[内山秀夫]]・[[内田満]]）『デモクラシーの構造――政治参加と政治学』（[[日本放送出版協会]], 1976年）\n\n\n自身の利用者頁ではどうでもいいですが、記事を編集するのであれば[[Wikipedia:スタイルマニュアル|スタイルマニュアル]]をご覧になって従うようにお願いします。{{利用者:johncapistrano/署名}} 2006年1月4日 (水) 09:33 (UTC)\n\n■しかし藤岡信勝という男は、芯がある。どこぞの大学とはいわんが、従軍慰安婦というさしみのつまにもならない意味不明の言葉を作り上げる商学部教授がいたわな。まあ、西尾幹ニに「精神病」といわれるのも無理はなかろう。\n\n■ところで、[[法政大学]]や[[中央大学]]といった大学は、劣等感が多い学生と教師がいる大学として有名だわな。ま、[[早稲田大学]]の社会科学部、第二文学部などの夜間学部も、ご多分に漏れずだが。\n\n*おはようございます。どうしても、Ｃ大学卒と捏造したい人がいるようですね\nhttp://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BC%8A%E8%97%A4%E5%89%9B&action=history\n\n**中大君、ここでも自作自演おお暴れ、さらしあげ。\nhttp://jbbs.livedoor.jp/auto/157/shagaku.html#5\n\n\n==朝日新聞について==\n*東京大学助教授と申します。先生の御見解に、改めて共感致します。さて、朝日の件でございますが、ここの論説委員は朝鮮系シンパで、昔に産経新聞や読売新聞の入社試験を落ち、永遠と劣等感を引きずっています。このことを御報告申し上げに参りました。貴重な御意見、これからも御披瀝いただきますこと、切に願っております。\n◆朝日新聞を叩き潰す掲示板◆\n*http://daitokai.jp/NOASAHI/bbs\n\n**すばらしい掲示板でございますね。\n\nなぜ「朝日新聞を叩き潰す掲示板」がすばらしいといえるのか。--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年3月12日 (日) 10:28 (UTC)\n\n(追加)東京大学助教授さん、[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか#ウィキペディアは演説場所ではありません]]をもう一度良くご覧になったほうがよろしいのではないでしょうか？--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年3月13日 (月) 10:38 (UTC)\n\n==従軍慰安婦は実質的に売春婦==\n\n■従軍という概念は、軍属を意味するものであるからして、慰安婦が軍属であったということは何たることなのかな。まったく意味不明なことよ。まあ金欲しさに賠償請求してくるサンゴクジンは、売春の名残というものだろう。\n\n■そういえば、金子勝をバカにしていた経済学者がグロコムにいたな。元ＮＨＫ職員の。ヤツはすごい。数学ができない経済学者＝金子勝、誰でも知ってることを数字を述べるだけで偉そうに語る経済学者。左翼にありがちな専門外の政治学に首を突っ込む図々しさ。まったく度し難い人物である。\n\n\n== プレビュー機能のお知らせ ==\nこんにちは。ウィキペディアにご寄稿頂きましてありがとうございます。明治大学政治経済学部純血教授さんが同じ記事に対して短時間に何度も投稿されているようなので、[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす|同じ記事への連続投稿を控えて頂く]]ようお願いに参りました。\n\n投稿する前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正してから投稿すると同じ記事への'''連続投稿を減らす'''ことができます。この利点については[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]に説明があるのでよろしければお読み頂けると幸いです。また、[[Wikipedia:ガイドブック]]にウィキペディア全体のことについて分かりやすく解説されていますのであわせてお読みください。ご理解とご協力をよろしくお願いします。 --[[User:Tietew|Tietew]] 2006年1月4日 (水) 13:47 (UTC)\n\n== 観点の利用について ==\n\n一度、[[Wikipedia:中立的な観点]]おを熟読して、安易に「観点」を貼ることなく、建設的で合意の取れた話題を執筆するようお願いします。編集する前にまず、ノートに話を振るのが、適切かと思います。[[利用者:Yukichi99|ゆきち]] 2006年1月6日 (金) 06:51 (UTC)\n==ブロック==\n[[画像:Modern clock chris kemps 01 with Octagon-warning.svg|left|30px|ブロックされました]] あなたは[[金子勝]]において、[[Wikipedia:Three-revert rule|Three-revert rule]]に反した過度のリバート（編集の差し戻し）を行ったため、一時的に投稿ブロックされました。'''いかなる理由であれ'''、編集合戦はお止めください。ブロックは時間がたつと自動的に解除されます。解除後、'''[[Wikipedia:基本方針とガイドライン|基本的な決まり]]を守って'''参加するなら、あなたの投稿は歓迎されます。この件に関するお問い合わせや異議申し立ては、[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]にて受け付けています。--[[利用者:三日月|三日月]] 2006年1月6日 (金) 06:58 (UTC)\n\n==ようこそ==\n初めまして、[[利用者:Miya|miya]]と申します。ウィキペディアにようこそ。\n明治大学の教授でいらっしゃるのですか？　凄いですね。\nただ老婆心ながら申し上げますと、ウィキペディア上に書いた言葉はたとえ後で消したとしてものちのちずっと参照可能ですので、できますればもう少し穏やかな言葉を選んでいただければ幸いです。\nどうぞよろしくお願いします。--[[利用者:Miya|miya]] 2006年1月8日 (日) 06:24 (UTC)\n\n== ユーザ名に関するコメント依頼 ==\n\n本ユーザ名に関して広くご意見を賜りたく、[[Wikipedia:コメント依頼/明治大学政治経済学部純血教授]]を作成致しましたのでこちらに書き込ませて頂きます。--[[利用者:秋の虹|秋の虹]] 2006年1月8日 (日) 12:33 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>明治大学 政治経済学部 純血 教授  込み入っ て いる ので 整理 する 。 小生 、 明治大学 政治経済学部 純血 教授 の 発言 は 、 ■ で 示す こと と する 。 
私 が [[ 明治大学 の 人物 一覧 ]] を 編集 し た の は 1回 だけ で 、 それ も 大分 前 の こと です （[ 履歴 ] を 御 確認 下さい ）。[[ Wikipedia : CheckUser 依頼 / 明治大学 の 学生 を 名乗る アカウント ]] でも 意味不明 の 位置 に 私 の 名 を 書き込ま れ て い ます が 、 何 か 勘違い し て おら れる の で は あり ませ ん か ？ -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月4日 ( 水 ) 03 : 07 ( UTC ) 
■ なに を いっ て いる の か な ？ よく わから ない が 。 書い た 方 が いい よ ね 、 と アドバイス し て あげ た ん だ よ 。 左翼 君 。 
: はて 。 ほとんど 編集 を 行っ て い ない 私 を 名指し に し て 呼びかけ た 理由 は ？ 　 それと 、 [[ Wikipedia : CheckUser 依頼 / 明治大学 の 学生 を 名乗る アカウント ]] で の 、 いたずら書き と しか 思え ない 編集 は 一体 なん だっ た ん です か ？ 　 最近 アカウント を 作ら れ た あなたと私 に は 、 何 も 関連 は 無い はず です よ 、 ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月4日 ( 水 ) 03 : 24 ( UTC ) 
■ ん ？ よびかけ ？ よびかけ て は い ない よ ね 。 例え そう 受け取っ て も 、 反応 し なき ゃいいんじゃん ？ 
で 、 関係 ない ん でしょ ？ じゃ 、 ここ に 来 ない で ね 。 さい なら 。 
: そう は 参り ませ ん 。 ''' あなた ''' が 私 の 名 を 書き込ん だ の です から 。'' 私 に '' 対し て 「 アドバイス 」 し た 理由 は ？ 　 CheckUser 依頼 の 文中 に 私 の 名 を （ いたずら書き の よう に ） 書き込ん だ 理由 は ？ -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月4日 ( 水 ) 03 : 31 ( UTC ) 
■ で は 、 ネット中毒 患者 と は おさらば し て 、 お 昼寝 と 行き ます ので 、 右翼 の 方 は 是非 お 書きこみ ください 。 
■ ヤクザ もどき よばわり する 威勢 の よい 暴力 左翼 ＮｉＫｅ について は 、 監視 し て おく べき で ある な 。 
■ あ 、 その 前 に 「 2005年 11月5日 ( 土 ) 03 : 04 ＮｉＫｅ (→ 私立大学 - 存在自体 疑わしい 「 論争 」 へ の 言及 を 削除 。 また 、 「 文化 の 早明戦 」 なる もの は 、 大学 間 の 研究 協力 と 見る べき で 、 やはり 論争 で は ない ので 削除 。 と 言う か 、 ここ に 書く こ ) 」 な の も ご 参考 に ください 。 
■ 現在 [[ 大学 合同 考古学 シンポジウム ]] として 親しま れ て いる よう です 。 あと 一つ 。 昨年 、 早稲田 と 明治 で は 、 偏差値 の 低い 他 大学 から 入っ て き た 院生 が 多く 鬱病 に かかり まし た 。 これ は 、 慶應 の 心理学 の 権威 の 先生 たち によって 分析 し て いただこ う という こと に なり つつ あり ます 。 早稲田 と 明治 が 連携 し て 取り組ま なけれ ば なら な と 考え て い ます 。 では ご機嫌 よろしゅう 。 
: 脈絡 も 無く 私 の 名 を 出し て おい て 、 自分 が 絡ま れ て いる か の よう な 態度 を 取る と は 。 これ は やはり 『 過去 に 別 の アカウント で 活動 し て い た 人 が 逆怨み による 嫌がらせ を 行っ て いる 』 と 判断 せ ざる を 得 ない よう です ね （ 正直 な ところ 「 まるで ヤクザ の よう だ 」 と 思い ます ） 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月4日 ( 水 ) 04 : 26 ( UTC ) 
横 から 失礼 。 管理者 が 、 特定 利用 者 に 「 ヤクザ 」 と いう なんて 酷い です ね 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月5日 ( 木 ) 15 : 10 ( UTC ) 
■ いい ん だ 。 いわ せ て おけ ば 。 面白い 。 それで ヤツ ＮｉＫｅ の 腹の虫 が 収まれ ば 。 罵倒 大 歓迎 。 そんな こと で いちいち 「 こう いわ れ た か です が 、 やめ て ください ませ ん か ？ 」 なんて いっ て たら 、 つまらない 世界 だ ぞ 。 
学習院 の 佐々木毅 と 申し ます 。 温かい 記述 や 先生 の 御 思想 に 感激 致し ます 。 次 の よう な コンプレックス の 方 も 同 一人物 と 拝察 さ れ ます ま ので 記述 さ せ て いただき たく 思い ます 。 
* 佐々木毅 で ござい ます 。 まことに ありがとう ござい ます 。 さらに 、 同一 と 思わ れる 共産 男 の 学歴 コンプレックス が い ます ので 、 追加 さ せ て いただき たく 存じ ます 。 いつも 緻密 かつ 論理 的 な 文章 を お 書き に なら れる 先生 に は 感謝 で いっぱい です 。 今後 とも ご 贔屓 の ほど 。 
** これ も 追加 さ せ て いただき ましょ う 。 悪質 左翼 です 。 学歴 コンプレックス も 強い です 。 
■ なるほど 。 杉山 何某 など は 、 早稲田 へ 学歴 ロンダ し た コンプレックス な の で あろ う 。 左翼 の 典型 だ 。 次期 首相 に は 麻生太郎 氏 を 応援 し たい 。 小生 も 自民党 員 で ある 。 投票権 が ある 。 
■ 共産主義 や 左翼 主義 やら の バカ は 、 本当に 手 に 負え ない な 。 壱 日 中 ここ に へばりつい て いる 。 巷 で は 「 誰 でも 書き こめる 」 「 左翼 による 」 「 捏造 事典 」 なんて 言わ れ て いる 。 バカ だ ねぇ 。 ２ちゃんねる の 方 が 「 まだ 」 「 質 」 が よい 。 管見 の 限り 、 こと 「 政治学 」 関連 の もの について は 、 本当に 玄人 が 書い た もの か と 疑う ほど 、 馬鹿馬鹿しく て 訂正 する 気 に も なれ ない ほど 膨大 で ある 。 本当 の 事 を 知り たけれ ば 、 人物 ・ 事項 について は 『 ブリタニカ百科事典 』 と 『 現代人 名 事典 』 を 見れ ば よい 。 
■ こんな ところ で 左翼 の 戯言 を 書き まくり たい の は 、 上の オーソドキシー 事典 に は 絶対 書か れ ない 事 に フラストレーション を 感じ て いる 劣等感 の 持ち主 で 、 壱 日 中 へばりつい て いる ヘタレ で あろ う 。 そういう ヤツ を たまに やっつけ て 刺激 する 事 が 、 小生 の 、 ここ で の 目的 で ある 。 佐々木毅 君 に も 頑張っ て もらい たい 。 以上 で ある 。 
■ なるほど 。 何だか 全体像 が 見え て き た な 。 理系 の 同 一人物 という の は わかる 。 コンプレックス 左翼 で ある 可能性 が 大 で ある 。 俺 が 話し た 事 も ない よう な ヤツ が 、 話 に のっ て くれ ない と いっ て 投稿ブロック 依頼 と 。 という こと は なん だ 、 同 一人物 な の か 。 
■ 学歴 コンプレックス 左翼 の Ｎｉｋｅ で ある が 、 コイツ は 同 一人物 で は ない で あろ う 。 俺 は こういう ヤツ と 話す の は 御免 御 無用 だ が 、 管理者 で あり 続け て ほしい もの で ある 。 なぜ って ？ そりゃ 、 こういう バカ が 管理者 で ある こと が 、 宇 医 木辺 Ｄ 亜 にとって その 価値 を 貶める こと に なる から で ある 。 無論 とう の 昔 に 価値 は ない が ・ ・ ・ 
★ Pureone 、 杉山 真大 、 ＮｉＫｅ は 、 特に 学歴 コンプレックス を 持つ 人物 と み受け られ ます 。 
★ 秋 の 虹 という アカンウント 多重人格 について 、 先生 の ご 意見 を いただけれ ば 幸い で ござい ます 。 
■ 右翼 の 方々 へ 。 もうご 承知 と は 存じ ます が 、 藤岡信勝 教授 の 著書 を オンライン で 読め ます 。 お金 が あれ ば 読め ます ので 是非 ご 一読 を 。 
■ 渡部昇一 先生 の サイト も 御 紹介 し て おき ます 。 
■ とくに 、 慶應 、 早稲田 、 明治 の 「 学部 卒 」 の 優秀 な 諸君 「 のみ 」 に お勧め が 以下 の 書物 で ある 。 三者 とも [[ インブ リーディング ]] 学者 で 、 慶 早 明 の 日本 政治学者 で ある 。 
■ 以下 の サイト も たいへん 役立ち ます ね 。 勇気 付け られ ます ね 。 
自身 の 利用者 頁 で は どう でも いい です が 、 記事 を 編集 する の で あれ ば [[ Wikipedia : スタイル マニュアル | スタイル マニュアル ]] を ご覧 に なっ て 従う よう に お願い し ます 。 2006年 1月4日 ( 水 ) 09 : 33 ( UTC ) 
■ しかし 藤岡信勝 という 男 は 、 芯 が ある 。 どこぞ の 大学 と は いわ ん が 、 従軍慰安婦 と いう さ しみ の つま に も なら ない 意味不明 の 言葉 を 作り上げる 商学部 教授 が い た わ な 。 まあ 、 西尾幹ニ に 「 精神病 」 と いわ れる の も 無理 は なかろ う 。 
■ ところで 、 [[ 法政大学 ]] や [[ 中央大学 ]] といった 大学 は 、 劣等感 が 多い 学生 と 教師 が いる 大学 として 有名 だ わ な 。 ま 、 [[ 早稲田大学 ]] の 社会科学部 、 第二文学部 など の 夜間学部 も 、 ご多分 に 漏れ ず だ が 。 
* おはよう ござい ます 。 どうしても 、 Ｃ 大学卒 と 捏造 し た い人 が いる よう です ね 
** 中大 君 、 ここ でも 自作自演 おお暴れ 、 さら しあげ 。 
* 東京大学 助教授 と 申し ます 。 先生 の 御 見解 に 、 改めて 共感 致し ます 。 さて 、 朝日 の 件 で ござい ます が 、 ここ の 論説委員 は 朝鮮系 シンパ で 、 昔 に 産経新聞 や 読売新聞 の 入社試験 を 落ち 、 永遠 と 劣等感 を 引きずっ て い ます 。 この こと を 御 報告 申し上げ に 参り まし た 。 貴重 な 御 意見 、 これから も 御 披瀝 いただき ます こと 、 切に 願っ て おり ます 。 
** すばらしい 掲示板 で ござい ます ね 。 
なぜ 「 朝日新聞 を 叩き 潰す 掲示板 」 が すばらしい と いえる の か 。 --[[ 利用者 : うり ぽん | うり ぽん ]] 2006年 3月12日 ( 日 ) 10 : 28 ( UTC ) 
■ 従軍 という 概念 は 、 軍属 を 意味 する もの で ある から し て 、 慰安婦 が 軍属 で あっ た という こと は 何たる こと な の か な 。 まったく 意味 不明 な こと よ 。 まあ 金 欲し さ に 賠償 請求 し て くる サンゴクジン は 、 売春 の 名残 という もの だろ う 。 
■ そう いえ ば 、 金子勝 を バカ に し て い た 経済学者 が グロ コム に い た な 。 元 ＮＨＫ 職員 の 。 ヤツ は すごい 。 数学 が でき ない 経済学者 ＝ 金子勝 、 誰 でも 知っ てる こと を 数字 を 述べる だけ で 偉 そう に 語る 経済学者 。 左翼 に ありがち な 専門 外 の 政治学 に 首 を 突っ込む 図々し さ 。 まったく 度し難い 人物 で ある 。 
こんにちは。 ウィキペディア に ご 寄稿 頂き まし て ありがとう ござい ます 。 明治大学 政治経済学部 純血 教授 さん が 同じ 記事 に対して 短時間 に 何度 も 投稿 さ れ て いる よう な ので 、 [[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす | 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 控え て 頂く ]] よう お願い に 参り まし た 。 
投稿 する 前 に 「 プレビュー を 実行 」 の ボタン を 押す と 、 成形 結果 を 先 に 見る こと が でき ます 。 これ を 使う こと で 
など を 予め チェック し 、 修正 し て から 投稿 する と 同じ 記事 へ の ''' 連続 投稿 を 減らす ''' こと が でき ます 。 この 利点 について は [[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす ]] に 説明 が ある ので よろしけれ ば お 読み 頂ける と 幸い です 。 また 、 [[ Wikipedia : ガイドブック ]] に ウィキペディア 全体 の こと について 分かり やすく 解説 さ れ て い ます ので あわせ て お 読み ください 。 ご 理解 と ご 協力 を よろしくお願いします 。 --[[ User : Tietew | Tietew ]] 2006年 1月4日 ( 水 ) 13 : 47 ( UTC ) 
一度 、 [[ Wikipedia : 中立 的 な 観点 ]] お を 熟読 し て 、 安易 に 「 観点 」 を 貼る こと なく 、 建設 的 で 合意 の 取れ た 話題 を 執筆 する よう お願い し ます 。 編集 する 前 に まず 、 ノート に 話 を 振る の が 、 適切 か と 思い ます 。 [[ 利用者 : Yukichi 99 | ゆきち ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 06 : 51 ( UTC ) 
[[ 画像 : Modern clock chris kemps 01 with Octagon - warning .s vg | left | 30 px | ブロック さ れ まし た ]] あなた は [[ 金子 勝 ]] において 、 [[ Wikipedia : Three - revert rule | Three - revert rule ]] に 反し た 過度 の リバート （ 編集 の 差し戻し ） を 行っ た ため 、 一時的 に 投稿ブロック さ れ まし た 。 ''' いかなる 理由 で あれ '''、 編集合戦 は お 止め ください 。 ブロック は 時間 が たつ と 自動的 に 解除 さ れ ます 。 解除 後 、 '''[[ Wikipedia : 基本方針 と ガイドライン | 基本 的 な 決まり ]] を 守っ て ''' 参加 する なら 、 あなた の 投稿 は 歓迎 さ れ ます 。 この 件 に関する お 問い合わせ や 異議 申し立て は 、 [[ Wikipedia : メーリングリスト | メーリングリスト ]] にて 受け付け て い ます 。 --[[ 利用者 : 三日月 | 三日月 ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 06 : 58 ( UTC ) 
初め まして 、 [[ 利用者 : Miya | miya ]] と 申し ます 。 ウィキペディア に ようこそ 。 
明治大学 の 教授 で いらっしゃる の です か ？ 　 凄い です ね 。 
ただ 老婆心 ながら 申し上げ ます と 、 ウィキペディア 上 に 書い た 言葉 は たとえ 後 で 消し た として も のちのち ずっと 参照 可能 です ので 、 でき ますれ ば もう少し 穏やか な 言葉 を 選ん で いただけれ ば 幸い です 。 
どうぞ よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : Miya | miya ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 06 : 24 ( UTC ) 
本 ユーザ 名 に関して 広く ご 意見 を 賜り たく 、 [[ Wikipedia : コメント 依頼 / 明治大学 政治経済学部 純血 教授 ]] を 作成 致し まし た ので こちら に 書き込ま せ て 頂き ます 。 --[[ 利用者 : 秋 の 虹 | 秋 の 虹 ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 12 : 33 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>411598</ID><LATESTID>27213160</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.26268212962895632</TOUCHED><LINKSUPDATED>20090802102216</LINKSUPDATED><LEN>15270</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
