<ITEM>
  <TITEL>管理者の解任/過去ログ9</TITLE>
  <META>{{archives}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の辞任|oldid=4248988}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=6645847}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|diff=9885159&oldid=9881506}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=12114064}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=12674655}}{{賛成}}{{反対}}{{賛成}}{{賛成}}{{賛成}}{{賛成}}{{反対}}{{反対}}{{賛成}}{{賛成}}{{反対}}{{反対}}{{賛成}}{{賛成}}{{反対}}{{反対}}{{反対}}{{反対}}{{賛成}}{{賛成}}{{反対}}{{反対}}{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|&diff=29707652&oldid=29706241}}{{賛成}}{{反対}}{{Quotation|ビューロクラット、チェックユーザー係を兼ねる管理者に対し、ビューロクラット、チェックユーザー係としての信任/不信任を確認したい場合も、このページで動議を出すことになります。}}{{Quotation|管理者解任の動議の場合は管理者の解任のセクション編集を、ビューロクラット解任の動議の場合はビューロクラットの解任のセクション編集を、チェックユーザー係解任の動議の場合はチェックユーザー係の解任のセクション編集を開き、以下を追加します。}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n* '''FAQ'''[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]\n\n== 過去ログ ==\n* ''先立つ議論は[[Wikipedia:井戸端/臨時分室1]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]]、[[利用者‐会話:Tanuki_Z/管理者解任規定運用細則草案]]を参照。\n* '''過去ログ'''[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]] []にあります。\n* [ 過去ログ2]（2006年2月3日 - 2006年7月12日）（草案に基づくテストまで）\n* 草案に基づくテストとそれに関連する議論は、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Miya_20060701]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tietew_20060702]]、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Opponent]]、[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロック依頼/Opponent]]にもあり。\n* テスト後の総括に基づく本草案の修正に関しては、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/2006年7月のテスト]]でも検討。\n* 過去ログ3:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ3]]（改めて、議論を再開〜そろそろ投票にしませんか？（2006年8月3日 - 2006年10月16日）\n* 過去ログ4:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ4]]（先行投票の提案-「公式化のための投票へ向けて」へ発展）（2006年10月15日 - 2006年10月30日）\n* 過去ログ5:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ5]]（任期制度導入に関する検討-Birdman案の発展を模索-棚上げ）（2006年10月16日 - 2006年10月30日）\n\n* 公式化に関する議論のサブページ:\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/公式化のための投票に向けて|/公式化のための投票に向けて]]2006年10月30日 (月) 17:41 (UTC) - 2006年12月17日までの議論（ログとしてサブページ化）\n** [[/進捗状況]]（ログとしてサブページ化）\n** [[/公式化投票準備]]2006年11月28日〜2006年12月27日までの議論（ログとしてサブページ化）\n** [[/投票所]]（公式化投票所〜2007年1月6日、賛成票45票、反対票5票（無効票2票・自己除去1票）の賛成多数により、[[Wikipedia:管理者の解任]]とその拘束力のある[[Wikipedia:管理者の解任/施行開始についての特則|「試験運用期間」の特則]]が公式化。\n\n* [ 過去ログ6]（2007年1月6日まで。公式化のための投票集計終了）\n* → 2007年1月9日、[[Wikipedia:管理者の解任|公式方針]]とその[[Wikipedia:管理者の解任/施行開始についての特則|特則]]に基づく、拘束力のある「試験運用期間」開始\n\n* （試験運用開始期間中の議論が行われている・行われたページ）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/2007年1月のテスト]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tanuki_Z_20070116]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉_20070203]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/試験運用期間]]（議論終了）\n* [ 過去ログ7]（2007年1月9日 - 2007年4月20日までの議論－試験運用期間、投票資格について記事名前空間に絞るかどうかの議論を管理者立候補の投票権ということに移行するなど）\n* [ 過去ログ8]（2007年4月19日 - 2007年5月17日 : 本格運用にあたって、Stewardsの解任動議、（報告）基本的な情報の追加、独断での追加について）\n\n== 今後の検討課題 ==\n本格運用移行後でいいと思いますが、必要に応じてご検討を頂くたたき台として、検討課題をリストしておきます。--[[利用者:Snusmumrik000|Snafkin000（旧称Anonymous000）]] 2007年4月9日 (月) 19:12 (UTC)\n*解任ラインは過半数でよいか？\n*:投票の際の意見等でも、就任ラインと同じ（4分の1を超える解任賛成で解任）に揃えるべきではないかという意見が何人かのユーザーからありました。公式化にあたって、ラインを揃えようとすると揉める基だと考え、深く議論してはいないのですが、過半数というラインに十分な合理性があるのか<small>（主としてソックパペット対策については、CU係さんの負担にはなるかもしれませんが、不正投票が疑われるときにはCUで対応すればいいようにも思います）</small>、検討を行う必要があるかも知れません。解任制度導入後も、管理者への立候補でのコミュニティの信任基準が結構厳しいように思い、その一因として、「出口」であるこの規定が解任をしづらくしていることも影響しているかも知れないと思ったので、検討課題としてあげておきます。--[[利用者:Snusmumrik000|Snafkin000（旧称Anonymous000）]] 2007年4月9日 (月) 19:12 (UTC)\n**とりあえず不幸にもテスト例が少なすぎますのでどうのこうのと述べるにはデータ不足かと思います。まぁ個人的には依然過半数は妥当であると思っていますが。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n**解任ラインについては、他でも議論されているようです。例えば[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#投票権、当選・信任ラインの再考]]では、「そして解任の場合も同じ1:2にするということが望ましくも思います。」（Maris stella 2007年5月28日 (月) 19:10 (UTC)）や「当選・信任ライン66％というのは案外いいんじゃないかと思います。……そして、当選ラインと信任ラインが違う言語版というのは珍しくて、普通は揃えています。」（Aphaia 2007年5月28日 (月) 20:24 (UTC)）などといった意見がりあり、過半数という意見はあまり見かけませんし、また、立候補投票と解任投票を同じにするのがよいなどの意見が見かけられます。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月1日 (金) 05:03 (UTC)\n***信任・解任ライン同じという意見は処々で見られます。[[Wikipedia:管理者への立候補/信任ライン改定可否投票]]のコメントに「それと解任ラインは信任ラインと同レベルまで上げた方が良いと思います。--久遠寺　阿知花　寿来 2007年8月27日 (月) 14:32 (UTC) 」という意見が述べられています。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年8月28日 (火) 02:04 (UTC)\n**また、[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#管理者の信任基準の変更提案|管理者への立候補時の投票基準変更についての議論]]においても、解任基準の引き下げの議論が出ています。例えば、「その他の信任解任については、私はもう少し低めに考えていて、簡単に言えば「ある程度簡単になれるけどある程度簡単に解任できる」という形のほうがよいのではないかと思っています。--koon1600 2007年6月26日 (火) 06:39 (UTC) 」とか「信任賛成2/3以上で就任、解任賛成1/3以上で解任ぐらいでもいいのかなと思います。（中略）全く同率にしないとしても、比較的わかりやすい割合がよく2/5(40%)以上の解任賛成ならば解任というのではどうでしょうか。--Tiyoringo 2007年6月26日 (火) 12:51 (UTC)」などです。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年7月4日 (水) 08:13 (UTC)\n**解任/信任ラインを就任時の投票と揃えようという意見も多いようですが、仮にそろえた場合、ボーダーで就任した管理者に対して解任動議が出されれば解任されかねず、さらに立候補したら信任されたりといった感じで、ステイタスが安定しません。就任時と解任時で解任/信任ラインに差をつけておけば、ボーダーで就任した管理者にすぐ解任動議が出されても解任されないでしょうから安定性が増します。揃えようという意見について、普通はそういうもんだという以上の積極的な理由があるのでしょうか。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2007年6月1日 (金) 13:18 (UTC)\n***（下のGodaigoさんのコメントを読んで少し補足）本当にコミュニティ全体としての評価が変化した結果であれば、解任されたり再信任されたりするのが問題だというつもりはありません。ですが、投票システムというのは、たまたまその週は不在だったというようなことなどによって、コミュニティ全体としての真の評価値からの誤差が必ず含まれるものです。就任時と解任時で信任/不信任ラインを同じ値に設定していた場合、コミュニティ全体からの真の評価値として微妙な値をもつ方が対象となったとき、コミュニティ全体からの真の評価値が変化しない状況であるとしても投票のたびに揺れ動く投票誤差によって、対象者のステイタスが安定しないだろうということです。安定しないことが問題だというのは、そのたびに多くの参加者が投票などに振り回されることになるからです。この投票誤差による不安定さを無くすには、就任時と解任時で信任/不信任ラインを違う値に設定しておくか、立候補・解任動議・再立候補などについて一定の時間間隔をとらなければいけないようにしておくことが考えられるでしょう。後者について、解任されない期間というのができてしまうので適切ではないという議論が以前あったようです。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2007年6月4日 (月) 02:18 (UTC)\n**管理者は、コミュニティの信頼を得て管理者に就任しているのですから、コミュニティの信頼がなくなったと判断される管理者は解任されるのは致し方ないことだろうと思慮します。だから、管理者数が信任で増えたり、解任により減ったりすることは、大きな問題であるとは思いませんし、管理者が信任で増えることはあっても解任で減るなどということはあってはならないことです。というのは先にも説明したとおり、コミュニティの信頼を得ている者が管理者であるはずなので、コミュニティの信頼をなくす管理者はそう多いとは思えませんし、信頼が亡くなる管理者が多く出ること自体がおかしいので、コミュニティの信頼を直ぐなくすようなユーザーを管理者として信任するということは、それはコミュニティの責任でしょう。よって、管理者数の増減を心配しての解任ライン議論するのは当を得ていないのではないかと顧慮します。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月3日 (日) 01:18 (UTC)\n*CU係のみ、ビューロクラットのみの解任は可能か？（管理者としては留任、該当権限のみの剥奪）\n*:いままであえて触れてこなかったのですが、どうなんでしょうね？ 変則的な動議になりますが、可能でいい気はするのですけれど（あんまり深くは考えていない）。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年4月16日 (月) 12:34 (UTC)\n**他プロジェクトではビューロクラット権限の解任、管理者として留任という措置はときどきありますね。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2007年5月11日 (金) 08:05 (UTC)\n**そういう変則的な動議はありだと私も思いますし、将来的には必要だと思いますが管理者対象のみでもシステムへの評価はやや早いと思いますのでもうちょっと後でいいのではと思います。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*管理者にも「任期制度」導入し、任期で、どの管理者も解任される「管理者の任期制」を提案します。--[[利用者:Sashisu|Sashisu]] 2007年4月20日 (金) 09:02 (UTC)\n**[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Suisui 20070421|初めての本格運用]]でも「管理者の任期制」についてNekosuki600氏が「現状の「いったん信任されたら期限なし」てのは多選以上に問題だと思うけれども、それなら任期制の導入とかを目指すのがスジだろうと思う。--Nekosuki600 2007年4月25日 (水) 12:30 (UTC) 」とその必要性に述べている。\n***現状でもできるのになぜしないの？といつもの感想を述べておきます。現状しない理由が人的その他コストにあるのなら導入を目指すのは破滅的ですし、そうでないのならまずはやってみたらどうかと思います。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*（提案）「解任動議を出す場合は、対象ユーザーに対する基本的な情報をまとておく。」というのをルール化しておいた方がいいのではないでしょうか。普通に考えても、こうしたページにおいては、これからもネガティブ情報ばかりが書き連ねられた動議提出のパターンが必然的に多くなるでしょうが、しかし管理者としての今までのキャリア、選任の過程、またどれだけの管理活動に対してどれほどの失策があったのか、などといった周辺情報がなければ、投票権者が自信を持って投票することは難しいでしょう。 --[[利用者:Was a bee|Was a bee]] 2007年4月23日 (月) 13:07 (UTC)\n*(提案：追加)次のような文言が方針ページのどこかにに必要でしょう。「投票者が知りたいのは、'''あなたがどれだけこの管理者を憎んでいるか'''ではありません。投票者が知りたいのは、当該ユーザーを'''管理者として置いておく事が妥当かどうか、それを判断するために必要な包括的な情報'''です。」--[[利用者:Was a bee|Was a bee]] 2007年4月24日 (火) 21:52 (UTC)\n**私個人はウィキペディアンというのは頭のいい生き物だと思っていましたので、そんなことをいちいち書かずとも理解できるだろうし、そんなこともできない動議に乗っかる人間も少ないだろうと思っていたのですが、どうにもそうでもなかったようで。。というよりも十分議論して煮詰まって双方同意して動議提出というのを一つの理想パタンと考えていたのですが、なんだか糾弾して動議だして喝采して投票みたいなひどく一方通行のものが中心になりそうですね、現状を見てると。別段党派に分かれることを想定していなかったわけではないのですが、その間に理解と対話でなく憎悪と嫌悪しかないみたいです。と感想ばかりですが、提案に賛成です。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*動議提出権者及び投票権者の資格要件として「直近1ヶ月の記事名前空間編集回数」がありますが、今回解任動議が提出されたSuisui氏のように解任対象となる管理者がその間に長期に及ぶ広域ブロックを行っていた場合においては、本来ならば十分な編集実績がある利用者であっても要件を満たさないことが十分考えられますので、この”直近1ヶ月”の解釈については広域ブロック期間はその算定から除外するといった特則は必要なように思います。　[[利用者:Jinzuu|Jinzuu]] 2007年4月24日 (火) 16:54 (UTC)\n**一般論でいえば、とりあえずコミュニティの判断によるブロックは検討の除外にするべきだろうと思います。それ以外に細かい点は山ほどあり、下手に一般抽象論議をすると結構しんどい論点だと思います。とりあえず判例重ねてコミュニティの間に共通感覚を作るところから始めたほうが案外早いのではないかとも思いました。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*検討課題というほどもないくだらないことなのですが、「議論をまとめたページ」が現状「議論をまとめたページ名」という非常に格好の悪いタイトルのページとして作成されています。改めて説明する必要もないと思うのですが、「議論をまとめたページ」を新設するのなら「名」を別段つける必要はありません。これは既存のページでそういうページがあるのならそのページへリンクしてくださいという意図であり、「議論をまとめたページ」が「/管理者名/議論をまとめたページ」という名前のページに限定されないので「管理者名」と同様一般化して表記しているにすぎません。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n*（追記）同様の指摘が既に[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tietew/議論をまとめたページ名]]にあったようで。議論をまとめたページについては見ているとその作り方とか構成に関しても色々と思うところがあるので、現状よりFAQを大幅に加筆するかフォーマットとは言わずとも例や注意点なんかを書いた別ページを作る必要性を感じています。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月15日 (火) 09:40 (UTC)\n\n*[[一事不再理]]と[[時効]]について。論点としては違いますが個人的な結論は同じなのでまとめて。こういう主張がありましたが、ともに個人のレベルでの判断基準として採用することは問題ない（というか禁じる方法がない）でしょうが、規定の中にシステムとして組み込むことはそぐわないだろうと思っています。理由はどちらも特定の論点に基づいて管理者の信任/不信任が判断されるという前提に立っていますが、現在の規定はそのような前提に立って作られていないからです。要するに「なんとなく嫌いだから解任賛成」という動機が現状認められていますので、これらを導入することは現状のシステムとはそぐわないということです。なお蛇足ですが「なんとなく嫌い」という理由は他者の票を得にくいというデメリットが存在していますので、ふつうは特定の争点が明示されるでしょう。（本題に戻して）これら二つの主張は本質的には動議提出が頻発し乱用されることを恐れてなされたのだと理解していますが、この点については規定の「付則」で特に改定を検討すると明記されています。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月15日 (火) 09:40 (UTC)\n\n*（動議提出権について）。現在の動議提出権者は初投稿後、3ヶ月以上経過かつ編集回数150回以上となっております。一方で[[投稿ブロック依頼]]における依頼提出権は、初投稿から1ヶ月以上かつ編集回数50回以上となっております。しかし管理者を解任されても、通常の編集を行なうことはできますが、投稿ブロックされた場合は一切の編集ができなくなります。この点は矛盾していると感じます。解任動議の提出権は、投稿ブロック依頼の提出権と揃えるべきと考えますがいかがでしょうか。--[[利用者:いさかり|いさかり]] 2007年11月7日 (水) 15:05 (UTC)\n\n<!--必要に応じて、検討課題の追加、及び、議論を進行いただくことを、歓迎します-->\n\n== 動議フェイズの意義について ==\n\n[[Wikipedia:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉 20070511]]を見て感じたのですが、[[利用者‐会話:Tanuki Z/管理者解任規定運用細則草案]]にあるように、「門前払い」を意図して設定された「動議フェイズ」が機能していないように思われます。今回は解任動議を出された本人が賛成したという事情もありますが、投票の結果が0対74になるような「無理な動議」が通ってしまった事は、動議フェイズに何らかの問題があるように思われます。例えば必要な賛成人数を増やすとか、あるい動議フェイズの時間を1日程度に短縮する＝コメント依頼などで解任動議の理由を説明し、賛同者を集めるようなシステムにする等、何らかの変更が必要かと思いましたが、いかがでしょう。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 12:05 (UTC)\n=== 廃案との意見関連 ===\n:動議フェイズはいらないと思います。むしろ私はこのシステム全般が設計悪いなと感じています。詳しくは述べませんが、一度廃案にしたほうがいいのではないですか。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2007年5月30日 (水) 12:07 (UTC)\n:そうですね。賛成票が10票未満の場合は解任されないわけですから、動議の賛同票も10票まで引き上げるのが妥当じゃないかと思っています。ただ、この10票という数字もおそらくRfAの方からの流用のようで、RfAのライン自体を変えないかと[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#暫定案]]で議論しているようなので、そちらを待ってからの方がいいかもしれません。<small>9割45票の賛成を受けた方針を詳しくは述べずに廃案にできる空気なら気楽でいいですよね。。。いやまあ、ただの独り言に反応するのも野暮なのでしょうけれども。</small>--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年5月30日 (水) 13:27 (UTC)\n:（追記）<small>ウィキペディアの投票は vote じゃないよとお叱りを受けそうですが、それにしたって詳細も述べずに廃案、という展開はありえないでしょう。きちんと論理立てて廃案を提案する分にはなにも問題ないと思いますが。まあ、喋り過ぎなので、この辺で。</small>--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年5月30日 (水) 13:35 (UTC)\n::提案しただけで直ちに廃案にされるわけもなく。不可解なことをおっしゃいますね。それに『9割45票の賛成』で成立したら変更や廃止が出来ないということもありませんし。それから、ここは独り言を書くところじゃないですよね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 13:56 (UTC)\n:::co.kyoto様は''ただの独り言に反応するのも''と仰っています。つまり、独り言を書いているのはAphaia様のほうだということです。それとも、ＮｉＫｅ様はAphaia様に向けて''ここは独り言を書くところじゃないですよね''と仰っているのでしょうか。それならば納得できますが。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2007年5月30日 (水) 14:16 (UTC)\n::::独り言を書くところではないのですから、他人の投稿を独り言扱いしてはいけませんよね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:17 (UTC)\n:::::そのお言葉は、co.kyoto様の投稿を独り言呼ばわりしているＮｉＫｅ様にそっくりそのままお返し致します。さらに言えば、9割45票の賛成を受けた方針を''詳しくは述べずに''Aphaia様の独断で廃案にしようというほうがよっぽど不可解です。まるで、Aphaia様は何か特別な存在で、Yassieみたいな一般ユーザのペーペーとは違うんだとでも仰りたさそうですね。私は'''そのようなことは全く以ってあり得ない'''と断言しますが。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2007年5月30日 (水) 14:23 (UTC)\n::::::''co.kyoto様の投稿を独り言呼ばわり''\n::::::誤読ですね。『ここは独り言を書くところじゃないんだから、Aphaiaさんの投稿が独り言なわけないでしょ』ということです。\n::::::''Aphaia様の独断で廃案にしようというほうがよっぽど不可解''\n::::::Aphaiaさんが『廃案にした方が良いのでは』と述べただけで廃案になるわけがないでしょう。「''特別な存在''」じゃないんですから。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:39 (UTC)\n:::私自身も現在の解任システムが良いシステムだとは考えませんが、実際問題として一旦コミュニティ内で合意に達した規定を廃案にするのはそれなりの筋立てをしていかないと難しいと考えます。でないとコミュニティの合意や決定そのものがユーザー一人一人から軽く見られかねないからです。コミュニティ内の決定が成員に軽視されるようではコミュニティの統御は難しいと思うのですが、如何でしょうか。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月30日 (水) 14:32 (UTC)\n::::今のところ、誰もコミュニティ内の決定を軽視した発言などはしていないと思います。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:39 (UTC)\n:::::ＮｉＫｅさん、私の発言は「コミュニティ内の決定を筋立てなしに廃案にするとユーザーからコミュニティの決定が軽視されますよ」という趣旨なのですが、ひょっとして過去にコミュニティ内の決定が有効な説明なしに廃案になったことがあったのでしょうか？私はＮｉＫｅさんよりもWikipedia歴が浅いものですから、教えていただければ幸いです。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月30日 (水) 15:19 (UTC)\n::::::やめてください。本題についてご意見、聞かせていただけませんか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 21:26 (UTC)\n:::::::了解しました。下の方に追加します。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月31日 (木) 13:12 (UTC)\n\n=== 動議フェイズに関して ===\n本題の議論に戻ります。本題とは若干話題はそれますが、動議提出の前にコメント依頼を義務化してもよいのではないかと思います（管理者自身への動議提出を除く）。解任動議とは、管理者自身への動議を除けば、「管理者が何らかの問題行動を起こした」から動議が提出されるのであって、まずはその問題行動（と思しきもの）についてよく議論をしてから、本当に問題で解任の必要があるのであれば解任動議に持っていけばよいと思います。（解任規定ができるまでの議論に参加していませんので、見当違いなら無視していただいても構いません。）--[[利用者:通|通]] 2007年5月30日 (水) 14:26 (UTC)\n:そうですね。ある程度「問題行動」について同意が得られないと、動議にかける意味が無いと思います。そういう意味では、単純に人数を上げるよりは動議フェイスの期間限定、あるいは動議フェイズを無くして、あらかじめ同意を得ておいてから提出、という手順が良いかもしれません。\n:現在の制度の設計全体については、少々わかりにくさと言うか、妙な感じを持っています。動議提出の理由が説明される場もありませんし、動議を提出された管理者のコメントが隠されることも意図がわかりかねます。一方で確定宣言などが妙に細かで、そこまでする必要があるのかと考えてしまいます。管理者の信任におけるガイドラインくらいの短さでも、システムは動いております。全体的な見直しも、考えてはどうかと思いますが、いかがでしょう。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 21:26 (UTC)\n\n::4件の案件が出たことでわかったことも多く制度の見直しが必要だと思いますが、立候補表明から投票終了までと同程度の期間は解任動議提出から投票終了までの時間が必要ではないかと思います。誰でもほぼ毎日参加できているものでもありませんし、知らないうちに管理者になってほしくない人物が就任、解任されてほしくない人物が解任というのはなるべくない方が望ましいですね。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2007年5月30日 (水) 21:47 (UTC)\n::これまでの経緯から見て、動議フェイズが何らかの歯止めになるとは思えません。あってもしょうがないのでは。それと、規定自体が煩雑であるだけでなく、規定の文章が分かりづらいものになっていると感じます。せめて表現は変えたいですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月31日 (木) 00:16 (UTC)\n\n:一段落したら動議票については議論を起こそうかと思っていましたが、幸い多くの方が参加されているようでこれなら一人で空気相手に話をせずに済むので楽でいいですね。\n:本題。私自身も実際に行われた投票を見ていて感想を抱きましたが、このままでいいと思わない点ではある程度共通するものの少し違う部分もあります。\n:私の感想は2点あり、1つ目は皆さんと同じで必要動議票が少ないから上げる必要があるということ。もう1点はまだシステムに慣れていないなという点です。現状はまだ皆さん慣れていないのと、動議フェイズの段階で却下すべきかどうかの判断を下す際の前例の少なさからうまく機能していないのだろうと思います。また、現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していないことも動議フェイズで却下されず投票フェイズに進みやすくなっている理由の一つだろうと思います。とまぁそういう理由もあるのでそれを無視して駄目だといわれても少なくとも私は賛同しにくいです。不慣れな人の存在も考慮してうまく機能するためにも必要票数の増加には賛成しますが。\n:必要動議数については解任成立票と同数にする必要は必ずしもないと私は思っています。理由は、システムがややこしい故でもありますが、動議に賛同することと投票で解任とすることはイコールではないこと、動議資格と投票資格とが同じでないことが理由です。これは同じである必要はないというだけで、同じであることも必要動議数のほうが解任成立票より多くなることを反対するものではありません。また解任成立票数は確かにRfAからの流用ですが、むしろあちらのほうが数字を動かしにくいという事情もありますので合わせる必要は全く感じていません。<small>私自身はあちらで規模に合わせて変えるべきだと主張していますし。</small>\n:コメント依頼の義務化については、分かりにくいのは分かっていますが、実際は設計的には前提としています。ペナルティが解任への賛同者が減るという目に見えないものなので前例などが積み重ねられないとうまく機能しにくいのは事実なのですが。まぁこれも慣れていけばそれなりにうまくいくんじゃないかと楽観視しています。それに、仮に義務化しても現状の「議論をまとめたページ」のように「形だけ作りました」というものが出てくるだけだろうと思います。それではあまり意味もないですし。\n:なお、「これまでの経緯から」の結論については反論します。まず1点目としてすでに述べたようにほとんどの管理者は再信任を受けていないこと、および任期制に対する過剰な期待より投票へ進みやすいことが容易に想定される点、2点目としてそれに該当しない1例は本人も投票を望んでいたという特記事項があった点、3点目に投票に進むべきでなかったと多くの人が感じた事例がこれまで存在しなかった点を挙げます。以上3点より歯止めになるとは思えないとは言えないと私は主張します。\n:見直しについては、規定に変な部分や表現が分かりにくい部分があることは事実ですが、この規定が最も重視した論争の回避についてはそれなりに成功しているように思ったのですがどうでしょうか。立候補でも解任でもその人物の過去の履歴と議論の発言をすべて見ればその資質を判断することができます。ですが、それはあまりにも手間がかかりますので立候補の場合には多くの人は質問の答えを参考に判断をしています。立候補の場合には立候補者本人がアクティブなのはほとんど前提となりますし、質問に答えることが立候補者本人の利益にもなりますのでこれはこれで機能します。ですが解任の場合はそのような前提がありません。したがって下手に立候補と同様のシステムを用いると皆さんにも容易に想像できるように、一部のコメント依頼のような文章が延々と投票ページに書かれることになります。ですから少なくともRfAと同じ形式は避けるべきと思うのですが、まぁこれは蛇足です。\n:管理者の各権限行使について従来はコメント依頼や会話ページで話し合いが行われ結論を出すということになっていました。ですが実際はいちゃもんをつけるだけや私怨を披露するだけという状況にままなっていました。おはぐろ蜻蛉さんのケースもおそらく従来ならそうなっていただろうと私は思っていますが、今後は今回のように問題を顕在化させてコミュニティによる結論を提示することで管理者が延々と続くクレームから多少は開放されるようになるかもしれないと思っています。そういう理由から他のケースがあまりにも下手だなと思う反面、このケースはうまく使ってもらえたなと思っています（その後の挙動はうまくなかったですが）。まぁ以上はそういう見方もあるということで。\n:期間の1週間については削除依頼なども同じですし割とコンセンサスの取れている単位だと思っていました。短いという意見が多ければ検討すべきかもしれません。\n:動議フェイズを1日などに限定するのはあまりにも常連参加者しか見ていないので賛成しかねます。煮詰まってから出すようにするために何らかのインセンティブが必要という部分には賛成ですが。\n:最後になりましたが必要動議数をとりあえず8票に、解任成立票を15票に引き上げることを提案します。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月31日 (木) 08:52 (UTC)\n::票数に関しては必要動議数を10票、ただし解任の対象となる管理者が賛同している場合は5票とする。また、解任成立票については20票ぐらいが適度かと考えます。ただし、現状のシステムで会社ぐるみ、学校ぐるみなど集団での投票行動に対しては脆弱な一面があり、この部分は早急に改善する必要があると考えます。動議期間1日はtanuki_Zさんと同様短すぎだと考えます。ともすれば戦術的な運用（特定の人物〔群〕がアクセスしていないときを狙って動議をかけるなど）が行われ、本来の目的を外れるおそれも考えられます。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月31日 (木) 13:20 (UTC)\n:思い出した。動議提出権は投票権よりずっと敷居が高い、ってのはおかしくないですか。解任に直接結びつく後者の方が重いはずなのに。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月31日 (木) 14:10 (UTC)\n::私が言い出した「1日」というのはtanuki Zさんのおっしゃるように「煮詰まってから出すようにする」ためのシステムなので、その意図を汲み取って頂けた点、嬉しく思います。私の考えとして、単純に必要動議数を増やすことよりも、「煮詰める」システムにすれば、そもそも動議フェイズは必要ないわけです。そのためにはむしろコメント依頼義務化で話し合いに誘導したほうが、良いのではないでしょうか。システム的にも、動議提出は[[Wikipedia:管理者の解任]]ページ内、投票フェイズはサブページ、と別なのはおかしいと思います。動議提出からの一連の流れを一発でログ化できないのは不便です。ならばいっそ、動議フェイズを無くして、かわりにいきなりサブページ作成、そして賛同者がすぐに署名、必要数集まらなかったら却下、のほうがすっきりするのではないでしょうか。Himetvさんの「戦術的な運用」もわかるのですが、必要数を高めに(10人程度?）設定しておけば、ある程度防げるのではないでしょうか。それにいくら戦術を駆使しても、本当に管理者が問題ないなら、解任はされないと思います。いかがでしょうか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年6月1日 (金) 09:23 (UTC)\n:::それぞれに。\n:::まず本人賛成の場合に関しては、どうしても投票にもっていきたければそうすることができるのにあえてしていないのですから、基準を変えなくてもよいのではないかと私は思います。分けたほうが複雑になりますし、本人賛成は明示的ではありませんが投票移行への賛同を集めやすい要素になりますのであえてどうこうせずとも機能することは期待できるかと。\n:::動議のほうが敷居が高いのは別におかしくありません。後者のほうが重要な投票なのでより広い範囲に意見を求めるというのは比較的当たり前の考え方だと思います。別段動議提出権の設定がより靴下を使いにくくするために高めになっているわけでもありませんし。\n:::煮詰める件について。基本的に私はコメント依頼が理想通りに動いていないと認識しています。解任規定の役割の一つは従来堂々巡りになっていたコメント依頼にコミュニティ全体の判断という一つのゴールを設定してある程度の正常化を図ることにあります。そういう視点から見ると、Bellcricketさんの提案はコメント依頼との一体化をより進めているわけで魅力的ではありますが、やはり私には前提となるコメント依頼がきちんと機能するかどうかについての疑問で躊躇があります。\n:::動議提出が別ページ云々という部分は運用形態のイメージの差から出ているものと思います。私は前の長文で述べたように、ある程度の対立を論点として抽出して一つ一つ決着をつける手段としても解任規定を想定しています。したがって、コミュニティ全体を二分して紛糾しきった末にのみ解任規定が使われるのではなく、もっと頻繁に気軽に手軽に使われるべきだと思っています。こうした想定の場合、動議提出が行われても投票までいかないケースもままあり、いちいちサブページを作るほうが不便になります。却下の場合なら一度の編集で該当部分を消すだけですから。\n:::最後に蛇足。賛同の期間的猶予が短ければ毎日ウィキペディアを見るごく一部の中心的参加者の意向があまりに強くなります。煮詰めなければならないという利益に対してこの不利益は多分釣りあいません。まぁこんなことは書かずとも皆さん分かっていることでしょうから完全な蛇足ですね。。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月5日 (火) 05:28 (UTC)\n\n::::''動議のほうが敷居が高いのは別におかしくありません。後者のほうが重要な投票なのでより広い範囲に意見を求めるというのは比較的当たり前の考え方だと思います。''\n::::おかしいですよ。動議提出や投票に条件を設けているのは何のためなんですか？ どうして動議については条件がより厳しいんですか？\n::::それと、サブページなんざ削除依頼で年中作ってます。大した労力じゃない。なんだか言ってることが現実離れしてきているように思えてなりませんね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年6月5日 (火) 09:44 (UTC)\n:::::前段についてはFAQをご覧ください。\n:::::後段について。はい、その通り大した労力ではありません。同様にログ化を行うときに不便といっても知れています。私もBellcricketさんも絶対的な手間や労力について話をしていません。相対的なそれやシステムとしての一貫性や統一性について話しています。\n:::::自分としては割と地に足をつけて論を展開していると思っているのですがそうは見ていただけないのは残念です。まぁ、自分にとっての理想像と現状によって規定される範囲との両方を使って意見や反論を述べていますので美しい論理にはなっていないとは思っていますが。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月5日 (火) 10:17 (UTC)\n\n:「頻繁に気軽に手軽に」というのは、理解できます。手続き自体は簡単なものにして、その前の議論の段階を通すのを難しい、というのが私の理想です。で、既に述べたように「不便だ」と思ってます。手間がかかります（手間や労力についても、話をしたつもりです）。「頻繁に気軽に手軽に」使えるようなシステムになっていないと思います。「慣れ」が必要なシステムだということは、この先現れる新たな利用者たちも「慣れ」なければならないことでしょう。そんな手間を要求することに、利点があるのでしょうか。他言語版ではRfAに準じて運用することで、負担の軽減という利点も少なからず得ていると思います。「管理者の解任」とは極端な話「信任するか否か」が判れば良いわけです。そして、それに使えるシステムがあることがわかっていながら、何故手間のかかるシステムを使うのでしょう。\n:そういう意味では、「動議フェイズのほうが敷居が高い」というのも妙です。厳しい条件を動議に課して、「手軽に」は無いでしょう。\n:「1日」システムはコメント依頼等の「対話」さえ機能していれば、必要無いものです。しかし、現状は対話無しでも動議を出せます。ならばコメント依頼を義務化すれば良いと思いますが、それは駄目。では煮詰めるための「1日」システムはどうかと言っても、駄目。とすれば、どうすればよいのですか。現状に懸念を示しながら何も解決策が示されないのは、どういうことでしょう。tanuki_Zさんのお考えが解りかねます。かなり混乱しているところです。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年6月5日 (火) 11:31 (UTC)\n::実質的に議論を起こしたもの的存在となっている中で、しばらく議論から遠ざかっていたというのは申し訳ないのですが、何点か質問を。1点目は、私自身、''「現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していない」''ということは想定していなかったのですが、それなら、それで、任期制度を新たに定めたほうがよいのではないかと思ってしまうのですが、いかがでしょうか？なぜなら、''「現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していない」''という点に対して、それであるなら、任期制度を設けて、「管理者権限の使用に問題があったとき」と「管理者が再信任を受けるとき」を明確に区分けしたほうがよいのではないかという考えだからです。また、手軽さに関しては、「管理者権限の使用に問題があったとき」には手軽さがあまりないほうがよいのではないかと考えます。[[利用者‐会話:Sashisu#解任動議の「濫発」に関して]]にも違う方の発言がありますが…\n::また、コメント依頼義務化に関してですが、私自身は、コメント依頼が形だけにならないように、動議フェイズとコメント依頼を何らかの形でかかわりを持たせることを模索しておりました。形にならないように、コメント依頼を7日以上行うとか、動議フェイズ投票者にコメント依頼にかかわった者の投票がある程度含まれなければならないとか、そういうことを考えておりましたが。--[[利用者:通|通]] 2007年6月6日 (水) 10:22 (UTC)\n\n:[[利用者:Godaigo|Godaigo]]と申します。私は、動議フェイズは必要だと考えます。この段階が提出された解任動議を次の投票フェイズに移行させるのかどうかを議論するところであると捉えることができると思います。人は実際には解任動議が提出されて初めて、解任動議が出された管理者のいままでの管理者権限の行使がコミュニティから信頼されるものであったか、それとも管理者権限の乱用であったかを考えるのではないでしょうか。\n:複雑な手続き、例えばコメント依頼を経由して、それから動議提出するとなるとコミュニティの関心が薄れてしまうのではないかと危惧しますので動議提出されてから投票に移行させるかどうかを議論したほうが効率的であろうと思います。また、管理者の身になって考えると、コメント依頼それから動議と長い間晒されると、管理者権限の行使も控えめになったりして、ストレスの溜まりっぱなしになってしまう虞があろうかと心配です。\n:その他、動議段階が敷居が高いとか動議期間の問題だとか色々議論せねばならない事項が多々あると思いますが、まず、動議フェイズが必要であるかどうという議論を終えてからだと思います。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月10日 (日) 01:07 (UTC)\n::動議提出から投票開始までに準備期間を置くだけで十分でしょう。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年6月10日 (日) 05:12 (UTC)\n:::遅くなりましたが。\n:::私の理想は成立することは少なかろうと頻繁に解任動議が出される状況です。成立させるためには感情論だけを振りかざすのでなくそれなりに頭を使ってうまく立ち回ることを求めるものです。愚か者には不利になり理性的に動くものには有利になるシステムです。現状一部の人間の「不満」が論点化することは稀です。その「不満」ほとんどは不当なものですが、彼らの間でだけ正当視されて蓄積していくだけです。硬直した対立図式を避けるためにも一つ一つ解決していくべきです。これは本来はコメント依頼の仕事ですが機能していません。\n:::次にコメント依頼義務化への私の態度を確認します。何らかの不都合が起こるから反対しているのではありません。導入しても所期の目的を達しないだろうから消極的です。義務化するよりも愚か者がコメント依頼を使わずに不利益を受けるほうが好みというだけの話でもあります。\n:::慣れについては半分誤解があります。個人の慣れというよりも積み重なる前例による慣習法的なシステムの構築をこの規定は前提としています。手間がかかるのは事実でしょうが、前例というのは明文よりもその時々のコミュニティで扱いを変えうるので、ある物事の扱いをその時のコミュニティに委ねることができます。それが手間に見合うかに異論があるのは理解します。\n:::動議の敷居の話。手軽なのとやみくもに多いのは違います。あまりにもわけのわからないものまで対象にする必要はないでしょうし、それに対応するのはリソースの無駄です。それを省くためです。手軽であることとしきいが存在しないことは関連性はありますがすべてではありません。\n:::で、結論として私の解決策は何かというとまぁもう少し様子を見て前例が増えたらうまくいくんじゃないのとなります。各人が自身の利益を追求すれば自然にコメント依頼を使うという現状以外の何らかのインセンティブについて先に言及していますがまだ思いついていません。以上Bellcricketさんへ。\n:::再信任を経験していない点については、予定では導入時のテストで全員に解任動議が出されて本格運用時には終了しているはずでした。ただ、特定の管理者を辞めさせたいと思っていた側も解任規定に消極的な側もテスト時に再信任を行わないことについては利害が一致しているという点を見逃していたため実際にはほとんどテストが行われず予想以上のスピードで本格運用となってしまいました。もちろん、テスト期間中に私が個人的理由からウィキペディアに参加できなかったこともその理由の一つですが。\n:::で、以上のことを踏まえてですが再信任が行われていないということと任期制は別問題です。何度も言っているつもりですが、現状でも任期制的な運用は可能です。たいして任期制を導入することはコストがかかりすぎます。また任期制を置くとおっしゃる通り解任のほうが行われにくくなりますが、そうなると「管理者権限の使用に問題があったとき」に進行に慣れている人間が少なくうまく機能しません。私が解任規定と再信任のプロセスを一つにしているのは単純な好みもありますが、練習のための事例を確保しやすくするためでもあります。極端な話、年に1回しか行われなければ削除依頼にしても立候補にしても進め方の部分で躊躇する人は少なくないと思うのですが。\n:::大半の管理者が再信任を受けていないことについては一段落したら動かそうかなと思ってはいます。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月12日 (火) 10:06 (UTC)\n\n「''任期制を導入することはコストがかかりすぎ''」るということですが、具体的にはどれほどのコストなのでしょうか?詳しい方、お願いします。--[[利用者:土佐の平|土佐の平]] 2008年5月8日 (木) 11:15 (UTC)\n\n== メモ ==\n解任投票テンプレートの展開で修正すべき場所が3ヶ所出ました（まだあるかしらん）。だからどうしたって話じゃないんですがいちおうメモ。\n*「選考コメント依頼へのリンク」で2ヶ所（複数のコメント依頼があった場合の処理）\n*動議提出のタイムスタンプ\n手順に書き加えておいた方がいいかもしれません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月18日 (日) 10:33 (UTC)\n: 改善したテンプレートを作成していたのですが、「RfAの新システム導入が落ち着くまで待とう…」と思っているうちに放置状態となってしまいました。申し訳ありません。以上2点やその他諸々の改善を施したものを近々リリースできるよう準備して参りたいと思います。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月18日 (日) 11:49 (UTC)\n::あ、申し訳ない。改善作があるのならばありがたいです。もっともあの程度の手作業は、指摘さえしていただければ十分に可能な範囲内でもありますし、現行ヴァージョンも問題はないものだと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月18日 (日) 13:08 (UTC)\n\nすみません。もうひとつリクエストです。ここ、改変できませんか。\n\n＜現状＞\n:<nowiki>===== 解任に賛成 (Demand the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki></nowiki>\n:<nowiki>===== 解任に反対 (Oppose the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki></nowiki>\n\n＜改変提案＞\n:<nowiki>===== 解任に賛成 (Demand the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki><!--この上に投票してください。「編集内容の要約」はそのままにしてください。記入すると無効票になる可能性があります。--></nowiki>\n:<nowiki>===== 解任に反対 (Oppose the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki><!--この上に投票してください。「編集内容の要約」はそのままにしてください。記入すると無効票になる可能性があります。--></nowiki>\n\n要約記入で無効になっちゃうのもかわいそうなもので。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月22日 (木) 11:39 (UTC)\n: 現在新しいテンプレートのテストをしているのですがまだリリースまで時間がかかりそうな感じですので、取り急ぎコメントアウト関係について変更しておきました。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月22日 (木) 12:16 (UTC)\n\n:: 改変案なんですが、無効票になる「可能性がある」ってのはどうなのかなと思いました。例えば、\n\n::* 賛成に投票して、要約欄に「賛成です」と記入する→無効票になる？\n::* 反対に投票して、要約欄に「反対です」と記入する→無効票になる？\n\n:: つまり、要約にコメントを記入すると無効になる気がするんですけど。関係あっても「こいつは解任すべきだ」とか「解任させるに値しない」とか記入すると無効になりますよね？ならば、いっその事、要約欄に記入すると無効になるとハッキリさせたほうが良いのでは？「可能性がある」ではなくて。経験浅い人物の提案なんで検討するに値しないとは思いますが。。。--[[利用者:FOXi|<span style="color:#ff4500;font-weight:bold">FOXi</span>]]<small>/[[利用者‐会話:FOXi|<span style="color:#FF8000">Talk</span>]]/[[Special:Contributions/FOXi|<span style="color:#FF8000">Log</span>]]</small> 2008年5月24日 (土) 12:09 (UTC)\n\n:::現時点では「投票の際の要約欄でのコメントも賛成、反対、投票、またはこれに類する要約、および無効票等の除去の際の報告を除いては認められません」の解釈として、「賛成」「反対」などと記入しただけならば有効とされています。ルールを改定しないで書けるのは「無効になる可能性がある」までで、「無効になる」と書くと間違いになってしまいます。ルールを改定して断言するというのは方策としてはありだと思いますが、少なくともおれとしてはそこまで手間をかけようと思わないなあ（＝わざわざ「要約欄に記入したら無効」というルールでもって合意形成をしようとは思わない）。誰かほかのひとがやる分には止めなようとは思わないのですが。\n:::ま、断言の方がわかりやすいとは思いますが、当面は「無効票になる可能性がある」と書いてあってそんでも要約欄に記入するやつは自己リスクということでいいのじゃないかなぁ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月24日 (土) 12:26 (UTC)\n投票の場で議論状態となるのを避けるため、立候補の場合に比べて議論となりやすい解任投票においてはコメントに関して特に厳格なのだと思います。しかし、もし要約欄に何かしら記入したら全て無効としてしまうと、誤って「賛成票」などと記入してしまったユーザーの票が無効となってしまい、無効票発生率がより高まってしまうと考えられます。できるだけ無効票を少なくするのが投票の場における目標ですから、ケースバイケースに判断する現状維持の方がよいと思います。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月24日 (土) 15:07 (UTC)\n\n== 動議提出権者・投票権者の条件追加 ==\nソックパペットによる投票妨害が複数発生しているため、動議提出権者・投票権者の条件に\n*[[Wikipedia:多重アカウント|多重アカウント]]、およびその疑いのある利用者でないこと\nを追加しようと考えています。[[Wikipedia:多重アカウント#多重アカウントの使用が禁止されている行為|多重アカウントの使用が禁止されている行為]]そのものであるため明文化しても問題ないと考えています。基準は厳しくしているように見えますが通常の使用では追加による影響は皆無と判断しています。とりあえず5月いっぱいまでで反対がなければプロセスに加えさせていただきます。--[[利用者:S-pai|S-PAI]] 2008年5月24日 (土) 11:34 (UTC)\n\n:その文面だと、多重アカウントを使っている全員がダメとも読めます。多重アカウントでやっていけないのは、二重投票や、ブロック逃れのソックパペットです。ソックパペットを利用した不正投票は禁止されているのがほぼ自明なので動議提出・投票権者の条件より、「無効の場合の取扱い」の節に書くほうがいいと思います。\n\n*ソックパペットを使って多重投票を行った場合、そのユーザの投票は全て無効となります。また、投稿ブロック中のユーザのソックパペットによる投票も無効となります。\n\nこんな感じでいかがでしょう？--[[利用者:Monaneko|Monaneko]] 2008年5月24日 (土) 11:53 (UTC)\n: その文面は必要なのでしょうか。私は、そういったソックパペットの使用が禁じられていることは自明であり、個々の場で改めて説明するまでもなく無効だと思うのですが。わざわざ追加する意味は無いのではないでしょうか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2008年5月24日 (土) 12:04 (UTC)\n:: 文面追加は必要ないと思います。Bellcricketさんのお考えと同じです。[[Wikipedia:管理者への立候補]]でも明記しておりません。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月24日 (土) 15:07 (UTC)\n\n:ごめんねー。おれも「加筆不要」に一票。\n:なんていうかえーと。「明確に禁じる」と「明確に禁じられていること以外はおっけー」という反対解釈をしてくれちゃうお馬鹿さんが必ず出てくるんですよ。想像を絶するのだけど、ここでソックパペットの使用を禁じたら、「解任動議・解任投票以外では、ソックパペットを使っていい」とか考える馬鹿は絶対にいるのです。なので、念押しのために屋上屋を重ねるってのはけっこう警戒しといたのがいいと思うんだ。\n:禁じる旨加筆するなら、その手のお馬鹿さんを封じられるような緻密な計算をしそのシミュレーションをしてから考えるくらいやらないとあかんと思うの。現状では、だめだと思うので反対しときます。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月24日 (土) 15:12 (UTC)\n\n== 投票システムの改編・バージョンアップ ==\n[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/投票システムの改編・バージョンアップ]]にて、[[Wikipedia:管理者への立候補]]・[[Wikipedia:管理者の解任]]のシステム的な部分の改編・バージョンアップを提案しました。ご意見の程よろしくお願いします。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月29日 (木) 15:25 (UTC)\n: [[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/模擬投票 20080610]]にて模擬投票を実施します。\n:* 投票資格 - ログインユーザーであれば誰でも参加できます。\n:* 投票期間 - 2008年6月12日 (木) 18:30 (UTC) から 2008年6月19日 (木) 18:30 (UTC) まで<br />（日本時間：2008年6月13日 (金) 03:30 (JST) から 2008年6月20日 (金) 03:30 (JST) まで）\n: 興味がある方はぜひご参加ください。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年6月10日 (火) 19:14 (UTC)\n模擬投票は終了しました。[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/投票システムの改編・バージョンアップ]]にて新システム導入前の最終調整に入りました。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年6月20日 (金) 06:48 (UTC)\n: 新投票システムを導入しました。[[Template:管理者の解任]]の構成を大幅に変更したと共に、[[Wikipedia:管理者の解任/判定の手順]]を新規作成しましたため、皆様の査読・編集のご協力をお願いします。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年7月2日 (水) 19:17 (UTC)\n\n== 投票結果の確認・確定の際の文言について ==\n[[Wikipedia:管理者の解任#投票フェイズ終了後の処理]]には、解任賛成票が多い場合の結果確認の文言について「解任賛成○○票、反対××票、無効△△票。賛成多数と認め規定により解任が決まりました。」とありますが、異議申立期間を経て投票結果が確定していないにもかかわらず「解任が決まりました。」とするのは少しおかしいのではないかと思います。文言を「解任賛成○○票、反対××票、無効△△票。賛成多数であることを確認しました。異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合、この投票結果は確定します。」といった具合に改めたほうが誤解を招きにくいと思うのですが、いかがでしょうか。反対票が多い場合についても同様に、「信任されました」、「留任となりました」とするのではなく、「反対多数であることを確認しました。異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合、この投票結果は確定します。」などとしたほうがよいと思われます。--[[利用者:廉|廉]] 2009年9月1日 (火) 13:20 (UTC)\n\n（追記）あわせて投票結果の確定の文言を「投票結果は確定しました。規定により解任が決まりました（留任が決まりました）。」とするとよいのではと思います。--[[利用者:廉|廉]] 2009年9月1日 (火) 13:26 (UTC)\n\n: 例の文面変更に賛成です。ただ、異議申し立てがあった場合のプロセスがよく分からないのですが、「異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合」というよりは、「…を確認しました。投票結果は異議申立期間後に確定します。」とした方が良いのではないでしょうか？--[[利用者:Penn Station|Penn Station]] 2009年9月1日 (火) 13:35 (UTC)\n\n: 異議とは何らかの決定や処分に対して申し立てるものですから今のままで正しいです。改訂案では何に対する異議申立なのかが不明りょうになると思います。--[[利用者:BlueShift|BlueShift]] 2009年9月1日 (火) 14:10 (UTC)\n\n::確かにBlueShiftさんのご指摘はごもっともだと思います。では「…賛成多数と認め規定により解任が決まりました。異議申立期間後に最終的に確定します。」としてはいかがでしょうか？--[[利用者:Penn Station|Penn Station]] 2009年9月3日 (木) 03:23 (UTC)\n\n:::その文面であれば反対しません--[[利用者:BlueShift|BlueShift]] 2009年9月4日 (金) 10:01 (UTC)\n\n\n==解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか==\n===Stage.1===\n現在の解任規定では解任賛成が反対を上回れば解任となるわけですが、これを管理者立候補と同じ基準である解任賛成 25%（解任反対 75%）に変更してはどうでしょうか。具体的には[[Wikipedia:管理者の解任#投票の形式]]に太字で書かれている「解任に賛成する票数が反対の票を上回った場合、当該管理者は解任されます。～」を「解任に賛成する票数が4分の1を上回った場合、当該管理者は解任されます。～」とするということになります。直近では[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]でいわれていますし、立候補と解任を同じ基準にしてはどうかという意見は[[Wikipedia:管理者への立候補/信任ライン改定可否投票|以前]][[#今後の検討課題|から]][[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案#7) 信任/不信任のラインについてのコメント|ある]]ように思います（一方、現在 50% にしている理由は [[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#解任ラインが過半数の解任賛成というのは、管理者に甘すぎるのでは？]] に）。他の基準が望ましいという意見もあると思いますが、とりあえず今回は管理者立候補と同じ 25% ではどうかという提案です。[[Wikipedia:管理者の解任#付則|付則]]に「一年に一回以上の頻度で改定を検討されるものとします」と書かれていますし、[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案|任期制]]、[[Wikipedia‐ノート:井戸端/subj/管理者立候補キャンペーンの意見募集/表明場所|管理者立候補キャンペーン]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案|インターン]]といろいろ議論されている最中でもあり、改定を検討するいい機会ではないでしょうか。<small>付則には「動議の濫用に対しての規制と動議提出権の制限の必要性を確認します」とも書かれているのですが、その辺り含めるとなんかまとまらなくなりそうな気が‥‥‥</small> By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月4日 (金) 17:38 (UTC)\n\n:ええと。過去にもいろいろ議論があったと記憶しますが、今回の提案で、健ちゃんさんがどういう理由で、どういう効果を期待しているのかを示していただけますか？--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月4日 (金) 18:22 (UTC)\n\n::立候補と解任で基準が異なるという「入口出口の差」が、「解任しにくいから」という理由で新規立候補者への信任反対や棄権に繋がっているという指摘があるわけで、これを信任賛成に向けたい（というか解任のしやすさは気にせず投票して欲しい）、ということがあります。50% から 25% になった場合[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#解任ラインが過半数の解任賛成というのは、管理者に甘すぎるのでは？|ソックパペットによる不正投票の懸念]]がありますが、25% で可能なことは 50% でも可能なわけで、本質的なものではないように思います。また、解任規定本運用後の例を見ると、信任される人は 25% ラインでも十分信任される結果になっているようにみえます（25% から 50% の間の例もありますが、25% ラインになったらなったでそのラインにそった投票行動に変わるでしょう）。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月5日 (土) 13:51 (UTC)\n\n[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]を読んで、信任ラインの数字の根拠が曖昧なまま、二段階の解任ルールが設定されているために制度がチグハグになっているように感じました。\n\n#管理者が裁量によってオペレーションを行う場合、コミュニティに信任されているということがしばしば根拠とされています。投票によって管理者を選ぶ以上、コミュニティが何パーセント以上の支持を管理者の信任とみなすかという点において合意があったほうがよいと思います。\n#そのような合意を前提として、投票における各種の懸念、ソックパペットによる不正投票の懸念や、解任動議の乱発、ボーダーラインすれすれの信任投票直後の解任動議などは、信任の評価と別に動議成立条件で予防することだと思います。私は、現在の動議成立条件でほとんどの問題は避けられているように見えるので、実際に問題が顕著になってからフィードバックすればよいと思います。\n\n従って、数字を厳しくする、甘くするということと独立に、解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更することは十分合理的だと思います。その上で、とりあえず 75％にするという数字についても賛成です。--[[利用者:ししゃもすとりーと|ししゃもすとりーと]] 2009年12月9日 (水) 23:29 (UTC)\n\n*（お知らせ）管理者の信任関係に関しては、本議論とは全く独立で、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]という議論も起こっているようです。両議論は、いわば表裏の関係であり、整合性をもった結論にする必要がありますので、この議論に参加されている方にも、アナウンスしておきます。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月10日 (木) 00:02 (UTC)\n\n*健ちゃん様のご提案に賛成します。信任ラインと解任ラインの差の存在が信任投票を厳しくし、管理者が増えない原因の1つにあるという指摘がなされている以上、信任投票における信任基準と解任投票における信任ラインを同じにするという変更こそ筋の通ったものと考えます。具体的な数字については、別途合意形成の余地はあるものの、とりあえずは現状の75%ラインで施行してよろしいものと考えます。<br />また個人的には、現職の管理者である健ちゃん様からこのような提案が出たことは非常に意義のあることであると考えます。現状少なからず見られる、自らの保身や意味不明なかばい合いに走る一部の現職管理者の方々には、健ちゃん様の爪の垢でも煎じて飲んでいただきたいものです。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月10日 (木) 01:58 (UTC)\n\n*信任・解任のラインを同一とすることによってある程度信任されにくく解任されにくいという現状の問題の解消に繋がると思いますので賛成いたします。また解任動議及び解任依頼の提出時に現在は依頼のコメントを掲載することが禁止されていますが、これについてコメントを禁止する合理的な根拠があるとも思えず、またコメントを掲載することによって動機あるいは依頼がなぜ提出されたのかが他の利用者にも容易に理解しやすくなりますと思いますので、これらの禁止を求める文言の除去について併せて提案いたします。--[[利用者:Web comic|Web comic]] 2009年12月10日 (木) 02:14 (UTC)\n**（コメント）後半部分ですが、今回は「解任ライン」のことに絞って、決着がついてからにするか、同時進行するにしても Web comic さん主導で別に議論を立てられたほうがいいのではないかと思います。この節でやりはじめると本題までぐだぐだになる虞がないとは言えないので。 --[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月10日 (木) 12:26 (UTC)\n\n*（コメント）キャリアの浅い若輩者ですが、素朴に思ったのでコメントします。過去の管理者の解任動議をいくつか見ていると、解任に賛成する利用者が私怨、逆恨みで票を入れているという指摘が散見されます。それが正鵠を射ているか否かは別として、留任のラインを75%に引き上げると、そういう私怨、逆恨みに基く票によって管理者が解任され易くなってしまうのでは、ないでしょうか。--[[利用者:ShellSquid|ShellSquid]] 2009年12月10日 (木) 03:17 (UTC)\n\n*（コメント）[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/G-love他]]のような利用者が大挙して投票行為に及ぶ可能性を考えると賛成しにくいですが、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]での管理者の振る舞いを考慮すると、こうした解任規定の変更が導入されても致し方ないのかな、とも思います。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月10日 (木) 05:23 (UTC)\n\n*ソックパペットによる不正投票の懸念についての対策は必要かと思いますし、下に書いたような対策が必要と思われるので幾分慎重に構えたいですが、就任と解任のラインを統一することにより、分かりやすい制度になりますので基本的に賛成とします。恨みを買いやすいためラインを甘くするという理屈が成り立つのであれば、能力を疑問視されてギリギリの賛成で就任時された方が実績を認められる可能性もあり得ます。問題があるとすると、管理者の行っている作業のうち表で確認しにくいもの（犯罪予告などの緊急即時削除の実績など）への評価を付けにくいことくらいでしょうか。「自身の解任への反対表明」において自分の実績を主張するというのは地位に恋々としているようでなかなか行いにくいことです。しかしこれも、解任前のコメント依頼を必須とすれば、その場での被依頼者発言によりカバーできると思います。--[[利用者:Law soma|ろう(Law soma)]] <small><sup>[[利用者‐会話:Law soma|D]]</sup> <sub>[[特別:Contributions/Law soma|C]]</sub></small> 2009年12月10日 (木) 07:53 (UTC)\n\n*管理者信任の際の過剰な圧迫面接的質疑応答や極端に慎重な投票は、「いったん信任してしまったら極めて解任しにくい」という理由があると感じておりました。解任規定の信任票要求割合を75％にすることは一見したところ管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できると考えます。制度がすっきりするという点も重要です。良い提案ではないかと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月10日 (木) 11:10 (UTC)\n\n* いきなり 1/4 にするのは影響が予測できないので強く反対します。結果として入り口が広がり、管理者増につながるという予測には、確かな根拠がないように私には思われます。ひとまず 1/3 で様子を見るのであれば賛成します。制度をすっきりさせよう、というのであれば、信任の方も 2/3 に揃えれば良かろうと考えます。これまで 1/2 と 3/4 だったわけで、「間を取る」というのはひとつの手ですし、一方の票が他方の票の2倍、というのは、強固なコンセンサスとみなすに十分なラインであると思います。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月10日 (木) 11:42 (UTC) <small>数字修正 --[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月10日 (木) 11:46 (UTC)</small>\n\n* 白駒さんに同意します。例えばあまり活動の知られていない管理者の方の場合などですと面白半分に反対票を入れるユーザーが数人いるかいないかで結果に重大な影響を及ぼすこともあると思います。1/3の反対で解任というのならば日本の戦後史における与党勢力に対する野党の影響力と同様に少数意見としても無視できないレベルと考えて良いように思います。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2009年12月10日 (木) 11:56 (UTC)\n\n* (<s>反対</s>コメント) さまざまな議論を経て成立した複雑な制度で、仕組み等完全に理解しているとは言いがたいのですが、コミュニティーの合意として解任を決めるならば、むしろ解任合意成立の目安は3/4程度まで上げるべきだと思います。管理者の自発的辞任を投票で決めるというのがどうにも納得できません。それとは別として、自らの管理者権限保持についてコミュニティーの合意があるかどうかの判断は、被依頼者本人に任せるべきではありませんか。それができる方を管理者に選んでいるはずです。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 12:09 (UTC)\n**もうちょっといろいろ仕組みを理解するまで意見を持つのはやめておいた方が良くはないか。そもそも自発的辞任を投票で決めるなんていう話は誰もしていないと思う。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月10日 (木) 12:22 (UTC)\n**（Carebereanさんへのコメント）現在論議されているのは管理者の解任についてであって、自発的辞任に関するものではありません。また、現在管理者になっている方の中には投票によって選ばれたわけではない方もいらっしゃいます。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月10日 (木) 12:57 (UTC)\n**Careberean様へ。この議論はHimetv様が仰る通り、自発的辞任についてのものではありません。自発的辞任の場合は、管理者がmetaでスチュワードに申し出ることによって権限除去の手続きが行われますので、ローカルでの投票は行われません。解任投票というのは自発的辞任とは全く別であって、これは「コミュニティの合意によって管理者を解任させるか否か」を決めるものです。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月10日 (木) 13:24 (UTC)\n*** 投票結果で解任が成立した場合は自発的に解任の手続きを取るよう求める、とありますが、数字で切らないと自発的に辞任してくれないということですか。[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#制度の名称だけでも「管理者の（再）信任」とすればよいのではないですか？]]に類する疑問は残ります。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 14:25 (UTC)\n****（コメント）えーと。解任は票で切る。解任は解任で、普通なら本人が自発的辞任することもないんだけど、日本語版で権限除去できないからmetaに行かなきゃならなくて、それなら、これまで管理者として信任されてたような人なら自分で行ってくれるだろうし、基本的に日本語読めない権限除去する側もあれこれ悩んだりしなくていいだろうから、自発的辞任と同じ手続きとして、自分で行ってもらいましょう、動かなかったら他の人でもいいよ、という感じで制度化されました。最近は、確定したら他の人がすぐに権限除去に行ってしまったりもするけれど。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月10日 (木) 14:31 (UTC)\n\n*←これ、目安ってことですよね。それはともかくコメントとか。<br>解任制度の導入から3年近く経ちまして、解任投票の投票傾向を見る限りでは、75% でも問題は起こらないような印象を受けました。問題の無い場合は解任賛成票は 0 か一桁となりますし、解任賛成票が 50% に届かないにしてもある程度積みあがる場合は、それ以降の解任投票で解任されているという感じなので、やはりラインを 75% にしたほうがよいのかなと思います。<br>ソックパペットやいわゆる私怨のこと。過去の解任投票では、最大投票人数が200人近いという状況があり、jawp で投票にこれだけの人数が集まるのは他にメインページ改訂ぐらいで、このことから管理者の解任投票が多くのユーザに注目されていることがわかります。判断する人数、票数が多ければ、ソックパペットや私怨による票の割合が下がりますから、コミュニティの意思を反映しない結果になる危険性は低いかなと思います。<br>最後に健ちゃんさんに質問で、この提案のロードマップとしては、ある程度コメントが集まったあたりで明らかに反対意見しかついていないような状態でなければ、賛成派反対派それぞれの意見をまとめて、最終的に投票にかけるという感じに考えてよかったでしょうか。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月10日 (木) 12:26 (UTC)\n\n*（1/3 について）今回は「入口出口の差」を解消するという意図がありますので、信任 75% という数字とは異なりますが白駒さんや Tiyoringo さんのいわれる、両方を 2/3 の信任に揃えるという意見も面白いとは思います。ただ、入口はこれまでずっと 3/4 だった訳で、これを 2/3 にするとなるとそれはそれで大変な検討が必要そうですね。実は、当初は管理者への立候補の信任ラインと連動させてはどうかという提案にすることも考えたのですが、それではこれまでにあまり検討されていない要素が多いのではないかと思って今回の 75% という提案にしています。\n*（進行について）今のところは、最終的には投票にせざるを得ないのかな、と思っています。議論期間は他の管理者関連議論の様子も考慮しつつという感じで、だれない程度にのんびり目でもいいのではないかと考えています。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月10日 (木) 13:13 (UTC)\n* （賛成票数1/4超で解任の案）健ちゃん氏の提案に賛成します。理由はNekosuki600氏ほか皆さんの意見と同様、解任の敷居を下げれば信任の敷居も下がり、管理者の増員に期待できると思うからです。なお、ここでは本論でありませんが、インターン制には否定的な見解を有しており、この解任基準が制度化されれば、インターン制の導入は不要になるのではないかと考えています。--[[利用者:ChibaRagi|ChibaRagi]] 2009年12月10日 (木) 15:08 (UTC)\n\n*一点、表現について気になるところがあるので現状の提案のままでは反対としました。積極的に変更に賛成するわけでもないですが、「信任率」の閾値を変えることについては、賛成も反対もしません。\n**解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対です。それは信任率が75%というのとは違う。管理者になりたいということへの承認が75%なら、解任への賛同にも75%を求めるというのでもひとつの理屈です。単純に比較できませんが、地方自治法で副知事とかだと「解職請求」に対して議員の3/4以上（2/3の定足数）の多数「同意」で解職です。\n**どういう名目で、何に投票するかという位置づけは、投票行動にも結びつくと思いますから、そのへんは整理して欲しいと思いました。たとえば、解任の動議成立を受けての再信任ということにして、75%の信任を得なければ解任という制度なら反対しません。\n**管理者立候補への投票をする側からしたらいつでも解任できるから賛成できるということになるかもしれませんが、立候補する側からしたら「解任の投票が始まって25%が賛成したら解任される」というのは、けっこう厳しく見えると思いますから、立候補自体がさらに萎縮する可能性もあるということは指摘しておきます。管理者になってもいいと思うための敷居も下がらないと増員には繋がらない。\n**実際には、公開された自発的な投票では、賛否それぞれが、自らが望む結果を得られる／得られないことが見えてきたら投票を控える人も少なくないでしょうから、「率」を変えたところで、それほど結果が変わるものではないと思っています。ただし、変わりうるとしたら、票の重み付けによって、ソックパペットや逆恨みが相当数の票になってしまうこともありそうです。管理者立候補と比べても、特にブロックの対処を担ってくれている管理者の場合は、そういう票が集まることは予想されます。投票時にはCUでも判断しきれないことはあるでしょうし、適切な対処だということを理解できない利用者もいます。50%なら避けられたことが、25%では生じてしまうということもあると思います。解任を求める側としても、そうした合理的な理由もない票であっても解任さえすればいいと考えているのではないでしょう。信任時に75%ですから、それらを勘案して2/3くらいの「信任」（上記の通り、解任への賛成が1/3ではない）があれば解任されないというのが妥当なところかなと考えます。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月10日 (木) 18:18 (UTC)\n*** (コメント) 解任への同意が2/3未満でもかなりの割合に達している管理者について自発的に退任して一定期間をおいてから改めて信任投票を受けるよう勧告するような、強制的でない方法はないでしょうかね。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 23:29 (UTC)<small>ビューロクラットの宣言みたいな形でクローズの文言に入れておくとか。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 23:43 (UTC)</small>\n\n*承認時点で25%の反対票で否決というのは、過半数～それ以上多数の信任で管理者に信任したということであり、それを25%の不信任で解任するということは多数意見を少数意見で支配するということに他にらないから。つまり、「物事の道理にはずれた理論」だと考えます。過半数～それ以上多数の支持が無くなったことを解任の理由にする現行制度より筋が通った提案とは考えません。--[[利用者:あら金|あら金]] 2009年12月11日 (金) 01:17 (UTC)\n\n::あら金さんの反対の根拠は、原理的なものではなく、もっぱらレトリックに由来するものであるように見えます。「25％の解任票があれば解任する」という理解をすれば少数意見の尊重になるのかもしれませんが、「75％の信任票をもってコミュニティの意思として信任されたものと看做す」という理解をすればさほど違和感があるものとはならないでしょう。なんかこう、過剰にレトリックに支配されていたりしませんか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月11日 (金) 12:01 (UTC)\n\n*あら金様のご指摘は、質疑期間なし、異議申し立てを禁じられ、秘密投票である投票行動に言えることで、今回の提案は十分合理的だと思います。\n:コミュニティの合意に基づく判断をしているとの前提で裁量による権限行使が行われている以上、本来コミュニティの合意によって管理者は選ばれるべきです。その代替手段として投票を採用しているのだから、\n#投票行動の前に管理者本人や多数派が少数意見に対しては合理的な説明を行うべきであり、実際にそのための質疑の期間が設定されています。\n#さらに、特定の行動が一定の層に支持されているのか管理者自らが積極的に知るためには、コメント依頼を利用することができます。25%もの不支持があるなら、それなりの不満表明がなされます。管理者はいつでも問題解決を始められます。不満表明したい利用者は自ら管理者のノートに抗議することも多いので、それらも問題解決のきっかけになり得ます。不満を残さず問題をまとめられる管理者と問題解決せず同じことを繰り返す管理者が差別化されていくのは当然のことです。\n#また、公開投票である以上、不合理な集団票に対しては逆向きのフィードバックが働きます。\n#極端な例として投票期間の終了間際に目立つ理由無く多数の反対票が集まるようなケースを想定したとしても、投票に疑念があり、合理的に説明できるなら再投票を要求すればよいでしょう。\n:いずれにしろ、投票の閾値とは別のところで技術的に解決できる問題ですので、多数意見を少数意見で支配しないようにする仕組みはすでに制度に組み込まれています。単純にコミュニティがどの程度の票数を信任とみなすことにするかという問題だと思います。--[[利用者:ししゃもすとりーと|ししゃもすとりーと]] 2009年12月11日 (金) 02:26 (UTC)\n\n*管理者権限の付与はコミュニティの信任に基づくものですから、就任当時の信任水準に見合わないような管理者は退場していただくのが当然です。なお「投稿ブロックを担う管理者は逆恨みを買いやすく、賛成票が入りやすくなる」との意見が見られますが、[[Wikipedia:管理者の辞任#過去ログ|過去ログ]]を参照する限り、そのような杞憂は無用なものと判断いたします。どうしても逆恨みやソックパペットの不正使用が懸念されるということであれば、賛成者にはコメントを義務付ければ相応の効果が期待できると思います。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月11日 (金) 13:05 (UTC)\n*（条件付き賛成）就任時と同じ比率を持ってコミュニティの意志として留任というのは合理的と思われる。ただし、解任する場合に逆恨みによる解任を防ぐためにも一定数の解任票がない場合は現状維持として解任否決というのも残すべきだと考えます。なので、「解任票が10票以上かつ信任票が75%未満の場合解任する」とするのが適当と考えます。ちなみに本施行後における過去の解任依頼で解任票が10票未満の場合は信任票が75%以上でした。ソクパペについては疑念がある場合はCU依頼をして確定的なら無効票で処理すればよいと思います。--[[利用者:S-PAI|S-PAI]] 2009年12月11日 (金) 15:48 (UTC)\n*解任投票は一般には失策をきっかけとして実施されるが、一時期の失敗で活動全般を評価するならばより慎重な合意形成が必要であり25%という少数意見で決することができる基準はあら金さんが述べるように道理に反している。一方、信任レベルの維持が目的ならば管理者全員に対して信任投票を行うべきであり解任投票にだけ頼るのは目的に合致しない。--[[利用者:みや1229|みや1229]] 2009年12月11日 (金) 16:27 (UTC)\n\n*寄りコメントです。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n**提案者の主張される「現状、いったん信任してしまったら極めて解任しにくいからこそ、信任時に慎重になる。したがって解任しやすくする方が管理者数確保上は望ましい結果となる」には、おおいに懐疑的です。結果としてそうなるかもしれないし、あるいは、解任条件を緩和しても、やはり信任時の厳しさは変わらずむしろ逆効果になるかもしれず、そこは「実際にやってみなければ判らない」世界だと考えています（まあ、そういう「社会的実験」をやってみたい、ということならばそれはそれでアリかもしれませんが・・・）。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n**信任時条件との「差」については、私は問題と考えません。（一概には比較できませんが）たとえば、自治体の首長であれば、候補者が乱立した場合には、投票者数の最低25%（法定得票）の得票があれば当選可能ですが、解任（リコール）には有権者の1/3以上のリコール署名に加え、リコール選挙の過半数の解任票が必要です。会社や組織の役職でも昇進に比べ降格は「よほどの大失敗をした時」くらいでないと実施できないケースが多いです。つまり「信任時に比べ、解任時はより厳しい条件が課せられている」ということ事態は、それほど不自然とは思いません。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n***余計話がややこしくなってたらすまんです。<br />実社会における選挙とリコールの関係については特に間違ってはいないと思うが、Wikipediaの管理者にはそれは適用できないと思う。実社会における選挙選出議員や選挙選出首長には任期ってものがあって、ある程度以上の（任期以上の）続投をしようと思ったら「選出された時と同じだけの条件クリア」が求められるんだからな。Wikipediaの管理者には、現状では任期制度はなく終身身分になっているわけで、「任期満了による再チェック」がない以上、特にリコール規定と考えて条件を甘くしてあげる必要はないんじゃないでしょうか。<br />なんかこう、根本的に整合性がないものを比較しているように思います。再考を促します。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月12日 (土) 16:04 (UTC)\n****すいません。「就任時に比べ解任時には厳しい条件が課せられることが多い」という一般論を言いたかったのですが、そのための事例が適切ではなかったかもしれませぬ。その点、話をややこしくしてしまってたんなら、ごめんなさいです。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月14日 (月) 13:17 (UTC)\n\n**今回の場合、75%未満の解任反対票で解任というのは、（立候補時に、50%以上75%未満の賛成票で見送りになってしまうケースが続出しているのと同様）「比較的簡単に解任が成立してしまう」条件だと考えます。すなわち管理者さんの行動委縮につながるのではないか？と危惧しています。そうなると、結果として、「ユーザーのブロック措置」あるいは「削除依頼における、判断の難しい案件」のような、扱いを間違うと不評を買うような措置をする管理者は減り（というかそれを積極的に行う管理者は解任されて淘汰され）、「投票者全員が削除票を入れた削除依頼記事を削除決定する」といった、簡単な案件しか手を出さない管理者ばかりになるのではないか？と予測しています。まあ、コミュニティーとして、今後は管理者に対しそういう簡単な役割しか求めない、ということならば、それもアリかもしれませんが・・・--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n***確かに現在の解任ラインを変更してどうなるかというのは賛成にしろ反対にしろどちらの立場でも確たることは言えませんね。そもそも、これが正解というものはないでしょうし、今回の提案には反対という意見であっても、現状の解任規定が一番望ましい状態と考えていない人もいるわけで、全ての人が同じ意見にはなりようもないと思います。ただ、現状はどうで、変更するとしたらどういうメリット、デメリットがあるのかについてはそれぞれの意見と、逆の立場の意見をよく吟味して議論していければと思います。<br />もし「扱いを間違うと不評を買うような措置をする管理者は減り（というかそれを積極的に行う管理者は解任されて淘汰され）」というようになっていくとしたら、それはまさに「コミュニティーとして、今後は管理者に対しそういう簡単な役割しか求めない」ということではないでしょうか。ただ、過去の解任投票に関わるコメント依頼等をみても、単に「扱いを間違った」だけの管理者の解任に賛成するような人はそんなにはいないように思います。また、管理者のありかたが現状ではマズいと多くの人が考えるようになればそれに見合った人が管理者に選ばれるようになるでしょう。求められない管理者が淘汰され求められる管理者が選ばれることに不思議はないでしょう。そのような入れ替わりは当然あるべきことではないでしょうか。なお、会社等の組織における昇格降格という比喩はどんなもんかと思います。管理者を解任されるというのは降格と比喩され得るものなのでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月12日 (土) 15:25 (UTC)\n****「解任ラインを変更した場合にどうなるかは誰にも判らない。」に関しては私も同意見です。私としては、「却って悪い方向に進むのではないか？」という危惧した（杞憂かもしれませんが・・・）点を表明させて頂いた次第ですが、そこは、健ちゃんさんのおっしゃる通り、各人の意見を吟味して、より良い制度を目指すことが良いかと考えています。なお、管理者の信任解任を会社の昇格降格にたとえた点については、単に「就任よりも解任のほうが、難しいことが多い」というためのたとえであって、決して管理者就任＝"昇"格、という認識で語ったつもりではありません。悪しからずご承知置きを・・・。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月14日 (月) 13:17 (UTC)\n****「現状」として、これまで、試行7回7人、本格運用13回9人（1回1人は試行と重複）に対して動議が起こっています。動議から投票フェイズに移行しなかったことはありません。本格運用のうち3人3回は自発的なもので、解任された4人で8回、ほかには2例[[Wikipedia:管理者の解任/Tietew 20070507|Tietew 20070507]]、[[Wikipedia:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉 20070511|おはぐろ蜻蛉 20070511]]のみ。\n***:最終的に解任された管理者の例を見てみましょう。[[Wikipedia:コメント依頼/Lonicera|コメント依頼]]と[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?&oldid=14543695 会話ページ]だけを挙げての[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20070830|動議]]では解任は難しいでしょう。時宜を外しての[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ 20080110|依頼]]では[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ 20080110|ツッコミ]]を受けるのもやむなしで、事後のフォローがあったこともあり解任となりましたが、解任になるもののならなかったかもしれない例と言えるでしょう。[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20080203|この動議]]は権限除去ではなくてブロックではないかというような対応の方法についての議論も含め、賛否共に真摯な[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Lonicera 20080203|コメント]]も寄せられていて、解任賛成票:33 反対票:97という結果となっていますから、これで解任できなかったことをもって「解任が難しい」と言うのは、コミュニティの意思を軽んじる意見だと思います。なお、この管理者は、この留任の後にいちおう論点が整理されての動議で解任されています（解任賛成98票、反対87票）。この二人の例は、権限の不当な行使が理由となったものではありません。なお、裁量による権限行使をきっかけにした事例では最初の動議で解任となっています。もう一例は、[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任#スチュワードである管理者への自動退任規定適用について|方針の運用上の議論]]が先行しての解任例です。\n***:解任に先行するべきコメント依頼を見ると、2007年以降に提出された管理者に対するコメント依頼の対象は20人ほど。最終的に解任に繋がったもののほかは、試験運用のために作られたもの、自発的なもの、権限に関係のないものも多いです。複数回のコメント依頼が出され、解任動議に結びついていないのは、MiyaさんとFasoさんが07年に2回あるほか、海獺さん（2008年7月に最初の依頼/Global H、20081107/IP、20090112/Clubpath、20090804/Wp99）、はるひさん（2008年7月に最初の依頼/IP、20090404/寝ず見、20090404 その2/寝ず見、20090803/IP）くらいです。\n***:これらを見ると、問題点を示し順当な手続きを踏めば解任は難しいという前提は成立してないと思いますがいかがでしょうか。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月15日 (火) 18:35 (UTC)\n\n* 積極的に賛成をするわけではありませんが、どちらかと言えば肯定的な意見です。ただ、立候補と解任のラインを揃えてしまうと、丁度75%での信任となった場合などに、就任に納得のいかない方によって就任直後に解任動議が提出される……'''そして解任が成立してしまう'''虞があります。そういうことを防ぐためにも、就任から一週間とか一ヶ月という期間は、「少し」解任しづらい方向にラインをずらすべきではないでしょうか。現行の50%や、あるいは70%、66%、60%など。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月12日 (土) 18:24 (UTC)\n**それに関しては、例えば「就任から1ヶ月以内の管理者に対しては、解任動議の提出はできません」というようにしてしまえば防げるかと存じます。ラインを弄るよりもシンプルで、かつ確実であるかと思われますが、いかがでしょうか。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月13日 (日) 07:04 (UTC)\n***前回の解任動議から次の解任動議を出す間隔についても、何かしら言及したほうが良いと思います。短期間に解任動議を乱発されれば、注目度もどんどん上がるし、解任動議を出されたことで印象の悪くなることもあるだろうし、解任動議を出された管理者が解任動議のたびに不利になって行きます。ラインを下げることそのものに意義は唱えませんが、解任動議を出す側ばかりが有利にならないよう、一定の配慮はあって良いんじゃないでしょうか。--[[User:Marine-Blue|Marine-Blue]] <small>[ [[User talk:Marine-Blue|会話]] [[Special:Contributions/Marine-Blue|履歴]] [[Special:Emailuser/Marine-Blue|電信]] ]</small> 2009年12月13日 (日) 08:51 (UTC)\n****それならば、上記の「就任から1ヶ月以内の管理者に対しては、解任動議の提出はできません」に加えて、「また、前回の動議から1ヶ月以内に同一の管理者に対して動議再提出はできません」というルールもあってよいかと存じます。なお、この「1ヶ月」という期間については、就任からの期間、前回動議からの期間とも、別途議論の余地があるかとは存じます。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月13日 (日) 08:59 (UTC)\n*****（Yassieさんに対するコメント）いかなる条件下であれ『''解任動議の提出はできません''』という強力な制限は、逆の意味で危険ではないでしょうか。現実問題として、管理者による暴走や荒らし<small>（日本語版ではまだそういった事例はありませんが）</small>に対しては、緊急の対処としてブロックや権限剥奪といった対処になるかと思いますが、まぁそれでも解任投票というルートを完全に塞いでしまうのはどうなんでしょう。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月13日 (日) 14:23 (UTC)\n****（コメント）25%付近で就任した管理者が就任直後の解任依頼で解任されるという事態も、解任依頼を乱発されて印象が悪くなる・不利になる、というのも、杞憂ではないかと思いますし、特にルール面で対策を立てておくようなことではないように思います。<BR>前者については、就任直後で解任依頼に至るような行動（突然何の落ち度もない利用者をブロックするとか、片っ端からページを削除し始めるとか）しなければ、解任依頼にリンクするコメント依頼に解任依頼に至るまでの妥当な経緯などが書けないでしょうから、普通の利用者なら解任反対に投じるでしょう。<BR>後者についても、解任投票が終わった後、間もおかずにすぐ解任依頼を立てたとして、そんな依頼で普通の利用者が解任賛成に投じるとは思えません。むしろ、そんなことを続けていれば乱発している利用者のほうがブロックされるのではないかと。<BR>なんというか、そういう「まともでない」「邪道」な解任依頼というのは、常識的に考えればコミュニティから忌避されるのではないですか。私にはそんな解任依頼に相乗りするような利用者が 25% もいるとは思えないのですが。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月13日 (日) 12:26 (UTC)\n*****（co.kyotoさんに対するコメント）立候補時の投票で反対票を投じるというのは、賛成票のそれに比べると抵抗があるといいますか、自分の1票が賛成票3票に相当するわけで、それなりの根拠や理由が必要になります。少なくとも私の場合はそうですので、自ら「就任直後に解任動議を出す」ことはしないまでも、それに賛成票を投じることは十分にあり得ます。というか、十中八九そうします。そういった私のような、co.kyotoさんの仰るところの「普通でない利用者」がどれだけいるか、というのは分かりませんが、賛成票の3倍も「重い」反対票を投じるだけの考えを持つ利用者が、全投票者の25%近くもの人数<small>（通常50から70名ほどの投票者がいますので、その1/4弱とすると10から17名程度）</small>いたのであれば、少なくとも投票フェイズまでは進めてしまうでしょうし、そうなると「就任後すぐ解任」も可能性としては無視できないかと思います。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月13日 (日) 14:23 (UTC)\n******えっと、「立候補時の投票で～私の場合はそうです」は同意できるのですが、それがどう「ので、自ら～十中八九そうします」につながるのかよくわからないです。信任投票の時点で「それなりの根拠や理由」を持っていて信任反対票を投じたのだから、（信任直後の）解任投票でもそれと同じ理由で解任賛成票を投じるだろう、という理解で合っていますでしょうか。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月13日 (日) 19:24 (UTC)\n****** 分かりにくくてすみません、そういう解釈で合っています。ただ私自身は特に賛成でも反対でもありませんし、[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案#現行の解任制度を利用|個人的な都合]]によりこの議論が長引くと困りますので、皆さんがこの指摘を「（現段階では）考慮するほどのものではない」と判断されるのであれば、これ以降は放置して頂きたいと思います。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月14日 (月) 10:31 (UTC)\n::◆いやまあなんだ。危険性があるかないかと問われたら「ある」と答えざるを得ませんけれども、でもそれは明らかに異常な提案だと言えるように思います。異常なケースについては「それは異常なケースだ」として検討するのが良く、ルールに盛り込む必要はないんじゃないでしょうか。「信任投票の結果が気に入らない」として信任直後に出されたような解任提案については、まあまず同意は集まらないでしょう。\n::おれとしてはCo.kyotoさんの見解に近い。具体的にそういう解任依頼が続出し解任という結果がしばしば出てしまうとかいうようなことが現実の脅威となってから考えても間に合うのではないかなあという気がします。もちろんある程度は事前にいろいろ予測して制度設計を考える必要はあるのですが、レアケースであろうものにまで万全の備えをしようとして制度がややこしいものになってしまうというのは、歓迎できないのです。見慣れた風景ではあるけれど悪手だと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月13日 (日) 14:38 (UTC)\n\n*デメリットがメリットよりも大きいので反対です。管理者を辞めたほうがよろしいかたもいるような気がしますが、解任しやすくするための25％は反対です。75％のひとは残留してもよいと思っている管理者を解任するわけですからよく考えてください。管理者の解任に参加する利用者は利用者全体の一部に過ぎません。投票率が極めて低いものだと思います。そこで、仮の話ですが、一部の利用者がメールやネットなどで解任を仲間に呼びかける動きがなされた場合には、比較的簡単に解任されてしまいます。ルール変更を行うとおそらく、管理者さんはみんな恨みを買いたくないから揉めている案件には介入しないようになるのでウィキペディアの質がよりいっそう低下すると思われます。宗教団体や政治団体への編集で特に顕著になると思われます。それよりも、現行のルールのままで、解任されるか微妙なケースでも積極的に解任提案を出して、みなさんの信を問う形にしていった方がよいと思います。ルールはコロコロ変えたりしないで、その運用を高めていったほうがよいと思います。とりあえず、管理者さんにふさわしくないと思われるかたがあるならば積極的に解任提案を出してみてください。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月13日 (日) 15:22 (UTC)\n\n::なんかこう、同じことを繰り返し説明する必要があるんだろうかという疑問を感じつつ、でもまだ書いてみるのだが。ニュアンス問題でそれに触れており賛否については言及しないとして意見を述べたのがKs aka 98氏、おれの観点からは誤解としか思われん理解に基づいて反対を表明したのがあら金氏、んで今回のChichiiiさんのも同様一通だと思うのですが、でももう一回説明してみるわけですが。\n::誰かについて「75％を上回る信任が表明された場合」に、管理者として信任されるわけです。「25％を上回る解任の意思表示がなされた場合」というのは「75％を上回る信任を確保できなかった場合」と、イコールなんですよ。投票前に一般ユーザであった場合には「75％を越える信任が表明されたので、管理者に就任する」し、投票前にすでに管理者であった場合には「75％を越える信任が表明されたので、管理者として続投する」のです。投票前に一般ユーザであった場合には「75％を下回る信任しか得られなかったので、管理者にはならず、引き続き一般利用者である」という結論になり、投票前に管理者であった場合には「75％を下回る信任しか得られなかったので、一般利用者に戻る」という結論になるのです。\n::現時点で管理者であるにせよ「50％の信任があれば管理者として続投させるという特別扱いをする必要があるのか、ないでしょ」というのがこの提案で確認されようとしていることなのではありませんか。「25％の不信任票で解任」というのは「75％の信任票で信任」というのと同義・等価なことなんで。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月13日 (日) 15:59 (UTC)\n\n:::まあ、実社会の選挙選出議員や首長は得票数の上から何番目までということで決まりますから、獲得票数は信任率とは異なりますし、任期はあるものの、それなりの権限を持つにも関わらず、リコールにはかなり厳しい条件が課されるのですから、定数もなく、たいして裁量権を持たないウィキペディアの管理者とはだいぶ異なると思います。\n:::上で副首長の例を上げたのは、何を求めるか、何に賛否を示すのか、というところなのでした。ぼくは、「解任」ということならば、その動議理由をもとに判断します。「再信任」ならば、その動議理由となった振る舞いを踏まえて信頼できるかどうかを考えます。「解任」ならば、具体的な根拠さえ示されれば比較的容易に提出されてもいいでしょうけれど、「再信任」はそれを問うだけのもう少し強い理由が必要だと思います。また、ぼくはこれらの投票では、最終的にその利用者の権限が保持されるか除去されるかという結果を見込んでというよりは、意見表明としての投票はするけれど、結果はゆだねるという意識が強いです。最終的に解任すること自体を目的とするならば、イコールなのかもしれませんが、いち利用者として解任に相当するかどうか、信任に値するかという判断の表明と考えると、「25％を上回る解任の意思表示がなされた場合」と「75％を上回る信任を確保できなかった場合」はイコールではない。\n:::立候補に対する信任というのは、権限行使についての実績がないなかで、信頼するかどうか、という曖昧な判断です。これに対して、ひとたび信任されてからの解任というのは、管理者となって、権限を行使している中での具体的な問題に対して出されるものだと考えます。解任に賛成というのは、動議の原因となった事由が解任に相当するかどうかという面から意見を付けるべきでしょう。それはその利用者を信任するかどうかとは別の判断基準です。個人的には、まだ不安をもって見ているけれど、現状では解任するほどの行動はしていない、というようなこともあります。「解任」を問うなら、せめて50%の「解任に賛成」票が必要です。\n:::また、不慣れな対処に手を出したときに、いくらかミスをすることもありますし、無理をして適切ではない振る舞いをすることもあります。そういう瞬間に、75%よりも信任率が落ちたとしても、その後同じことを繰り返さなければ、徐々に信任率も上がるはずですし、コミュニティの在り方としては、そのほうが望ましいと思う。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月15日 (火) 18:35 (UTC)\n\n::::理想的なのは任期制度で、「不始末をしでかした直後に解任or再信任投票が提起される」といった事案は確かにかわいそうかなあと思います。ただ、任期制度は現状ありませんので、「どういうタイミングで解任or再信任投票が提案されるか」は、提案者にまかされてしまうということになります。\n::::任期制度があるのだったら、「再信任の際には75％だが、リコール投票の場合は50％として、下駄を履かせる」てのはありかもしれません。しかし、現時点では「解任と再信任を区分する」ことはできませんし、信任率75％に揃える方が制度としてすっきりすると思います。\n::::「『25％を上回る解任の意思表示がなされた場合』と『75％を上回る信任を確保できなかった場合』はイコールではない」というのは、そういう制度的不備を看過した上での見解であり、現状では「それは同じもの」と考えるのが相当でしょう。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 17:55 (UTC)\n\n:::Nekosuki600さんへ、おっしゃることは理論上は分かりますが、ちょっと考えてみてください。普通、選任されたときが一番支持率が高いものではないでしょうか？75％はスタートの時点の話ですので、その後に同一水準を保ち続けることは困難だと思います。それから、一度解任されたひとが再度立候補するという前提でないとNekosuki600さんの案では管理者が激減していくと思います。ほとんどの人は解任された後に何度も立候補すると思えません。それから、簡単に解任されるような管理者に新規立候補するひとも少ないと思います。解任されるということを人間として否定されたと捉えるひとは多いと思います。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月18日 (金) 16:06 (UTC)\n::::<s>Nekosuki600さんが一番問題とされていると思われる[[Wikipedia:コメント依頼/はるひ 20090803‎]]については、現状でも提案がなされれば解決されると思います。さしあたって、不都合が生じていなければ手続きに移られてはどうでしょう？べつに、これを持って議論を終わりにしようなどと言っているわけではないのでご心配なく。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月19日 (土) 02:21 (UTC)</s>\n:::::とり急ぎ書いておくんですが、はるひ氏案件はおれにとってたいしてプライオリティが高いものではありません。ま、問題点が直っておらず対話も拒否したままにまだ同じことが繰り返されているんでイラっとしていることを隠そうとは、ぜんぜん思いませんが。おれがこの解任規定の改定を通じて具他的な誰か（Chichiiiさんによるとはるひ氏）の解任を狙っているというようなほのめかしには強く抗議しておきます。あんたいったい何を言っているんですか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 03:13 (UTC)\n::::::すみません。不適切でしたね。撤回します。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月19日 (土) 03:21 (UTC)\n\n*現状の解任の手続きで、解任のハードルを下げて今以上にお手軽に解任動議が出されるとすれば、事前の議論が尽くされず、[[WP:DEMOCRACY]]の趣旨に反した形で意思決定が行われるおそれがあります。審議のページでの議論が想定されておらず、「投票時に要約欄へのコメントは一切書かないこと」とされていることは、[[WP:DEMOCRACY]]の文面や[[Wikipedia:投票の指針]]の「意思決定は、多数決ではなく、合意形成をもとに行うべきです」に反しているわけですが、この提案に賛成している方たちが想定されているように今よりも多数決への依存による議論の省略を強めるとすれば、これらの指針からの乖離はますます広がります。実際に以前あった[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]は結果の是非はともかく、合意形成の方法としては悪いやり方だったと思います（それについては当該ノートでも議論があります）し、そのような傾向に拍車がかかることを危惧しています。審議される案件の性格上、管理者の権限行使の適正さに関わる正当な問題提起と、価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機に基づく投票入れ逃げのような行為をできる限り区別するべきです。投稿ブロック依頼のように期限を定めずに議論と投票を行って、やり取りが収束するまで待ってから結論を出すという仕組みでない限り賛成できません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月15日 (火) 15:52 (UTC)\n**それは違うと思うなあ。<br />おれもなんだってまた解任依頼のページでコメントしちゃあかんのか、編集要約に何か書いただけで無効票にされたりするのか、納得いってません。ただ、その様式主義的無効票化のベクトルは現時点ですでに「ノートに書く分にはかまわん」ということで、全面的にとは言わないが半ば無化されているわけであり、重要な争点にはならないだろうという気がします。<br />それから、深刻な苦言。<br />「今以上にお手軽に解任動議が出されるとすれば」って、まあ解任動議を出すだけならお気楽にやれるかもしれませんがそんな解任動議は通らないのです。真面目に「その管理者の行動を評価しよう」という問題提起をするにはかなりの労力がかかる。まあ、どう見ても問題があるのは明らかだろうと思われるような管理行動に基づく管理者解任依頼ですら、通したあとにはしばらく虚脱状態になり記事空間の編集をやる気がおきなくなるくらいの労力がかかるんですよ。そのあたりはロニセラ氏への解任依頼あたりを見直されたし。<br />解任提案は、そうそう簡単に通るものじゃない。Makotoyさんが懸念するような方向性が実在するのかどうか、いまいちど省みられたし。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月15日 (火) 16:16 (UTC)\n***「問題のある管理者を解任しやすくなる」ということで賛成されているのですよね？そのような変化を期待するならば、解任動議の件数が増えることは当然想定しなければなりません。いままでの解任動議で25%以上50%未満の賛成票が集まったものは[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera_20080203]] (33/130 = 25.3%), [[Wikipedia:管理者の解任/Tietew_20070507]] (17/66 = 25.8%), [[Wikipedia:管理者の解任/Suisui_20070421]] (37/88 = 42%)となっていて、提案されている変更で確実にキャッチできるのはSuisuiさんの分だけです。依頼の件数が増えなければ解任の動議が通りやすくなるとは言い難いですよね。この増える分がどのような性格のものになるかというのが重要で、それは今まで抑制されていたようなものです。現行の仕組みでは投票者は何も言わずに投票し、投票の意図を質問されることもありません。これは今の管理者選考の際にも一部見られることだけれど、解任の方は投票場所からはノートでの議論が隠蔽されていることが問題を悪化させています。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月15日 (火) 22:39 (UTC)\n****素朴な疑問、といいますか。『''「問題のある管理者を解任しやすくなる」ということで賛成されているのですよね？そのような変化を期待するならば、解任動議の件数が増えることは当然想定しなければなりません。''』というのはなぜですか？解任しやすくなることによって解任動議件数が増えるというのはおかしいのではないですか？それは、現状の管理者の方々に問題が多いということですか？「解任しやすくなること＝解任動議が提出しやすくなること」ではないでしょう。ラインの変更があったというそれだけで提出されやすくなるような解任動議は、あまり適切ではない（もし解任の必要があり、それが正当なものならば、ラインに関係なく動議が提出されるべき）だと思うのです。そして、そうした依頼は取り合われることなく終了する（動議が発動しない）か、されたとしても信任に終わると予測します。特に強い違和感（ひっかかり、といったほうが正しい）を覚えた部分は以上ですので、まずはこの点、いかがでしょうか？-- [[user:いすか|いすか]] (<small>[[利用者‐会話:いすか|talk]]/[[特別:Emailuser/いすか|wikimail]]/[[特別:Contributions/いすか|contributions]]</small>) 2009年12月16日 (水) 02:08 (UTC)\n***** Nekosuki600さんが任期制に期待することとしておっしゃっていたことであり、この場では2009年12月10日 (木) 11:10 (UTC)のコメントにも表れていることなのですが、解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がることを期待されているようです。この「要求水準が下がる」とはあくまで最初の選考時に限ったことであって、就任した管理者<del>の仕事ぶり</del>に関わる要求水準は（少なくとも、選考時の基準ほどは）下がらないということと理解しています。従って（Nekosuki600さんの期待しているように事が運べば）入り口も出口もハードルが下がることになって、現在の管理者よりも問題を抱えた<sup>*</sup>管理者が新たに生まれ、そのような人に対する解任動議が出てくるようになると予想されます。現行のレベルの管理者については、上で述べたような今までの履歴から判断する限り大きな<del>変化</del><ins>改善</ins>は望めないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 12:50 (UTC) （競合しました。とりあえずそのまま）訂正・補足：表現にミスリーディングな言い回しが紛れ込んでしまったので訂正と説明を。今の段階でコミュニティが管理者に求める資質ということに、選考時の質問セッションのようなやりとりを無難にこなすこと、また、「危うきに近寄らず」というか、自分の考えのうちで、例えば1/3の人には強く支持され1/3の人には避難されるような性格のものを嗅ぎ分け（少なくとも選考前には）表明しないでおく、ということが含まれていると思います。これらは確かに能力ではあるでしょうし、ある程度は管理者としての資質に相関するでしょう。しかし、管理者権限を適正に行使する上での必要条件ではないと思います。（つまり、一利用者としては大胆な意見を言っても管理者としては抑制的に行動する、というのは普通にあることでしょう。）だから、下がったハードルによって管理者になった人についてこのような「能力」の不足に基づく動議が現行の解任の仕組みに則って提出される場合、「価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機に基づく投票入れ逃げ」によって投票よりも議論を重視する、という原則が踏みにじられることを危惧しています。次に、現行の管理者たち（またはそれと「同レベル」の新たな管理者達）についてですが、「権限の不適当な行使」という性格の発議に関して劇的な変化が望めそうにない、ということは上の3例を引いて述べた通りです。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:43 (UTC)\n******とりあえずなんだ。Makotoyさんは、おれが考えていることやおれが主張したこととはかなり異なる予想外の理解をされており、それを「Nekosuki600が考えていること」として主張されていると受け止めました。MakotoyさんがMakotoyさんの考えを述べるのはいっこうにかまわないのですが、他者が考えてもいないこと・主張していないことを「あいつはそう言っていた」みたいに言われるのは迷惑なので、それは違うぞってことだけ言っておきます。だいたい「（Nekosuki600が言っている通りならば）現在の管理者よりも問題を抱えた管理者が新たに生まれ（るから問題がある。括弧内はおれの理解による補い）」なんて、「インターン管理者として50％の信任で管理権限を持たせちゃっていいじゃん」とか言ってたアンタに言われたくないなあ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 13:21 (UTC)\n******* 訂正と補足を書いているうちに競合してしまいました。とりあえず、引用されている部分の「問題を抱えた」について表現がミスリードでした。すみません。その部分については上をご覧ください。他はもう少しお待ちください。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:48 (UTC)\n******* 「管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できる」ということと「解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がる」や「入り口も出口もハードルが下がる」とのちがいをご説明いただければ幸いに存じます。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:51 (UTC)\n********なんかこう、Makotoyさん提案のインターン制度を事実上葬ったがゆえに反感をもたれているということのような気がしてならないのですが。<br />少なくともおれに関しては、「いったん管理者にしてしまったら解任するのは極めて困難である。だったら、管理者が少なくて困るという状況は座視した上で不安があるやつは絶対に管理者にすべきではない」という観点からの投票をしてきていますから、解任が楽になればずいぶん信任票を投じやすくなるなあと思っています（そういう投票動向がない、という意見も出ているようですが、そいつはいったい何を見ているのだろうかと思う）。<br />で、何をどう説明しろと求められているのかが、正直よくわかりません。はぐらかしの術を使っているわけではなくて、ほんとにわかんないんですよね。おれとしては「スパゲティプログラムみたいなわけわかんないアルゴリズム」を避けてすっきりとした制度を設計するためにはこうしたらいいのではないかという観点から意見を述べているわけで、「管理者を増やした方がいいかもしれない」ということについては異論を述べておりません。<br />おまけ。<br />なんていうの。何かをはじめた直後にはがんばるんだけどそのうち失望して熱意を失うとかいうのって、普通にあることだと思うの。Wikipediaの管理者なんてお仕事じゃないんだし「継続は力なり」が通用する世界じゃないだろう。そしたら、メンバーの入れ替えが楽にできるようにする方が、実働管理者数は増えるんじゃないすか。いったん管理者として信任されたけど最近はほとんど管理権限を行使していないひとに管理権限を与え続ける必要はないし（記事書きとかで継続してくれているなら、そっちに専念してもらった方が良い）、新しく管理者になったやつはそれなりに管理権限の行使にがんばってくれるかもしれない。信任管理者が期待はずれのやつだったらさくさく解任して記事書きでがんばっていただいた方が良いだろうとも思う。おれが信任も解任もやりやすくした方が活性化するんじゃないかと思う理由はそこらへんなのよ。<br />実社会の首長や議員でそれをやったら「プロが育たない」というマイナスがあるんで悩ましいんだけど、Wikipediaなんて基本線として生活かかってるやつはいないんだから、そのあたりはうまく刺激をして入れ替えやすくする方がいいんじゃないんでしょうか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 18:05 (UTC)\n********* <small>あちらでのNekosuki600さんに対する問いかけが放置されているんですが、お答えいただけませんか。</small>「管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できる」というふうにNekosuki600さんがおっしゃったことを「解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がる」や「入り口も出口もハードルが下がる」とぼくが言い換えて、それについてNekosuki600さんは「おれが考えていることやおれが主張したこととはかなり異なる予想外の理解をされており」と言われたわけだけれども、それがなぜなのかご説明いただけていませんね。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月17日 (木) 22:41 (UTC)\n**********<small>呆れたので答えずに放置するという選択肢は当然にあると思うんですが、それ以前に、いったい何を聞かれているのかがよくわかっておりません。別に韜晦の術を使っているわけではなく。</small><br />さて。「入口を広げる」という表現が悪かったのかもしれませんが、管理者への要求水準を下げるということは意図していません。要求水準は、どちらかというと上げたいくらいであり、ハードルを下げるという表現は不当です。ただ、誰がどのように管理者として有能であるかは事前にはわかりませんから、「とりあえずやってもらう。だめだったらさくさく解任する」というプロセスを確立することによって、投票者としては信任票を投じやすくなるというだけの話です。とりあえずの信任票を投じやすくすることは意図していますが、それは管理者としての権限行使について、あるいは管理者として期待される質について「ハードルが下がる」わけではないし、おれの意図についてそのように表現されることについては間違っていると言わざるを得ません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月18日 (金) 11:55 (UTC)\n*********** ぼくは「就任した管理者<del>の仕事ぶり</del>に関わる要求水準は（少なくとも、選考時の基準ほどは）下がらないということと理解しています。」と書いているわけだけれども、いまNekosuki600さんが説明されたのはそういうことですよね。いっぽうで、選考時に賛成票を投じやすくするということは「この「要求水準が下がる」とはあくまで最初の選考時に限ったことであって、」に相当するのではないですか。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]]（1週間お休みします）2009年12月19日 (土) 12:51 (UTC)\n******インデントをどの段にするか迷いましたが、この位置にしておきます。つまり、2009年12月16日 (水) 13:43 (UTC)までのMakotoyさんの発言に対するレスポンス、ということです。\n:::::ストレートに申し上げると、それはおかしいのではないでしょうか。「管理者を増やすにあたって、選考プロセスが厳しいのではないか」という言があり、この提案なりインターン制なりがなされたのではないのですか。少なくともインターン制は入り口のハードルを下げる意図を持った提案だったと理解しています（でなければ選考プロセスの改善を促すことにはなりません）。であるならば、「''現在の管理者よりも問題を抱えた管理者が新たに生まれ、そのような人に対する解任動議が出てくるようになると予想されます''」というのは、どちらも代わりがないでしょう。むしろこの観点、つまり信任されたユーザに問題があり、何らかのアクションを起こさざるをえなかった場合、ということで言えば（出口は絞っているのに入り口は広くなる分）インターン制のほうがより問題が大きいと言えるでしょう。\n:::::2009年12月15日 (火) 22:39 (UTC) のコメントに対する私の問いに、「これから就任する管理者に問題があった場合」のことを取り上げるのは、間違っています。「これから信任される管理者」に限らず、「問題がある管理者」に対して解任動議が出されるのは当然でしょう（それに見合うだけの問題であるかどうかは、再信任ラインと関係のないことですから言及しません）。\n:::::私は、ここまでのMakotoyさんとのお話によって、少なくとも「解任動議が増えるであろうこと」をもって今回の提案に対して反対をなされる、ということが「的を射ていない」ものであると考えています（これは、Makotoyさん「だけ」に向けて発言しているのでは「ありません」）。このラインでいくならば、「解任ラインが下がることによって、解任されるべきでない（問題の大きくない）管理者でさえも解任されてしまう可能性がある」ということについて議論していくべきではないかとおもうのですが、いかがでしょうか。\n::::::<small>余談なのでインデントをさげる。ついでにsmallつける。\n::::::さらに言えば、「解任ラインが下がることによって、解任されるべきでない（問題の大きくない）管理者でさえも解任されてしまう可能性がある」と言うことについても、「本当にそうであるならば、（問題のないラインであることを理由に）今まで投票しなかった誰かが賛成票を投じるだけであり、問題はないだろう」と考えています。少なくとも、ネガティブなイメージをもった利用者がごぞって投票することによって操作されうると考えていては何も出来ないでしょうし、それはどのようなものでラインであっても同様のことが言えます（たとえば、管理者信任のラインを50%に下げたからと言って、今まで70%賛成で信任見送りだった人が信任されるとは限らない、と言うこと。…お前が言うな？そのとおりです）。</small>\n:::::長くなりましたが、私からは以上です。-- [[user:いすか|いすか]] (<small>[[利用者‐会話:いすか|talk]]/[[特別:Emailuser/いすか|wikimail]]/[[特別:Contributions/いすか|contributions]]</small>) 2009年12月17日 (木) 02:18 (UTC)\n::::::* 「問題」が「実際に権限行使の適不適にかかわる問題」ならばおっしゃる通りでしょう。しかし、「選考時の質問セッションのようなやりとりを無難にこなせない」、「危うきに近寄ってしまう」という「問題」について議論を尽くさずに解任投票が行われるとしたらどうでしょうか。上で引いたＮｉＫｅさんの例のように、過去にもそのような側面をもったと思われる解任動議がありました。繰り返しになるけれど、管理者の権限行使の適正さに関わる正当な問題提起と、価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機やそれに基づく投票入れ逃げのような行為をできる限り区別するべきです。たいていの場合は解任依頼は両方の側面を持ったものになるでしょう。両方の性格の依頼が出る可能性を作ってしまうならば、きちんと議論をすることを保証する仕組みもまた必要です。いまの解任の仕組みはこの部分について弱いし、解任成立ラインを下げることはさらにそれを悪化させるおそれがあるということが反対の理由です。そして、今まで管理者になれなかったような人が管理者になったとして、「解任が楽になれば」という仮定の帰結として、今までよりも多くの解任動議がその人達に対して出されるということは十分にあり得ます。（いすかさんをふくめ）いままで管理者になれなかった人がどのようなタイプであるかということを考えれば、後者の「問題」に基づく動議は増えることも想像に難くありません。<small>オフトピック気味になるけれど、インターン制の（再評価を通過する時点での）「入り口を広げる」ということは権限行使の適不適にかかわるハードルを下げることによって達成されるものではありません。今の選考の仕組みで権限行使の適不適について判定するのには少し無理があるということを変えようとしているだけです。</small>--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月17日 (木) 22:41 (UTC)\n:* [[利用者:へのいち|へのいち]]と申します。Makotoyさんのコメントからの話題において、今の解任規定が合意形成をなおざりにした多数決であるという捉え方があるように見受けられたので、それについて。きちっとやってくれている管理者に、たいした理由もなくやめてほしいと思うウィキペディア参加者は多くないわけで、合意形成をなおざりにして出された動議などが解任に結びつくはずはないというのが私の実感です。解任に結びつくようなケースは、幾度にもわたるコメント依頼や会話ページ・ノートページなどでのやりとりの蓄積などによって、もはや揺るがない結論が潜在的にできていて、それが解任投票で最終確認されるだけというようなことだろうと思います。ですから、今の解任規定で投票に際してコメントを書けないようになっていることが合意形成をなおざりにしているというような評価は、妥当ではないだろうと思います。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月20日 (日) 16:22 (UTC)\n::* 既に何度か引いていることですが、[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]のようなケースは少なくとも現実の可能性として想定しなければなりません。べつにＮｉＫｅさんの個別の例について僕自身が個人的に強く擁護したいということではないのですが、件の動議については「揺るがない結論が潜在的にできていて、それが解任投票で最終確認され」たとは言い難いし、解任の手続きのあり方を問い直すべき可能性も含めた反対意見が[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110#解任反対]]に見られます。これぐらいは解任のあり方として許容範囲であって、特にこのようなケースについて懸念する必要はない、とお考えの上で賛成されているならばなぜ許容範囲であるのかということをご説明いただく必要があるでしょう。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月27日 (日) 08:34 (UTC)リンク修正--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n:::* 45/65の解任賛成票（しかもそのうち投票期間前半のものが大多数です）が投じられた動議について、揺るがない結論が潜在的にできていてそれが解任投票で最終確認されたとは言い難い、というご感想には共感できません。また、それらの解任賛成票を投じた方々の判断には問題があるので手続き自体を見直すべきと仰るならば、有効となった個々の賛成票のどこがどう問題なのかを説明しなければならないのは、それらの票を否定しようとしているMakotoyさんのほうではないでしょうか。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月27日 (日) 20:21 (UTC)\n::::* 反対にお聞きしたいのですが、あの投票結果の票数以外にへのいちさんのおっしゃる「揺るがぬ結論」と整合しているものはありますか？（投票結果を考慮せずに）[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]の議論だけ見た場合ＮｉＫｅさんを解任すべきだったという揺るがぬ結論が出ていると言えますか？期限を切って投票を積み上げ議論を尽くさずに結論を確定させてしまった、という指摘は当てはまらないでしょうか？また、あの投票で賛成票を投じた方のほとんどは（現行の規定がそう仕向けているように）投票理由を述べていないのですから、個々の賛成票の問題をいちいちあげることは無理ですよね。そもそも、[[WP:DEMOCRACY]]のようなカルチャーがなければ、あのようにして物事を決めたっていいのかもしれないのです。しかし、これがある以上、個々の意思決定でどのような結果が出るか以前の問題として[[WP:DEMOCRACY]]に反する意思決定の方法かどうか、という過程の問題を気にする必要があるのです。[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]には、その過程に関わる問題提起が見られると思うし、そのことについてきちんと答えられてはいないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n:::::* 元の提案から外れた話題ですし Makotoyさんに納得していただくのは難しそうな気もしますから これ以上書かないことも考えたのですが、「反論できずにこの場を去った」などといわれたくはないので 少しばかり書いてみます。揺るがぬ結論というのはあくまで潜在的にあるもので、その結論がどんなものか（解任か、解任せずか）ということは投票結果でしか確かめられない性質のものでしょう。と、そういうふうに考えていました。ですから、投票結果を考慮せずにノートの議論だけをみて結論がどんなものか判断できるかという問を私に投げかけられても、反対尋問としては機能しないのではないかと思います。また、たしかに個々の賛成票の問題をいちいちあげることは無理なのですから、それらの解任賛成票を投じた方々の判断には問題があるということはできないわけです。Makotoyさんは、ノートでのやり取りでコンセンサスが得られたようには見えないという段階で投じられた票について、それは投票者が検討不十分なままに投じた票であるから問題だ と考えておられるのではなかったのですか？ わたしは、各々の票を投じた方々の判断は尊重してよいと考えています。なので、いったいどうしてMakotoyさんがそれらの票に問題があると断じることができるのか と投げかけたつもりだったわけです。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2010年1月5日 (火) 19:28 (UTC)\n\n*  元管理者のLonicera氏（信任投票で75%強の支持、実質的な1回目の解任投票で25%強の不支持、後に長い議論の末50%以上の不支持を得て解任）を信任してしまったという個人的な反省から、ここ1年ほど管理者選挙では「75%ラインに近い場合にのみ反対票を入れる」（「25%近い人が反対しているのであればこの人には何らかの重大な問題があるのだろう」という単純な思想）のですが、このように解任しやすくなるのであれば、賛成票も投じやすくなり、結果として信任される人も多くなると思います。この「25%解任」が先に決まっていたならば、私は先日のDIO氏の選挙で賛成票を入れていたか、少なくとも投票せず静観していたでしょう。<small>仮にインターン制ならば、反対票のままだったと思います。むしろインターン制では50%ラインに近い場合にでも信任となってしまうので、私は今以上に反対票を入れ続けなくてはならなくなってしまうでしょう。Lonicera氏の一件は、私にとってトラウマなのです。</small>--[[利用者:LuckyStar Kid|ラッキースター・キッド<span style="font-size: 80%"> ◆Luck.w.AEQ</span>]] 2009年12月20日 (日) 22:12 (UTC)\n\n*どこに書き込めば良いのか分からないのでここに書き込みますが、議論の進行上より適切な位置があれば、移動してくださって結構です。「解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか」という提案に対し、つまり解任賛成25%で解任される制度とするということに、二つの留保をつけた上で賛成致します。<br />まず、賛成の理由。<del>現在の75%未満では解任されないというのは、任期のない管理者の解任のシステムとしては解任されがたすぎると考えるからです。</del>実際のところ、現在の管理者の解任のされにくさは解任となるパーセンテージにのみ関係するのではないだろうと思いますし、パーセンテージを変動させたからといってそれほど変化はないだろうと思います。ただ、システムとしての解任されにくさというのもあるように思いますので、そこは変更したほうがよいだろうと思います。<br />システムとしてより管理者が解任されやすくなれば、管理者権限の行使が萎縮したり、場合によっては管理者がほとんどいなくなりウィキペディア日本語版の運営が滞るという可能性もあります。そして、そのことを考慮して、システム上、解任されにくく(あるいは再信任されやすく)するということも不合理とは思いません。しかし、そのような事情があるならば、システム上は解任されやすくとも、そのような諸事情も考慮した上での投票行動によって、管理者権限の行使の裁量範囲、許容性が判断され、合意が形成されていくほうがより望ましいと思います。<br />一つ目の留保。これはほとんど言葉の問題ですが、ある人が管理者の地位にある既存状態を25%の少数の合意で変更できるというのはやはり奇妙なところがあって、建前としては、再信任プロセスの提起・開始後、75%の再信任が得られなければ管理者権限を失うと考えるべきだろうと思います。<br />二つめの留保。75%の再信任であれ、25%の解任であれ、ベストの選択だとは思いません。個人的には、管理者の(初めの)信任も、解任・再信任も50%のラインでよいだろうと思います。ただ、今その新しい議論を主導しようとしても議論を錯綜させるだけでしょうから、次善の案として、25%の解任、ないしは75%の再信任の案に賛成致します。今後の議論の展開によっては、その案よりも50%案を支持するように態度を変えることがありえるので、あらかじめ留保しておきます。--[[User:mizusumashi|mizusumashi]]<span style="color: gray; font-size: 70%">（[[Wikipedia:月間感謝賞|<span style="color: gray">月間感謝賞</span>]]を応援します）</span> 2009年12月27日 (日) 06:43 (UTC)<br />(補足)解任ラインが50%でよい、という点について。(1)任期制にするか、(2)管理者の解任についての投票前の話し合いがうまく機能するような方策が実現できるならば、50%でよいと良いと思います。現在の管理者の解任のしにくさは、たぶん、管理者の解任についての投票前の話し合いをうまく機能させるのが難しい、その話し合いをうまく運営するのに失敗したら、最終目標である管理者解任の実現がかえって遠ざかる、というところにあるのだと思います。でも、その点を改善する妙案は私にはありません。それならば、パーセンテージを操作するのも次善の策、と考えています。--[[User:mizusumashi|mizusumashi]]<span style="color: gray; font-size: 70%">（[[Wikipedia:月間感謝賞|<span style="color: gray">月間感謝賞</span>]]を応援します）</span> 2009年12月27日 (日) 10:06 (UTC)\n\n::賛同を歓迎申し上げます。\n::なんていうかこう、「投票」という意味あいでは同じではあるのだが、投票締め切り後にはじめて開票が行なわれる一般的な選挙における投票と、逐次誰がどう投票したかがわかるWikipediaにおける投票とは、実はかなり力学が異なっているように思う。投票動向を眺めながら棄権するやつって案外多そうなのがWikipediaにおける投票で、50％でも75％でも実は結果において大差はないのではないかという気がする。基準値の差が結果を左右するのは「誰から見ても信任」「誰から見ても不信任」というケースではなく、わりと稀なせめぎあいが生じているようなケースだけだろう。そういうケースでは様子見棄権が投票に切り替わることが多いのではないかという気もしますし。\n::まあ、ボーダーライン上でどちらかにこけて解任されちゃうひとが出たとして、そのひとにとっては時として「理不尽な決定」と思うかもしれないんですが、Wikipedia日本語版が得意とする「安全側に倒す」という発想からしても、75％にさほど大きな問題はないような気がするんですよね。で、いったん基準を統一することを第一段階とするのが、制度をすっきりとさせる上で利益があると思うんでした。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月27日 (日) 14:58 (UTC)\n:::「実はかなり力学が異なっているように思う」→ 同意します。「50％でも75％でも実は結果において大差はないのではないか」→ 同意しかねます。50％でも75％でもそのラインに合わせた力学が働くはずです。やはり大差でしょう。質問ですが、大差ないとのことであれば、信任・解任ともに50％でもよい、とお考えでしょうか。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月28日 (月) 01:50 (UTC)\n:::◆（追加コメント）ところで、信任の場合と解任の場合では、また違う力学が働くでしょう。よって、必ずしも基準を揃えなければならないとは考えません（無論、場合によっては揃えてもよい、とも考えています）。また、基準は普遍的なものではなく、理想を言えば、そのときどきの情勢（管理者数、立候補者数、信任率、等々）によって変えるべきでしょう。現状の50％と75％では差がありすぎる、という感覚も理解できますが、「とりあえず75％に合わせよう」というのは安易な方法に思われます。賛成25％で解任成立というのは、「少数派の印象や集団心理によって、JAWP にとって有用な管理者を罷免してしまうおそれ」を（私は）払拭できないため、引き続き反対の立場を維持します。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月28日 (月) 01:50 (UTC)\n::::◆あ。ま、「大差ない」は言いすぎかもしれませんね。「秘密投票における基準値の変更をイメージしたらそれは間違いだ。25％の違いは、秘密投票におけるそれと同等の劇的な違いを招くわけではない」くらいに言い換えてきます。ここらへんで合意が成立すればうれしい。\n::::「50％の信任票で管理者としても良い」については、とりあえずはっきりと反対しておきます。なんていうか、ここらへんって「信任についてどういう擬制をするか（漢字が読めないお馬鹿さんのために明記しておくのだが『犠牲』じゃありませんから。『擬制』の意味は自分で調べてください）」をめぐってのせめぎあいにつながるんだろうなあと思います。必要ならばそこらへんについては後日。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月28日 (月) 14:34 (UTC)\n:::::お答えありがとうございます。「秘密投票におけるそれと同等の劇的な違いを招くわけではない」は、Nekosuki600 さんの見解として受け取りました。一理はありますが、主張が曖昧かつ検証しようのないことですから、私と共通した見解とするわけには参りません。一方、「25％の違いは大差である」という私の見解には、「50％で信任」には反対されたことにより、間接的に同意頂けたと感じました。なお、私も「50％で信任」には反対寄りです。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月30日 (水) 12:03 (UTC)\n\n*  下のまとめを見ると、Ks aka 98さんやあら金さんの反対意見がきちっと理解されていないような気がしたので、補足説明をかねて。まず、どの利用者もはじめは管理者ではなく、その状態がコミュニティーに是認された状態です。その一般利用者が管理者となる際には、その時点でコミュニティーに是認されていた状態から別の状態へ変更されるわけで、少なくとも半数の賛成が必要なのが道理です（実際75%の賛成を必要とされています）。そうしてひとたび管理者となったからには、今度はその状態こそがコミュニティーに是認されている状態となります。そこから、管理者でなくそうという場合はやはりその時点でコミュニティーに是認された状態から別の状態へ変更されるわけですから、少なくとも半数の賛成が必要というのが道理ではないかというわけです。下のまとめでは「解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対」となっていますが、25%という数字は重要ではなくて、「賛成のほうが少ないのに」というのが本質的なのだと思います。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月27日 (日) 20:21 (UTC)<small>（推敲。重複していた「やはり」を除去--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2010年1月5日 (火) 19:28 (UTC)）</small>\n\n*  立候補の信任が75%以上なので、同様の基準にするのであれば、解任賛成が75%以上で解任にするのが筋だと思います。--[[利用者:政治野球マニア|政治野球マニア]] 2009年12月28日 (月) 06:53 (UTC)\n**えーと、それって「わずか25％しか信任しても良いという者の比率が下がるまでは解任すべきではない」というご主張ですか？　いくらなんでもそれはないのではないかなあ。ていうか、「同様の基準にそろえる」というのは「管理者であり続けるためには75％以上の信任が必要である」という線に揃えるという話なので、何と何を揃えるのかという点についてご理解なさっていないような気がします。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2010年1月3日 (日) 11:27 (UTC)\n\n===ここまでのまとめ===\n長大になってきたのでこれまで出てきた意見を以下にまとめました。\n----\n====提案====\n*提案 : 解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか\n*理由 : 立候補と解任で基準が異なるという「入口出口の差」が、「解任しにくいから」という理由で新規立候補者への信任反対や棄権に繋がっているという指摘があり、そのような対応を解消したい。\n*改善予想 : 解任のし難さを気にした投票行動が減少するのではないか\n*懸念 : 現状よりも不正な投票によって解任され易くなる\n\n====賛成側意見====\n*現在の信任ラインの根拠が曖昧でコミュニティが何パーセント以上の支持を管理者の信任とみなすかという点において合意があったほうがよい\n*就任と解任のラインを統一することにより、分かりやすいすっきりした制度になる\n*就任時と同じ比率で留任というのは合理的。\n*就任当時の信任水準に見合わないような管理者は解任されても当然。\n*信任・解任のラインを同一とすることにより、ある程度信任されにくく解任されにくいという現状の問題の解消に繋がる\n*メンバーの入れ替えが楽にできるようにする方が、実働管理者数は増えるのではないか。信任も解任もやりやすくした方が活性化する。\n*管理者信任の際の過剰な圧迫面接的質疑応答や極端に慎重な投票には、極めて解任しにくいという理由があり、管理者を増やす方向に働く可能性が期待できる。\n*ソックパペットによる不正投票の対策が必要\n**解任投票は注目を集めやすく、人数・票数が多くなるためソックパペットや私怨による票の割合が下がり、コミュニティの意思を反映しない結果になる危険性が低い。\n**不正投票や動議乱発は現行の規定でほとんどの問題は避けられている。\n**ソックパペット疑念がある場合はCU依頼をして確定的なら無効票で処理すればよい。\n**現行の解任制度を見る限り 75% でも問題は起こらないのではないか\n*解任する場合に逆恨みによる解任を防ぐためにも一定数の解任票がない場合は現状維持として解任否決というのも残すべき。\n*丁度75%での信任となった場合などでは就任直後に解任動議が提出され成立してしまう虞がある。就任からしばらくの期間は、「少し」解任しづらい方向にラインをずらしてはどうか。\n**ラインはそのままで、動議不可期間を設けたらどうか\n**解任動議を出す側ばかりが有利にならないよう、一定の配慮はあって良い\n***解任動議前のコメント依頼を必須としてはどうか\n***解任投票というルートを完全に塞いでしまうのはどうか\n****まともでない解任依頼は忌避されるので就任直後の解任依頼で解任されたり解任依頼を乱発されて印象が悪くなる・不利になる、というのは杞憂ではないか。\n*****反対票を入れるつもりの利用者が多ければ就任後すぐ解任も可能性としては無視できない\n******危険性はあるだろうが、それは明らかに異常なケースであり、制度としては考慮しなくてよい。\n*多数意見を少数意見で支配しないようにする仕組みはすでに制度に組み込まれている。\n**投票行動の前に管理者本人や多数派が少数意見に対しては合理的な説明を行うべきであり、そのための質疑の期間が設定されている。\n**解任動議に至る前に自身のノートやコメント依頼が使用できる。\n**不合理な集団票に対しては逆向きのフィードバックが働く。\n**投票に疑念があり、合理的に説明できるなら再投票を要求すればよい\n\n====反対側意見====\n*入り口が広がり、管理者増につながるという予測には確かな根拠がない。\n*過去事例から、現規定で解任が難しいとはいえない。\n*信任レベル変更の影響はやってみなければ判らない。\n*影響が予測できない。ひとまず 1/3 で解任として様子を見るなら賛成。\n**信任と解任で揃えるなら信任を 2/3 で揃えてはどうか。\n*少数のユーザーが面白半分の票を入れるだけで結果に重大な影響を及ぼす\n*メールやネットなどで解任を仲間に呼びかける動きがなされた場合には、比較的簡単に解任されてしまう。\n*正当な問題提起と、不適切な動機で出される解任動議を分けるべきだが現在の解任の仕組みはこの部分について弱く、解任成立ラインを下げることはさらにそれを悪化させるおそれがある\n**今の方法でも解任動議提出前にコメント依頼などが提出され、これら事前の合意形成をなおざりにして出された動議は解任に結びかない\n*コミュニティーの合意として解任を決めるならば、むしろ解任合意成立の目安は3/4程度まで上げるべき\n*解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対。それは信任率が75%というのとは違う。\n**管理者になりたいということへの承認が75%なら、解任への賛同にも75%を求めるのも理屈ではないか\n**解任の動議成立を受けての再信任ということにして、75%の信任を得なければ解任としてはどうか\n**25%が賛成したら解任されるのは厳しく見え、立候補自体がさらに萎縮する可能性もある。管理者になってもいいという敷居も下がらないと増員に繋がらない。\n***ラインを変えれば投票行動も変わり、それほど結果が変わるものではない\n***票の重み付けが変わり、今はあまり見られないソックパペットや逆恨みが相当数の票になってしまう可能性もある\n****2/3くらいの「信任」があれば解任されないというのが妥当\n****解任への同意が2/3未満でもかなりの割合に達している管理者について自発的に退任して一定期間をおいてから改めて信任投票を受けるよう勧告する仕組みはどうか\n*****他のラインや信任方法検討は今回の提案範囲外\n*25%の不信任で解任するということは75%の人が残留してもよいと思っている管理者を解任することになる。\n**75%の信任票をもってコミュニティの意思として信任されたものと看做すという理解をすればよい\n*一時期の失敗で活動全般を評価するならばより慎重な合意形成が必要。\n*初期にミスや適切ではない振る舞いをした時に75%よりも信任率が落ちたとしても、慣れてくれば問題ない行動をすると期待出来る\n*信任レベルの維持が目的ならば管理者全員に対して信任投票を行うべきであり解任投票にだけ頼るのは目的に合致しない。\n*恨みを買いたくないため、管理者が揉めている案件には介入しないようになるのでウィキペディアの質がよりいっそう低下するおそれがある\n**現行のルールのままで、解任されるか微妙なケースでも積極的に解任提案を出して、みなの信を問う形にしていった方がよい\n***25%の不信任票で解任というのは75%の信任票で信任というのと等価である\n****数字としては等価かもしれないが投票行動として「25%を上回る解任の意思表示がなされた場合」≠「75%を上回る信任を確保できなかった場合」である。\n**現状では同じものと考えるのが相当\n*管理者の行動委縮につながり、簡単な案件しか手を出さない管理者ばかりになるのではないか\n**そうなるとしても、それはコミュニティーとしてそのような役割しか求めないということ\n**単に「扱いを間違った」だけの管理者の解任に賛成する人は多くない\n**求められる人が管理者になり、求められない人は抜けるという入れ替わりは当然あるべき\n*信任時に比べ、解任時はより厳しい条件が課せられているのは一般の選挙と比しても不自然とは思われない\n**実社会における選挙では任期終了後に再任されるには再度投票により同じだけの条件クリアが求められるがウィキペディアの管理者はそうではないので比較できない。\n*解任のハードルを下げれば事前の議論が尽くされず、WP:DEMOCRACYに反する。期限を定めずに議論と投票を行い結論を出すようにすべき\n***現状でもノートにコメントを書く事は可能。\n***私怨等での動議を出しても解任は通らない\n****依頼の件数が増えなければ解任の動議が通りやすくなるとは言い難い。\n*****解任しやすくなること≠解任動議が提出しやすくなること\n******信任のハードルが下がったことによって管理者になった人が能力不足により解任動議が出されると、不適切な動機に基づく投票入れ逃げによって投票よりも議論を重視する、という原則が踏みにじられる可能性がある。それ以外の管理者についてはこの変更では劇的な変化が望めない\n*******上記の懸念はインターン制度案にこそ当てはまるのではないか\n\n====その他====\n*解任投票とともにコメントを可能としたらどうか\n*強制的な解任ではなく自発的に辞任を求めるようにしたらどうか\n*解任動議が増えることに反対するのではなく解任ラインが下がると問題の大きくない管理者も解任されてしまう可能性があるという点を議論すべき\n----\nまだ多少冗長ですが、類似の意見をまとめましたのでニュアンス的なところはご勘弁ください。また、重要な箇所が抜けていたり誤っている部分などがありましたら上記を修正してください。\n\n更にごく大雑把にまとめれば、\n\n賛成側意見は、\n#管理者は当初信任された時の信任率以上を保持することになる\n#ソックパペットなどによる不正投票の心配は大きくない。\n#立候補での異常に厳しい投票状況が緩和される\n#制度としてすっきりする。\n一方、反対側意見は、\n#3/4近い信任があるのに解任されるのはおかしい\n#不正投票で比較的簡単に解任が出来てしまう\n#解任されやすくなるため管理者や立候補者が萎縮する\n#一時的に75%以下の信任率になっただけでも解任されてしまう恐れがある\n\nというトコロでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月25日 (金) 10:08 (UTC)\n\n===中間まとめをふまえての議論===\n今回の基準の変更とは別に、「コメントの禁止」あたりについては検討する余地があるように思いました。\n\nなんであのコメントの禁止というアイディアが出てきたのかについてはあまり調べる気がしないのですが（調べればわかるかもしれない、という意味）、おそらく「解任投票というモメる可能性があるところでコメントを許すと炎上する可能性がある」といった懸念からのルールではないかという気がします。しかしま、いくつかの解任投票を経験した上で改めて考えれば、「意見表明はノートでやることをお勧めする」といった穏やかなルールでも十分であるような気がする。表ページに意見表明の節を作ってもさほどモメることもないんじゃないだろうかとも思います。\n\n現状では、編集要約あたりになんかちらっと書いたことをもってそれを無効票とするかどうかみたいなモメゴトにしかつながっておらず、メリットがないように思う。後日検討する余地はあるんじゃないかなーとかメモ書いときます。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2010年1月3日 (日) 11:34 (UTC)\n\nえ～、上記まとめについては提案者が作成したものなので偏ったものになっているような気もするのですが、へのいち さんからの[ 指摘]くらいしか出てませんね。気付いた点があれば随時修正してください。ないに越した事はありませんが‥‥‥<br />ここで少し、周辺について意見を伺っておきたいと思います。\n#現状、「解任投票」前の会話ページやコメント依頼等の使われ方は十分か\n#「解任投票」ではなく「再信任投票」と仕組みを変更することに何か問題はあるか\nあくまで、今回の議論の参考という意味合いですのでよろしくお願いします。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2010年1月19日 (火) 14:12 (UTC)\n\n=== 対案 ===\n（対案）反対ばかりしていても建設的ではないので、すでに何人かの方も言及されていることともかさなりますが、以下のように対案（修正案）を出させていただきます。解任動議の成立に必要な賛成票のめやすを1/4にすることとあわせて、解任の審議のやりかたを投稿ブロック依頼のように期限を定めずに議論と投票を行いやり取りが収束するまで待ってから結論を出すというふうに変えることを提案します。具体的には、動議フェイズは現状のまま、投票フェイズは投稿ブロック依頼と同様の形式で、各自コメントをしつつ任意の時点で解任に賛成か反対かを明示する（必要ならば数えやすくするため<nowiki></nowiki>タグなどを用いる）、審議の終了については原則として議論の収束後にそれまで参加していなかった管理者の判定により結果を確定させる（その時点での「有効」な賛成が反対の1/3以上ならば解任動議成立とする）。ここで「有効票」とは本人によって取り消されておらず、ソックパペットとしてブロックされていないもの、ということにします。後から寄せられた質問に対して回答していなかったら無効化、というようなことはしません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月18日 (金) 11:24 (UTC)\n*<strong>反対</strong>。てゆーか、なんか議論のフェイズを間違っていないか。主張内容の切り分けをお願いしたい。\n:Makotoyさんの提案には3つの要素がまざっているんです。ひとつは「3/4以上の信任票がない場合（＝1/4以上の不信任票がある場合）には、解任とする」という提案への賛成の表明であり、ひとつは「解任依頼でコメントなどがつけられるようにする」という新たな提案で、残りのひとつは投票期限を定めないという新たな提案です。おれは1つ目の提案についても2つ目お提案についても賛成するけれども、後者はこの議論で行うべきことではなく仕切りなおしをすべき別内容の提案だと思う。3つ目の提案については、いたずらに決定を引き延ばすだけではないかと思うので同意しない。\n:第2点・第3点の実現をもって前者への賛成の条件とするってのはありだ。しかしその場合も、その牽連関係はMakotoyさんの個人的な条件なわけで、この議論でいっしょくたい論じるのは無理だと思うんですよ。別に項目を立てて「解任依頼でもコメントなどを可能とすべきだ」「解任投票については期限を定めず投票が収束するまで待つべきだ」という別の項目を立ててそちらで論じてフィードバックをすべきじゃないかと思います。なんていうか、この新たな2争点のいきなりの追加って、「制度のスパゲティプログラム」にも共通する「議論のスパゲティプログラム」のような気がする。制度も議論もうまく要素を切り分けてパーツを組み上げていくという発想が必要なんじゃないのかなぁ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月18日 (金) 12:05 (UTC)\n:* 全く新しい方法を提案しているのではなく、投稿ブロック依頼と同じような形式にしようと言っているのです。議題の類似性から言っても投稿ブロックの議論並みに丁寧な議論をするべきではないですか。丁寧な議論をするためには、投稿ブロック依頼でもそうだけれど、期限を切らないことは必要条件になりますよね。いまの方式では10日ほどで審議が実質終結してしまう上に解任の審議の中で議論を行うことはディスカレッジして、票の数以外の要素が審議中に表れないようにしていると言っていい状態です。これは[[WP:DEMOCRACY]]に反していますから、こちら問題の解消の方が重要な課題です。さらに、この提案がこの問題を悪化させる可能性があることについても上で指摘した通りです。だから、セットでこうして対案として提示しているのです。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]]（1週間お休みします）2009年12月19日 (土) 12:51 (UTC)\n*'''反対''' 法的問題を含む削除依頼やユーザー間の意見の対立が大きい広域ブロック依頼など、管理者が「判断できない・したくない」案件ほど放置されやすい、という現状をまったく考慮していない提案です。管理者の裁量を徒に増やす一方で、解任ハードルを徒に上げるのですから、立候補時の保守的な投票傾向はかえって強まるでしょう。何を意図した提案なのかさっぱり理解できません。なお、便宜上「対案」と節分けしましたが、議論の拡散を防ぐためにも、Nekosuki600さんに同じく新規立項を強く要望します。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 06:40 (UTC)\n**ん。それは読み違いだと思うぞ。「時点を区切らない」などよくわかんない点もあるけど「25％以上の解任票で解任」というところについては歩み寄りがあるんで、「解任ハードルを徒に上げる」提案であるとは思われません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 09:11 (UTC)\n***[[Wikipedia:管理者解任の投票/Koba-chan 20090823|直近の事例]]のように全会一致ならともかく、[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20080518|こちらの事例]]のように解任基準ぎりぎりの案件では放置されるのが目に見えています。ボランティアゆえに管理者に終了判定を求めるのも不可能といってよいでしょう。時期が到来すれば白黒はっきりする現行制度と比較して、管理者による判定という不確実な要素を含む本提案は、解任ハードルを高くするものと判断します。ちなみにNekosuki600さんのコメントを契機に本提案をもう一度精査したのですが、「''解任動議の成立に必要な賛成票のめやすを1/4にする''」「''「有効」な賛成が反対の1/3以上ならば解任動議成立とする''」と一致しておらず、提案者の意図するところがはわからないままでした。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 10:25 (UTC)\n****ああ、そういう意味か。期限が到来したら決着ではなく判断を求めたら積み残されるだけ、ということならばそれには同意。というか、そこでビミョーな判断をしたら次はそいつが槍玉にあげられたりするかもな(=^_^;=)。数字については、わかりにくい表現だなあとは思ったけれども、「『有効』な賛成が反対の1/3」というのは「解任賛成票:解任反対票」の比率が「1:3」ということを意味するんで、75％案については賛成をしていただけたということです。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 11:17 (UTC)\n*****解任ラインはご指摘の通りですね。読解力が低くてすみません。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 14:01 (UTC)\n*この「対案」は解任規定全体を変えることになるわけで、解任ラインの変更という提案への対案とするには大きすぎるものではないでしょうか。対案としてではなくまったく独立した提案として話していただくのが相応しいと思います。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月19日 (土) 15:57 (UTC)\n** 12月19日 (土) 12:51 (UTC)のコメントでも書きましたが、この対案として提案した内容は健ちゃんさんのご提案内容よりも僕にとって緊急であったことをあわせて修正案としたものです。これを対案として認めず健ちゃんさんの提案の是非についてのみ検討するということならば、現状では残念ながら上で述べているような懸念により反対とせざるを得ません。健ちゃんさんはWP:DEMOCRACYとの関わりについてどうお考えでしょうか？また、「25% ラインになったらなったでそのラインにそった投票行動に変わるでしょう」12月5日 (土) 13:51 (UTC)とおっしゃっていることについてですが、どの程度どのように変わるかということについてどのような根拠をお持ちですか？仮に大した変化がない（「変わる」という根拠のない限りそう推定せざるを得ないわけですが）とすると、今までのケースのうち提案された基準に照らすと動議成立となるものの3件中2件（[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera_20080203]]、[[Wikipedia:管理者の解任/Tietew_20070507]]）は、提案の通りに運用するならば賛成・反対が1〜2票でも変われば結論が変わってしまう投票ということになります。そのようにわずかな票の有無によって結論が変わりうるようなやり方はウィキペディア的な意思決定の方法ではないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月27日 (日) 08:34 (UTC)\n***上記したように独立した提案とするのが相応しいと思いますが一応コメントします。現状でも動議の提出に先行してコメント依頼をするように努力規定ともいうべきものがありますよね。それは現状でも（Makotoy さんが上の節で例示しているように完全ではないにしろ）有効に機能していると思います。現在のラインを変えたら投票行動がどう変わるかというのは、過去に解任規定が 25% ラインだったことはないのですから本当のところはやってみない限りは判らないでしょう。しかし、ギリギリの票数だった場合には、信任にせよ解任にせよ更に票を入れ安定させようという行動があると考えるのは現状の投票行動から推測できるものだと思います。また、僅かな票差で結論が変わってしまうケースは、期限を切らなかろうとラインが何 % だろうと賛成反対を数える限り発生するのではないでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月27日 (日) 17:02 (UTC)\n**** 少なくとも今までの投票についてはわずかな票差で結論が変わってしまうようなケースはなかったのではないでしょうか。「やってみなければわからない」というのはその通りでしょう。したがって、「そのラインにそった投票行動に変わる」というのは希望的観測に過ぎなくなってしまっているのではないかと思います。もし、わずかな票差で結果が左右されてしまう類型が予測されるのであれば、それは避けるべきです（WP:DEMOCRACYにより）。努力規定について有効に機能していると結論できるほどには事案の数がたまっていないのではないでしょうか。Loniceraさん、Koba-chanさんについては十分な議論があったといえるでしょう。しかし、上の例の他、ご提案がターゲットとするような投票結果になっているTietewさんやSuisuiさんのぶんについて、審議と明確に関連付けられるような投票直前におこなわれた解任のための議論というようなものは見つからないですよね。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n*'''Makotoyさんの対案についてのみ反対します'''。Makotoyさんの対案は解任論議を徒に長期化させる可能性が強く、また不適切なタイミングで結果を確定させた場合の対応が難しい、あるいは結果を確定させたタイミングが適切か否かの判定が難しいことが挙げられます。他にも問題点はあるかもしれませんが、意思表示をしないと有効な反対意見がない、またはごく少ないと判断される可能性があるため意思表示を行わせていただきます。また、Makotoyさんの「反対ばかりしていても建設的ではない」という発言ですが、どういった見地から現行の解任規定に関して引き続き従来の規定使用を継続することが建設的でないのかご説明いただきたいと思います。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月28日 (月) 01:11 (UTC)\n** 前段について。議論を尽くすということはそういうことです。それでもWP:DEMOCRACYがある以上はその苦労と難しさを厭わずに論を尽くすしかないのです。後段について。何か誤解されているように思います。「ぼくが反対ばかり表明していてもこの議論の建設的な進行に寄与しないので」対案を出したのです。「現行の解任規定に関して引き続き従来の規定使用を継続する」ということがどういうことなのかよく分からないのですが、すくなくともこの場での結論が出るまではそうなるのではないですか。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n***年末は当方多忙なためご返事が遅れたことをお詫び申し上げます。前段に関してですが、管理者の解任に関する議論の終了判定について管理者にその判定を行うという責任を負わせること自体が、管理者に対するハードルを引き上げ管理者の就任及び解任に関する基準の改定よりも管理者が減少する方向に影響を与えると考えます。また、後段に関してはMakotoyさんの発言意図について了解しました。ですがMakotoyさんの言葉の選び方が、改定案に対する代案を提出せず従来の規定を変更せずに運用することが適切だと考える者に対する非難と受け取られる可能性にも配慮していただきたかったです。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2010年1月3日 (日) 16:18 (UTC)\n*（提案者への質問）[[WP:DEMOCRACY]]があるにもかかわらず、現行の信任規定や解任規定、かつてMakotoyさん自身が提案していた「インターン制」なるものが、純然たる投票によって決せられてしまうのはなぜでしょうか。具体的且つ説得力のある回答をお待ちしています。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月30日 (水) 06:21 (UTC)\n** 「純然たる投票」ということの定義はなんでしょうか。この対案でも最終的には賛成票の数によって結論が決まることにかわりはありません。一般的に言って、対話が阻害された投票によって物事をきめる、というのは悪いことだと思います。インターン制の提案でもその点については配慮したつもりです（投票とコメントは同時に同じ場所で行われることが想定されています）。本件についてはとくに（管理者を選ぶときよりも、ということです）この点に注意が払われるべきだと思います。管理者は非難されがちなものです。その中には正当なものもあればそうでないものもあるでしょう。そういったことのからむ判断は一時の激情に流されずに時間をかけて丁寧に行うことが必要です。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2010年1月3日 (日) 08:08 (UTC)\n***期限を区切り、有効な賛成票の多寡のみで結論を導き、管理者等の裁量の余地がほとんどない（[[WP:SNOW]]は除く）、まさに現行の信任規定や解任規定、かつての「インターン制」なる私案を指して「純然たる投票」と称したつもりですが、そこまで噛み砕いて説明をしなければいけませんか。もう一度お尋ねします。日本語版ウィキペディアでは上記の諸制度がなぜ[[WP:DEMOCRACY]]と並立しているのでしょうか。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年1月3日 (日) 10:22 (UTC)\n****現行の管理者信任制度も[[WP:DEMOCRACY]]と矛盾しているという御指摘でしょうか？これは仕方ないんじゃないでしょうかね。管理者経験が無い人から新たな管理者を選ぶ以上、ある程度は参加者個々の判断に任せるしかありません。選ばれた管理者の行動が不適切と思われる場合には、その管理者の対話ページなり、コメント依頼なりで話し合いが可能なのではないでしょうか。--[[利用者:Freetrashbox|Freetrashbox]] 2010年1月3日 (日) 11:03 (UTC)\n*****こちらのノートで提案者が自説の根拠として何度も振りかざした[[WP:DEMOCRACY]]とは、「仕方ない」の一言で排除され得る方針なのでしょうか。提案者からのコメントを待っています。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年2月6日 (土) 10:50 (UTC)\n****** Freetrashboxさんは別にWP:DEMOCRACYを_排除_されたわけではないように思います。ウィキペディアには互いに対立する様々な方針や考え方があり、場合によっては一方を排除するというようなことをせずに両方に配慮をすることも必要なのです。あとは2010年1月3日 (日) 08:08 (UTC)のコメントをもう一度お読みくださいと申し上げることぐらいしかできません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2010年2月13日 (土) 07:21 (UTC)\n*（インデント戻し）そのコメントを引き出すのに2ヶ月近くもかかりました。[[WP:DEMOCRACY]]が絶対的な方針などではなく重視されるべき方針だが、ケースバイケースで他の事情にも配慮する必要があるとの考え方は一致しています。[[WP:DEMOCRACY]]が反対意見への絶対的な反証となりえないことを確認した上で、再度申し上げます。本提案に反対し現行の解任規定を継続すべき理由は、2009年12月19日 (土) 06:40 (UTC)のコメントで述べた通りです。[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]も併せてお読みください。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年2月21日 (日) 02:49 (UTC)\n\n=== 代案２ ===\n管理者は就任と退任を同時に考えないと増える一方か減る一方になるでしょう。\n\n*そもそも、いわゆる「コミュニティー」に常駐する人が発議して、しかも投票するから、裏での取引や組織票が疑われるのだと思う。発議はこれまで通り、但し投票については、草取りなででなく（草取り専門の人はコミュニティーへの常駐率が高い。）記事の作成に貢献している人で、一定条件を満たした投稿者を無作為に選んで、管理者解任の場合はその投票者数の25～３０パーセントの解任投票で確定させる。但し、管理者への登用はいままでどおり。では、いかがか。統計学的に全体の意見を汲み取るにはこちらが正しいと考える。\n\n*また、管理者の権能のうち、「投稿ブロック」「CU立候補」「ページの保護」を除いた管理技能者の制度を設けて（投稿ブロック権のない管理技能者がブロックを行えば理由の如何を問わず排除することにして）、草取りでの一定数の貢献があれば、本人が了承するなら、自動的に付与して、やってもらえればいいのではないか。この場合は、草取りでの誤りの数などで、値的に評価すれば、その能力は客観的に評価できると思うので、一定数の重大な錯誤の指摘があればこれまた自動解任。--[[利用者:T34-76|T34-76]] 2010年1月22日 (金) 15:53 (UTC)\n\n*（コメント）「''CU立候補''」は管理者の有する権能ではなく資格ではないだろうかとか、ビューロクラットへの立候補が除外されているのはなぜだろうとか、瑣末な問題で何度も首をひねってしまいます。とりあえず、根幹に関する疑問のみ列挙します。\n#「''裏での取引や組織票が疑われている''」とあるが、具体的な言及はどちらで為されているのか。それに論拠はあるのか。\n#「''投票者を無作為に選ぶ''」とあるが、「誰が」「どうやって」選出するのか具体的なアイディアを持ち合わせているのか。\n#「''統計学的に''」望ましい投票者の母集団とはどのくらいの規模なのか。統計学的に論拠のある回答を持ち合わせているのか。\n#「''草取りの誤りの数''」とあるが、誤りであるか否かは「誰が」「どうやって」判断するのか。「''値的に評価''」とは具体的にどのような作業を指すのか。\n:以上。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年1月30日 (土) 06:18 (UTC)\n\n===Stage 2===\n[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案]]において提案され実行されていた擬似的な任期制導入について、当初予定されていた１４件が終了したようです。典型的な管理者がコミュニティの支持を得ているか否かをある程度まとめて調査できたケースというのは今回がはじめてのようです。\n\n*2名の管理者が解任されました。\n*信任された管理者のうち、9名は、解任賛成票がありませんでした。信任率は100％でした。\n*信任された管理者のうち、2名は、解任賛成票が1票あり、信任率は95%以上でした。\n*信任された管理者のうち90%以上の管理者は、95%を超えるコミュニティの支持が確認されました。\n\n*信任された管理者のうち、1名は、信任率68%でした。\n*この期間に行われた管理者の解任投票における特異な結果（自動退任制度とは別に行われた解任投票である）として、[[Wikipedia:管理者解任の投票/Bakkai 20100507]]があります。半数が解任に賛成しましたが、規定により管理者は、留任しました。\n*自動退任の適用・特例不適用についての議論の中で行われた[[Wikipedia:管理者解任の投票/Tietew 20100602]]においてもまた、信任率72%の暫定結果がでており、継続して協議が行われています。\n\n典型的な管理者が、大多数のウィキペディアンの支持を得ていることが確認された一方で、立候補時の信任に必要な75%を下回る支持率での管理者留任が可能であること（最も極端なケースとして50％の信任率の例が生じた）が改めて確認され、また、管理者を留任させたい場合、再立候補よりも解任投票を選択したほうが容易であるということが結果的に利用される例が生じました。--[[利用者:වෙ|වෙ]] 2010年6月18日 (金) 01:17 (UTC)\n\n== はるひさんへの管理者解任の動議の正当性について ==\n[[利用者‐会話:Chichiii#はるひさんへの管理者解任の動議について]]で記しましたが、この動議は手続き的に複数の問題があるように思われます。これをいったん停止して改めて、仕切りなおして正しい判断を行えるようにしたいのですが。ことは管理者の解任という重大な問題です。一転の曇りもない状態で判断を改めて行いたいと思います。今回これを強行することは将来的に悪しき前例を作ってしまうことになると思います。--[[利用者:塾生|塾生]] 2009年12月31日 (木) 09:29 (UTC)\n\n:報告遅くなりましたが、再提出しました。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2010年1月3日 (日) 08:50 (UTC)\n\n== ビューロクラット、チェックユーザーの解任手続きを設ける提案 ==\n現在、ビューロクラットやチェックユーザーを兼務している管理者について、（管理者としてではなく）ビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認する手続きは定められていません（[[Wikipedia:ビューロクラット]]には解任に関する記述がなく、チェックユーザーについては[[Wikipedia:チェックユーザーの方針#権限の剥奪]]に「''裁定委員会のないwikiでは投票で決めることができます。''」とあるだけで、投票に関する具体的なルールは定められていない）。しかし、ビューロクラットやチェックユーザーとしてのコミュニティの信任/不信任を確認したいという要望が出るケースもありえるのではないでしょうか。そこで、ビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認する手続きを設けることを提案します（個人的には[[Wikipedia:管理者への立候補]]でビューロクラットおよびチェックユーザーへの立候補も扱っているように、[[Wikipedia:管理者の解任]]をビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認するためにも利用できるようにすればよいのではないかと考えています）。これについて皆様のご意見をお聞かせください。--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月16日 (土) 03:56 (UTC)\n:賛成します。[[#今後の検討課題|今後の検討課題]]の二つ目にも挙げられていますね。ただ、ビューロクラットやチェックユーザーは管理者であるとの条件があったように思いますので、その辺りも改変する過程が必要になるでしょうけど。--[[利用者:Aiueo|Aiueo]] 2010年1月16日 (土) 07:08 (UTC)\n::横から失礼。管理者としての資格を喪失すれば当然のこととしてビューロクラットやチェックユーザーの資格は喪失します。ですが、今回のはビューロククラット又はチェックユーザー若しくはその両方の資格の喪失（解任）についてであって、当該ユーザーの管理者資格は問題視しない場合です。そのため、Aiueoさんが指摘する改変は今回は必要ないのではないかと思います。--[[利用者:Kodai99|Kodai99]] 2010年1月16日 (土) 09:24 (UTC)\n:暫定的措置として賛成します。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2010年1月16日 (土) 09:31 (UTC)\n:ビューロクラットやチェックユーザーも管理者同様コミュニティの信任により権限を得るわけですから、それとは逆のコミュニティによる解任の手続きもあったほうがよいと思います。管理者としては信任するがビューロクラットとしては信任しないという場合、現状ではそのような意思表示は不可能です。ですので、それを可能にするという方向性に賛成します。--[[利用者:長月みどり|長月みどり]] 2010年1月16日 (土) 17:52 (UTC)\n: 賛成です。ビューロクラット、チェックユーザーに信任/不信任による立候補手順があって、その権限の返上がコミュニティの信任/不信任によってできないのはどうなのかなと思います。ビューロクラット、チェックユーザーの作業に求められる水準は管理者よりも高いですから、それぞれの権限に対して信任/不信任を問う場を設けるということは意義があるかと思います。--[[利用者:アルトクール|アルトクール]] 2010年1月16日 (土) 18:39 (UTC)\n:賛成します。ところで[[Wikipedia:管理者の辞任]]にはビューロクラット、チェックユーザーの自発的な辞任に関する規定がありませんが、解任手続きとの整合性はどうしましょう？ビューロクラット、チェックユーザーは辞任したいが、管理者には留まりたいというケースがあるかもしれないので。--[[利用者:まさふゆ|まさふゆ]] 2010年1月19日 (火) 16:37 (UTC)\n*賛成 むしろ明記が無かったのかという驚きを感じる。直ちに設けるべき。--[[利用者:T34-76|T34-76]] 2010年1月22日 (金) 15:24 (UTC)\n\n*まさふゆさんのコメントと関連するかもしれませんが、管理者の辞任・解任では「[[m:Steward requests/Permissions]]に報告を行う」というプロセスが組み込まれていますが、管理者権限は残したままビューロクラットやチェックユーザーとしてのみ辞任・解任する場合にもこのプロセスは必要となるのでしょうか?--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月22日 (金) 17:18 (UTC)\n** どっちにレスすればいいのか迷ったのでこっちに。権限を返上する際には「[[m:Steward requests/Permissions]]に報告を行う」プロセスは必要かと思います。それが出来るのはスチュワードだけだったはずです。--[[利用者:アルトクール|アルトクール]] 2010年1月25日 (月) 12:27 (UTC)\n管理者とビューロの権限付与は日本語版のビューロができますが、権限除去はSteward しかできないので、メタにいって除去の依頼をする必要があります。このへんは、とても基本的なことなので、解任関係の議論に関わるのでしたら、関連する文書などを一通り確認してみてください。ビューロ、CUのみ、権限除去する場合も、同じように依頼することになります。自発的に除去してもらう分には、自分で適当にやります。解任の場合は、管理者の解任に準じるかたちでよいと思います。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2010年1月25日 (月) 12:42 (UTC)\n\n=== 改定の具体的検討 ===\n提案から1週間ほどが経過しました。反対意見はないようですので、具体的な改定作業に入りたいと思います。まずは解任の動議提出についてですが、ビューロクラット、チェックユーザーについても[[Wikipedia:管理者の解任]]で行うという案に反対がなかったことから、その前提で以下の改訂案を提示いたします。\n*以下の一文を冒頭部に追加する。\n\n*「管理者の解任」の下に「ビューロクラットの解任」、「チェックユーザー係の解任」セクションを置き、「動議提出の手順」の2.「管理者の解任のセクション編集を開き、以下を追加します」を以下のように改定する。\n\nご意見・アドバイスなどありましたらお願いいたします。\n--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月25日 (月) 09:30 (UTC)\n\n:（コメント）特に問題がないように思います。単純に管理者の解任の管理者の部分がビューロクラット或いはチェックユーザーに置き換わるだけでしょうし。あと、検討事項としてあげておきますが、同時に複数の解任の場合（例えば管理者とチェックユーザー、チェックユーザーとビューロクラットなど）、どこで行うのかも決めておくべきでしょうか。個人的には管理者を含む場合には管理者で、それ以外の場合にはビューロクラットで行うこととしておく程度の書き方でよいのではないかと思っていますが。いかがでしょ？--[[利用者:Kodai99|Kodai99]] 2010年2月6日 (土) 15:13 (UTC)\n\n== 受理されなかった異議申立について ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:管理者解任の投票/Tietew 20100602#異議申立]]で、異議申立期間が終了した時点で投票結果が確定したのかどうかについて疑問が持たれているようですので、わたしの意見を述べます。\n\n[[Wikipedia:管理者の解任#投票フェイズ終了後の処理]]の2.2.では、「異議申立てが行われた場合、[[Wikipedia:管理者の解任/例外時の扱い|/例外時の扱い]]に追加して協議してください。」と規定していますが、当該投票ではだれもこの措置を取りませんでした (もちろん、「異議申立」をした当人がこれをするのはおかしいので、だれか第三者がやるべきことでしょう)。したがって、異議申立は受理されなかった --- 当該投票に異議はなかった --- ということですので、動議提出権者による投票の確定宣言 (前掲3.1.) が行われなければなりません。\n\nちょっとわかりにくいとおもうんで説明すると、「異議申立を受理する/しない」ということと「異議を認める/認めない」ということは、違います。前者は、「異議があるかどうかを決める」ということです。後者は、「異議があると認めたうえで、その異議を認めるかどうかを決める」ということです。前者のことをする利用者はだれもいなかったので、「コミュニティは異議があると認めなかった」ということになります。\n\nなんかおかしいところがあるようなら意見ください。なお、そういうわけでわたしは投票行為そのものだけでなく、当該「異議申立」節にもコメントを控えました。手続きで指定されていない場所で議論を続けるべきではないと考えたからです。 --[[利用者:Hatukanezumi|Hatukanezumi]] 2010年6月19日 (土) 06:12 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>43970889	{{archives}}\n* '''FAQ'''[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]\n\n== 過去ログ ==\n* ''先立つ議論は[[Wikipedia:井戸端/臨時分室1]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]]、[[利用者‐会話:Tanuki_Z/管理者解任規定運用細則草案]]を参照。\n* '''過去ログ'''[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]] [{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の辞任|oldid=4248988}}]にあります。\n* [{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=6645847}} 過去ログ2]（2006年2月3日 - 2006年7月12日）（草案に基づくテストまで）\n* 草案に基づくテストとそれに関連する議論は、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Miya_20060701]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tietew_20060702]]、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Opponent]]、[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロック依頼/Opponent]]にもあり。\n* テスト後の総括に基づく本草案の修正に関しては、[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/2006年7月のテスト]]でも検討。\n* 過去ログ3:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ3]]（改めて、議論を再開〜そろそろ投票にしませんか？（2006年8月3日 - 2006年10月16日）\n* 過去ログ4:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ4]]（先行投票の提案-「公式化のための投票へ向けて」へ発展）（2006年10月15日 - 2006年10月30日）\n* 過去ログ5:[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/過去ログ5]]（任期制度導入に関する検討-Birdman案の発展を模索-棚上げ）（2006年10月16日 - 2006年10月30日）\n\n* 公式化に関する議論のサブページ:\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/公式化のための投票に向けて|/公式化のための投票に向けて]]2006年10月30日 (月) 17:41 (UTC) - 2006年12月17日までの議論（ログとしてサブページ化）\n** [[/進捗状況]]（ログとしてサブページ化）\n** [[/公式化投票準備]]2006年11月28日〜2006年12月27日までの議論（ログとしてサブページ化）\n** [[/投票所]]（公式化投票所〜2007年1月6日、賛成票45票、反対票5票（無効票2票・自己除去1票）の賛成多数により、[[Wikipedia:管理者の解任]]とその拘束力のある[[Wikipedia:管理者の解任/施行開始についての特則|「試験運用期間」の特則]]が公式化。\n\n* [{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|diff=9885159&oldid=9881506}} 過去ログ6]（2007年1月6日まで。公式化のための投票集計終了）\n* → 2007年1月9日、[[Wikipedia:管理者の解任|公式方針]]とその[[Wikipedia:管理者の解任/施行開始についての特則|特則]]に基づく、拘束力のある「試験運用期間」開始\n\n* （試験運用開始期間中の議論が行われている・行われたページ）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/2007年1月のテスト]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tanuki_Z_20070116]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉_20070203]]（議論終了）\n** [[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/試験運用期間]]（議論終了）\n* [{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=12114064}} 過去ログ7]（2007年1月9日 - 2007年4月20日までの議論－試験運用期間、投票資格について記事名前空間に絞るかどうかの議論を管理者立候補の投票権ということに移行するなど）\n* [{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|oldid=12674655}} 過去ログ8]（2007年4月19日 - 2007年5月17日 : 本格運用にあたって、Stewardsの解任動議、（報告）基本的な情報の追加、独断での追加について）\n\n== 今後の検討課題 ==\n本格運用移行後でいいと思いますが、必要に応じてご検討を頂くたたき台として、検討課題をリストしておきます。--[[利用者:Snusmumrik000|Snafkin000（旧称Anonymous000）]] 2007年4月9日 (月) 19:12 (UTC)\n*解任ラインは過半数でよいか？\n*:投票の際の意見等でも、就任ラインと同じ（4分の1を超える解任賛成で解任）に揃えるべきではないかという意見が何人かのユーザーからありました。公式化にあたって、ラインを揃えようとすると揉める基だと考え、深く議論してはいないのですが、過半数というラインに十分な合理性があるのか<small>（主としてソックパペット対策については、CU係さんの負担にはなるかもしれませんが、不正投票が疑われるときにはCUで対応すればいいようにも思います）</small>、検討を行う必要があるかも知れません。解任制度導入後も、管理者への立候補でのコミュニティの信任基準が結構厳しいように思い、その一因として、「出口」であるこの規定が解任をしづらくしていることも影響しているかも知れないと思ったので、検討課題としてあげておきます。--[[利用者:Snusmumrik000|Snafkin000（旧称Anonymous000）]] 2007年4月9日 (月) 19:12 (UTC)\n**とりあえず不幸にもテスト例が少なすぎますのでどうのこうのと述べるにはデータ不足かと思います。まぁ個人的には依然過半数は妥当であると思っていますが。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n**解任ラインについては、他でも議論されているようです。例えば[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#投票権、当選・信任ラインの再考]]では、「そして解任の場合も同じ1:2にするということが望ましくも思います。」（Maris stella 2007年5月28日 (月) 19:10 (UTC)）や「当選・信任ライン66％というのは案外いいんじゃないかと思います。……そして、当選ラインと信任ラインが違う言語版というのは珍しくて、普通は揃えています。」（Aphaia 2007年5月28日 (月) 20:24 (UTC)）などといった意見がりあり、過半数という意見はあまり見かけませんし、また、立候補投票と解任投票を同じにするのがよいなどの意見が見かけられます。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月1日 (金) 05:03 (UTC)\n***信任・解任ライン同じという意見は処々で見られます。[[Wikipedia:管理者への立候補/信任ライン改定可否投票]]のコメントに「それと解任ラインは信任ラインと同レベルまで上げた方が良いと思います。--久遠寺　阿知花　寿来 2007年8月27日 (月) 14:32 (UTC) 」という意見が述べられています。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年8月28日 (火) 02:04 (UTC)\n**また、[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#管理者の信任基準の変更提案|管理者への立候補時の投票基準変更についての議論]]においても、解任基準の引き下げの議論が出ています。例えば、「その他の信任解任については、私はもう少し低めに考えていて、簡単に言えば「ある程度簡単になれるけどある程度簡単に解任できる」という形のほうがよいのではないかと思っています。--koon1600 2007年6月26日 (火) 06:39 (UTC) 」とか「信任賛成2/3以上で就任、解任賛成1/3以上で解任ぐらいでもいいのかなと思います。（中略）全く同率にしないとしても、比較的わかりやすい割合がよく2/5(40%)以上の解任賛成ならば解任というのではどうでしょうか。--Tiyoringo 2007年6月26日 (火) 12:51 (UTC)」などです。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年7月4日 (水) 08:13 (UTC)\n**解任/信任ラインを就任時の投票と揃えようという意見も多いようですが、仮にそろえた場合、ボーダーで就任した管理者に対して解任動議が出されれば解任されかねず、さらに立候補したら信任されたりといった感じで、ステイタスが安定しません。就任時と解任時で解任/信任ラインに差をつけておけば、ボーダーで就任した管理者にすぐ解任動議が出されても解任されないでしょうから安定性が増します。揃えようという意見について、普通はそういうもんだという以上の積極的な理由があるのでしょうか。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2007年6月1日 (金) 13:18 (UTC)\n***（下のGodaigoさんのコメントを読んで少し補足）本当にコミュニティ全体としての評価が変化した結果であれば、解任されたり再信任されたりするのが問題だというつもりはありません。ですが、投票システムというのは、たまたまその週は不在だったというようなことなどによって、コミュニティ全体としての真の評価値からの誤差が必ず含まれるものです。就任時と解任時で信任/不信任ラインを同じ値に設定していた場合、コミュニティ全体からの真の評価値として微妙な値をもつ方が対象となったとき、コミュニティ全体からの真の評価値が変化しない状況であるとしても投票のたびに揺れ動く投票誤差によって、対象者のステイタスが安定しないだろうということです。安定しないことが問題だというのは、そのたびに多くの参加者が投票などに振り回されることになるからです。この投票誤差による不安定さを無くすには、就任時と解任時で信任/不信任ラインを違う値に設定しておくか、立候補・解任動議・再立候補などについて一定の時間間隔をとらなければいけないようにしておくことが考えられるでしょう。後者について、解任されない期間というのができてしまうので適切ではないという議論が以前あったようです。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2007年6月4日 (月) 02:18 (UTC)\n**管理者は、コミュニティの信頼を得て管理者に就任しているのですから、コミュニティの信頼がなくなったと判断される管理者は解任されるのは致し方ないことだろうと思慮します。だから、管理者数が信任で増えたり、解任により減ったりすることは、大きな問題であるとは思いませんし、管理者が信任で増えることはあっても解任で減るなどということはあってはならないことです。というのは先にも説明したとおり、コミュニティの信頼を得ている者が管理者であるはずなので、コミュニティの信頼をなくす管理者はそう多いとは思えませんし、信頼が亡くなる管理者が多く出ること自体がおかしいので、コミュニティの信頼を直ぐなくすようなユーザーを管理者として信任するということは、それはコミュニティの責任でしょう。よって、管理者数の増減を心配しての解任ライン議論するのは当を得ていないのではないかと顧慮します。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月3日 (日) 01:18 (UTC)\n*CU係のみ、ビューロクラットのみの解任は可能か？（管理者としては留任、該当権限のみの剥奪）\n*:いままであえて触れてこなかったのですが、どうなんでしょうね？ 変則的な動議になりますが、可能でいい気はするのですけれど（あんまり深くは考えていない）。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年4月16日 (月) 12:34 (UTC)\n**他プロジェクトではビューロクラット権限の解任、管理者として留任という措置はときどきありますね。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2007年5月11日 (金) 08:05 (UTC)\n**そういう変則的な動議はありだと私も思いますし、将来的には必要だと思いますが管理者対象のみでもシステムへの評価はやや早いと思いますのでもうちょっと後でいいのではと思います。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*管理者にも「任期制度」導入し、任期で、どの管理者も解任される「管理者の任期制」を提案します。--[[利用者:Sashisu|Sashisu]] 2007年4月20日 (金) 09:02 (UTC)\n**[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Suisui 20070421|初めての本格運用]]でも「管理者の任期制」についてNekosuki600氏が「現状の「いったん信任されたら期限なし」てのは多選以上に問題だと思うけれども、それなら任期制の導入とかを目指すのがスジだろうと思う。--Nekosuki600 2007年4月25日 (水) 12:30 (UTC) 」とその必要性に述べている。\n***現状でもできるのになぜしないの？といつもの感想を述べておきます。現状しない理由が人的その他コストにあるのなら導入を目指すのは破滅的ですし、そうでないのならまずはやってみたらどうかと思います。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*（提案）「解任動議を出す場合は、対象ユーザーに対する基本的な情報をまとておく。」というのをルール化しておいた方がいいのではないでしょうか。普通に考えても、こうしたページにおいては、これからもネガティブ情報ばかりが書き連ねられた動議提出のパターンが必然的に多くなるでしょうが、しかし管理者としての今までのキャリア、選任の過程、またどれだけの管理活動に対してどれほどの失策があったのか、などといった周辺情報がなければ、投票権者が自信を持って投票することは難しいでしょう。 --[[利用者:Was a bee|Was a bee]] 2007年4月23日 (月) 13:07 (UTC)\n*(提案：追加)次のような文言が方針ページのどこかにに必要でしょう。「投票者が知りたいのは、'''あなたがどれだけこの管理者を憎んでいるか'''ではありません。投票者が知りたいのは、当該ユーザーを'''管理者として置いておく事が妥当かどうか、それを判断するために必要な包括的な情報'''です。」--[[利用者:Was a bee|Was a bee]] 2007年4月24日 (火) 21:52 (UTC)\n**私個人はウィキペディアンというのは頭のいい生き物だと思っていましたので、そんなことをいちいち書かずとも理解できるだろうし、そんなこともできない動議に乗っかる人間も少ないだろうと思っていたのですが、どうにもそうでもなかったようで。。というよりも十分議論して煮詰まって双方同意して動議提出というのを一つの理想パタンと考えていたのですが、なんだか糾弾して動議だして喝采して投票みたいなひどく一方通行のものが中心になりそうですね、現状を見てると。別段党派に分かれることを想定していなかったわけではないのですが、その間に理解と対話でなく憎悪と嫌悪しかないみたいです。と感想ばかりですが、提案に賛成です。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*動議提出権者及び投票権者の資格要件として「直近1ヶ月の記事名前空間編集回数」がありますが、今回解任動議が提出されたSuisui氏のように解任対象となる管理者がその間に長期に及ぶ広域ブロックを行っていた場合においては、本来ならば十分な編集実績がある利用者であっても要件を満たさないことが十分考えられますので、この”直近1ヶ月”の解釈については広域ブロック期間はその算定から除外するといった特則は必要なように思います。　[[利用者:Jinzuu|Jinzuu]] 2007年4月24日 (火) 16:54 (UTC)\n**一般論でいえば、とりあえずコミュニティの判断によるブロックは検討の除外にするべきだろうと思います。それ以外に細かい点は山ほどあり、下手に一般抽象論議をすると結構しんどい論点だと思います。とりあえず判例重ねてコミュニティの間に共通感覚を作るところから始めたほうが案外早いのではないかとも思いました。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n\n*検討課題というほどもないくだらないことなのですが、「議論をまとめたページ」が現状「議論をまとめたページ名」という非常に格好の悪いタイトルのページとして作成されています。改めて説明する必要もないと思うのですが、「議論をまとめたページ」を新設するのなら「名」を別段つける必要はありません。これは既存のページでそういうページがあるのならそのページへリンクしてくださいという意図であり、「議論をまとめたページ」が「/管理者名/議論をまとめたページ」という名前のページに限定されないので「管理者名」と同様一般化して表記しているにすぎません。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月13日 (日) 12:19 (UTC)\n*（追記）同様の指摘が既に[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Tietew/議論をまとめたページ名]]にあったようで。議論をまとめたページについては見ているとその作り方とか構成に関しても色々と思うところがあるので、現状よりFAQを大幅に加筆するかフォーマットとは言わずとも例や注意点なんかを書いた別ページを作る必要性を感じています。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月15日 (火) 09:40 (UTC)\n\n*[[一事不再理]]と[[時効]]について。論点としては違いますが個人的な結論は同じなのでまとめて。こういう主張がありましたが、ともに個人のレベルでの判断基準として採用することは問題ない（というか禁じる方法がない）でしょうが、規定の中にシステムとして組み込むことはそぐわないだろうと思っています。理由はどちらも特定の論点に基づいて管理者の信任/不信任が判断されるという前提に立っていますが、現在の規定はそのような前提に立って作られていないからです。要するに「なんとなく嫌いだから解任賛成」という動機が現状認められていますので、これらを導入することは現状のシステムとはそぐわないということです。なお蛇足ですが「なんとなく嫌い」という理由は他者の票を得にくいというデメリットが存在していますので、ふつうは特定の争点が明示されるでしょう。（本題に戻して）これら二つの主張は本質的には動議提出が頻発し乱用されることを恐れてなされたのだと理解していますが、この点については規定の「付則」で特に改定を検討すると明記されています。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月15日 (火) 09:40 (UTC)\n\n*（動議提出権について）。現在の動議提出権者は初投稿後、3ヶ月以上経過かつ編集回数150回以上となっております。一方で[[投稿ブロック依頼]]における依頼提出権は、初投稿から1ヶ月以上かつ編集回数50回以上となっております。しかし管理者を解任されても、通常の編集を行なうことはできますが、投稿ブロックされた場合は一切の編集ができなくなります。この点は矛盾していると感じます。解任動議の提出権は、投稿ブロック依頼の提出権と揃えるべきと考えますがいかがでしょうか。--[[利用者:いさかり|いさかり]] 2007年11月7日 (水) 15:05 (UTC)\n\n<!--必要に応じて、検討課題の追加、及び、議論を進行いただくことを、歓迎します-->\n\n== 動議フェイズの意義について ==\n\n[[Wikipedia:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉 20070511]]を見て感じたのですが、[[利用者‐会話:Tanuki Z/管理者解任規定運用細則草案]]にあるように、「門前払い」を意図して設定された「動議フェイズ」が機能していないように思われます。今回は解任動議を出された本人が賛成したという事情もありますが、投票の結果が0対74になるような「無理な動議」が通ってしまった事は、動議フェイズに何らかの問題があるように思われます。例えば必要な賛成人数を増やすとか、あるい動議フェイズの時間を1日程度に短縮する＝コメント依頼などで解任動議の理由を説明し、賛同者を集めるようなシステムにする等、何らかの変更が必要かと思いましたが、いかがでしょう。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 12:05 (UTC)\n=== 廃案との意見関連 ===\n:動議フェイズはいらないと思います。むしろ私はこのシステム全般が設計悪いなと感じています。詳しくは述べませんが、一度廃案にしたほうがいいのではないですか。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2007年5月30日 (水) 12:07 (UTC)\n:そうですね。賛成票が10票未満の場合は解任されないわけですから、動議の賛同票も10票まで引き上げるのが妥当じゃないかと思っています。ただ、この10票という数字もおそらくRfAの方からの流用のようで、RfAのライン自体を変えないかと[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補#暫定案]]で議論しているようなので、そちらを待ってからの方がいいかもしれません。<small>9割45票の賛成を受けた方針を詳しくは述べずに廃案にできる空気なら気楽でいいですよね。。。いやまあ、ただの独り言に反応するのも野暮なのでしょうけれども。</small>--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年5月30日 (水) 13:27 (UTC)\n:（追記）<small>ウィキペディアの投票は vote じゃないよとお叱りを受けそうですが、それにしたって詳細も述べずに廃案、という展開はありえないでしょう。きちんと論理立てて廃案を提案する分にはなにも問題ないと思いますが。まあ、喋り過ぎなので、この辺で。</small>--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2007年5月30日 (水) 13:35 (UTC)\n::提案しただけで直ちに廃案にされるわけもなく。不可解なことをおっしゃいますね。それに『9割45票の賛成』で成立したら変更や廃止が出来ないということもありませんし。それから、ここは独り言を書くところじゃないですよね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 13:56 (UTC)\n:::co.kyoto様は''ただの独り言に反応するのも''と仰っています。つまり、独り言を書いているのはAphaia様のほうだということです。それとも、ＮｉＫｅ様はAphaia様に向けて''ここは独り言を書くところじゃないですよね''と仰っているのでしょうか。それならば納得できますが。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2007年5月30日 (水) 14:16 (UTC)\n::::独り言を書くところではないのですから、他人の投稿を独り言扱いしてはいけませんよね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:17 (UTC)\n:::::そのお言葉は、co.kyoto様の投稿を独り言呼ばわりしているＮｉＫｅ様にそっくりそのままお返し致します。さらに言えば、9割45票の賛成を受けた方針を''詳しくは述べずに''Aphaia様の独断で廃案にしようというほうがよっぽど不可解です。まるで、Aphaia様は何か特別な存在で、Yassieみたいな一般ユーザのペーペーとは違うんだとでも仰りたさそうですね。私は'''そのようなことは全く以ってあり得ない'''と断言しますが。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2007年5月30日 (水) 14:23 (UTC)\n::::::''co.kyoto様の投稿を独り言呼ばわり''\n::::::誤読ですね。『ここは独り言を書くところじゃないんだから、Aphaiaさんの投稿が独り言なわけないでしょ』ということです。\n::::::''Aphaia様の独断で廃案にしようというほうがよっぽど不可解''\n::::::Aphaiaさんが『廃案にした方が良いのでは』と述べただけで廃案になるわけがないでしょう。「''特別な存在''」じゃないんですから。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:39 (UTC)\n:::私自身も現在の解任システムが良いシステムだとは考えませんが、実際問題として一旦コミュニティ内で合意に達した規定を廃案にするのはそれなりの筋立てをしていかないと難しいと考えます。でないとコミュニティの合意や決定そのものがユーザー一人一人から軽く見られかねないからです。コミュニティ内の決定が成員に軽視されるようではコミュニティの統御は難しいと思うのですが、如何でしょうか。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月30日 (水) 14:32 (UTC)\n::::今のところ、誰もコミュニティ内の決定を軽視した発言などはしていないと思います。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月30日 (水) 14:39 (UTC)\n:::::ＮｉＫｅさん、私の発言は「コミュニティ内の決定を筋立てなしに廃案にするとユーザーからコミュニティの決定が軽視されますよ」という趣旨なのですが、ひょっとして過去にコミュニティ内の決定が有効な説明なしに廃案になったことがあったのでしょうか？私はＮｉＫｅさんよりもWikipedia歴が浅いものですから、教えていただければ幸いです。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月30日 (水) 15:19 (UTC)\n::::::やめてください。本題についてご意見、聞かせていただけませんか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 21:26 (UTC)\n:::::::了解しました。下の方に追加します。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月31日 (木) 13:12 (UTC)\n\n=== 動議フェイズに関して ===\n本題の議論に戻ります。本題とは若干話題はそれますが、動議提出の前にコメント依頼を義務化してもよいのではないかと思います（管理者自身への動議提出を除く）。解任動議とは、管理者自身への動議を除けば、「管理者が何らかの問題行動を起こした」から動議が提出されるのであって、まずはその問題行動（と思しきもの）についてよく議論をしてから、本当に問題で解任の必要があるのであれば解任動議に持っていけばよいと思います。（解任規定ができるまでの議論に参加していませんので、見当違いなら無視していただいても構いません。）--[[利用者:通|通]] 2007年5月30日 (水) 14:26 (UTC)\n:そうですね。ある程度「問題行動」について同意が得られないと、動議にかける意味が無いと思います。そういう意味では、単純に人数を上げるよりは動議フェイスの期間限定、あるいは動議フェイズを無くして、あらかじめ同意を得ておいてから提出、という手順が良いかもしれません。\n:現在の制度の設計全体については、少々わかりにくさと言うか、妙な感じを持っています。動議提出の理由が説明される場もありませんし、動議を提出された管理者のコメントが隠されることも意図がわかりかねます。一方で確定宣言などが妙に細かで、そこまでする必要があるのかと考えてしまいます。管理者の信任におけるガイドラインくらいの短さでも、システムは動いております。全体的な見直しも、考えてはどうかと思いますが、いかがでしょう。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年5月30日 (水) 21:26 (UTC)\n\n::4件の案件が出たことでわかったことも多く制度の見直しが必要だと思いますが、立候補表明から投票終了までと同程度の期間は解任動議提出から投票終了までの時間が必要ではないかと思います。誰でもほぼ毎日参加できているものでもありませんし、知らないうちに管理者になってほしくない人物が就任、解任されてほしくない人物が解任というのはなるべくない方が望ましいですね。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2007年5月30日 (水) 21:47 (UTC)\n::これまでの経緯から見て、動議フェイズが何らかの歯止めになるとは思えません。あってもしょうがないのでは。それと、規定自体が煩雑であるだけでなく、規定の文章が分かりづらいものになっていると感じます。せめて表現は変えたいですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月31日 (木) 00:16 (UTC)\n\n:一段落したら動議票については議論を起こそうかと思っていましたが、幸い多くの方が参加されているようでこれなら一人で空気相手に話をせずに済むので楽でいいですね。\n:本題。私自身も実際に行われた投票を見ていて感想を抱きましたが、このままでいいと思わない点ではある程度共通するものの少し違う部分もあります。\n:私の感想は2点あり、1つ目は皆さんと同じで必要動議票が少ないから上げる必要があるということ。もう1点はまだシステムに慣れていないなという点です。現状はまだ皆さん慣れていないのと、動議フェイズの段階で却下すべきかどうかの判断を下す際の前例の少なさからうまく機能していないのだろうと思います。また、現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していないことも動議フェイズで却下されず投票フェイズに進みやすくなっている理由の一つだろうと思います。とまぁそういう理由もあるのでそれを無視して駄目だといわれても少なくとも私は賛同しにくいです。不慣れな人の存在も考慮してうまく機能するためにも必要票数の増加には賛成しますが。\n:必要動議数については解任成立票と同数にする必要は必ずしもないと私は思っています。理由は、システムがややこしい故でもありますが、動議に賛同することと投票で解任とすることはイコールではないこと、動議資格と投票資格とが同じでないことが理由です。これは同じである必要はないというだけで、同じであることも必要動議数のほうが解任成立票より多くなることを反対するものではありません。また解任成立票数は確かにRfAからの流用ですが、むしろあちらのほうが数字を動かしにくいという事情もありますので合わせる必要は全く感じていません。<small>私自身はあちらで規模に合わせて変えるべきだと主張していますし。</small>\n:コメント依頼の義務化については、分かりにくいのは分かっていますが、実際は設計的には前提としています。ペナルティが解任への賛同者が減るという目に見えないものなので前例などが積み重ねられないとうまく機能しにくいのは事実なのですが。まぁこれも慣れていけばそれなりにうまくいくんじゃないかと楽観視しています。それに、仮に義務化しても現状の「議論をまとめたページ」のように「形だけ作りました」というものが出てくるだけだろうと思います。それではあまり意味もないですし。\n:なお、「これまでの経緯から」の結論については反論します。まず1点目としてすでに述べたようにほとんどの管理者は再信任を受けていないこと、および任期制に対する過剰な期待より投票へ進みやすいことが容易に想定される点、2点目としてそれに該当しない1例は本人も投票を望んでいたという特記事項があった点、3点目に投票に進むべきでなかったと多くの人が感じた事例がこれまで存在しなかった点を挙げます。以上3点より歯止めになるとは思えないとは言えないと私は主張します。\n:見直しについては、規定に変な部分や表現が分かりにくい部分があることは事実ですが、この規定が最も重視した論争の回避についてはそれなりに成功しているように思ったのですがどうでしょうか。立候補でも解任でもその人物の過去の履歴と議論の発言をすべて見ればその資質を判断することができます。ですが、それはあまりにも手間がかかりますので立候補の場合には多くの人は質問の答えを参考に判断をしています。立候補の場合には立候補者本人がアクティブなのはほとんど前提となりますし、質問に答えることが立候補者本人の利益にもなりますのでこれはこれで機能します。ですが解任の場合はそのような前提がありません。したがって下手に立候補と同様のシステムを用いると皆さんにも容易に想像できるように、一部のコメント依頼のような文章が延々と投票ページに書かれることになります。ですから少なくともRfAと同じ形式は避けるべきと思うのですが、まぁこれは蛇足です。\n:管理者の各権限行使について従来はコメント依頼や会話ページで話し合いが行われ結論を出すということになっていました。ですが実際はいちゃもんをつけるだけや私怨を披露するだけという状況にままなっていました。おはぐろ蜻蛉さんのケースもおそらく従来ならそうなっていただろうと私は思っていますが、今後は今回のように問題を顕在化させてコミュニティによる結論を提示することで管理者が延々と続くクレームから多少は開放されるようになるかもしれないと思っています。そういう理由から他のケースがあまりにも下手だなと思う反面、このケースはうまく使ってもらえたなと思っています（その後の挙動はうまくなかったですが）。まぁ以上はそういう見方もあるということで。\n:期間の1週間については削除依頼なども同じですし割とコンセンサスの取れている単位だと思っていました。短いという意見が多ければ検討すべきかもしれません。\n:動議フェイズを1日などに限定するのはあまりにも常連参加者しか見ていないので賛成しかねます。煮詰まってから出すようにするために何らかのインセンティブが必要という部分には賛成ですが。\n:最後になりましたが必要動議数をとりあえず8票に、解任成立票を15票に引き上げることを提案します。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年5月31日 (木) 08:52 (UTC)\n::票数に関しては必要動議数を10票、ただし解任の対象となる管理者が賛同している場合は5票とする。また、解任成立票については20票ぐらいが適度かと考えます。ただし、現状のシステムで会社ぐるみ、学校ぐるみなど集団での投票行動に対しては脆弱な一面があり、この部分は早急に改善する必要があると考えます。動議期間1日はtanuki_Zさんと同様短すぎだと考えます。ともすれば戦術的な運用（特定の人物〔群〕がアクセスしていないときを狙って動議をかけるなど）が行われ、本来の目的を外れるおそれも考えられます。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2007年5月31日 (木) 13:20 (UTC)\n:思い出した。動議提出権は投票権よりずっと敷居が高い、ってのはおかしくないですか。解任に直接結びつく後者の方が重いはずなのに。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年5月31日 (木) 14:10 (UTC)\n::私が言い出した「1日」というのはtanuki Zさんのおっしゃるように「煮詰まってから出すようにする」ためのシステムなので、その意図を汲み取って頂けた点、嬉しく思います。私の考えとして、単純に必要動議数を増やすことよりも、「煮詰める」システムにすれば、そもそも動議フェイズは必要ないわけです。そのためにはむしろコメント依頼義務化で話し合いに誘導したほうが、良いのではないでしょうか。システム的にも、動議提出は[[Wikipedia:管理者の解任]]ページ内、投票フェイズはサブページ、と別なのはおかしいと思います。動議提出からの一連の流れを一発でログ化できないのは不便です。ならばいっそ、動議フェイズを無くして、かわりにいきなりサブページ作成、そして賛同者がすぐに署名、必要数集まらなかったら却下、のほうがすっきりするのではないでしょうか。Himetvさんの「戦術的な運用」もわかるのですが、必要数を高めに(10人程度?）設定しておけば、ある程度防げるのではないでしょうか。それにいくら戦術を駆使しても、本当に管理者が問題ないなら、解任はされないと思います。いかがでしょうか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年6月1日 (金) 09:23 (UTC)\n:::それぞれに。\n:::まず本人賛成の場合に関しては、どうしても投票にもっていきたければそうすることができるのにあえてしていないのですから、基準を変えなくてもよいのではないかと私は思います。分けたほうが複雑になりますし、本人賛成は明示的ではありませんが投票移行への賛同を集めやすい要素になりますのであえてどうこうせずとも機能することは期待できるかと。\n:::動議のほうが敷居が高いのは別におかしくありません。後者のほうが重要な投票なのでより広い範囲に意見を求めるというのは比較的当たり前の考え方だと思います。別段動議提出権の設定がより靴下を使いにくくするために高めになっているわけでもありませんし。\n:::煮詰める件について。基本的に私はコメント依頼が理想通りに動いていないと認識しています。解任規定の役割の一つは従来堂々巡りになっていたコメント依頼にコミュニティ全体の判断という一つのゴールを設定してある程度の正常化を図ることにあります。そういう視点から見ると、Bellcricketさんの提案はコメント依頼との一体化をより進めているわけで魅力的ではありますが、やはり私には前提となるコメント依頼がきちんと機能するかどうかについての疑問で躊躇があります。\n:::動議提出が別ページ云々という部分は運用形態のイメージの差から出ているものと思います。私は前の長文で述べたように、ある程度の対立を論点として抽出して一つ一つ決着をつける手段としても解任規定を想定しています。したがって、コミュニティ全体を二分して紛糾しきった末にのみ解任規定が使われるのではなく、もっと頻繁に気軽に手軽に使われるべきだと思っています。こうした想定の場合、動議提出が行われても投票までいかないケースもままあり、いちいちサブページを作るほうが不便になります。却下の場合なら一度の編集で該当部分を消すだけですから。\n:::最後に蛇足。賛同の期間的猶予が短ければ毎日ウィキペディアを見るごく一部の中心的参加者の意向があまりに強くなります。煮詰めなければならないという利益に対してこの不利益は多分釣りあいません。まぁこんなことは書かずとも皆さん分かっていることでしょうから完全な蛇足ですね。。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月5日 (火) 05:28 (UTC)\n\n::::''動議のほうが敷居が高いのは別におかしくありません。後者のほうが重要な投票なのでより広い範囲に意見を求めるというのは比較的当たり前の考え方だと思います。''\n::::おかしいですよ。動議提出や投票に条件を設けているのは何のためなんですか？ どうして動議については条件がより厳しいんですか？\n::::それと、サブページなんざ削除依頼で年中作ってます。大した労力じゃない。なんだか言ってることが現実離れしてきているように思えてなりませんね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年6月5日 (火) 09:44 (UTC)\n:::::前段についてはFAQをご覧ください。\n:::::後段について。はい、その通り大した労力ではありません。同様にログ化を行うときに不便といっても知れています。私もBellcricketさんも絶対的な手間や労力について話をしていません。相対的なそれやシステムとしての一貫性や統一性について話しています。\n:::::自分としては割と地に足をつけて論を展開していると思っているのですがそうは見ていただけないのは残念です。まぁ、自分にとっての理想像と現状によって規定される範囲との両方を使って意見や反論を述べていますので美しい論理にはなっていないとは思っていますが。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月5日 (火) 10:17 (UTC)\n\n:「頻繁に気軽に手軽に」というのは、理解できます。手続き自体は簡単なものにして、その前の議論の段階を通すのを難しい、というのが私の理想です。で、既に述べたように「不便だ」と思ってます。手間がかかります（手間や労力についても、話をしたつもりです）。「頻繁に気軽に手軽に」使えるようなシステムになっていないと思います。「慣れ」が必要なシステムだということは、この先現れる新たな利用者たちも「慣れ」なければならないことでしょう。そんな手間を要求することに、利点があるのでしょうか。他言語版ではRfAに準じて運用することで、負担の軽減という利点も少なからず得ていると思います。「管理者の解任」とは極端な話「信任するか否か」が判れば良いわけです。そして、それに使えるシステムがあることがわかっていながら、何故手間のかかるシステムを使うのでしょう。\n:そういう意味では、「動議フェイズのほうが敷居が高い」というのも妙です。厳しい条件を動議に課して、「手軽に」は無いでしょう。\n:「1日」システムはコメント依頼等の「対話」さえ機能していれば、必要無いものです。しかし、現状は対話無しでも動議を出せます。ならばコメント依頼を義務化すれば良いと思いますが、それは駄目。では煮詰めるための「1日」システムはどうかと言っても、駄目。とすれば、どうすればよいのですか。現状に懸念を示しながら何も解決策が示されないのは、どういうことでしょう。tanuki_Zさんのお考えが解りかねます。かなり混乱しているところです。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2007年6月5日 (火) 11:31 (UTC)\n::実質的に議論を起こしたもの的存在となっている中で、しばらく議論から遠ざかっていたというのは申し訳ないのですが、何点か質問を。1点目は、私自身、''「現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していない」''ということは想定していなかったのですが、それなら、それで、任期制度を新たに定めたほうがよいのではないかと思ってしまうのですが、いかがでしょうか？なぜなら、''「現在の管理者の大半が就任後再信任を経験していない」''という点に対して、それであるなら、任期制度を設けて、「管理者権限の使用に問題があったとき」と「管理者が再信任を受けるとき」を明確に区分けしたほうがよいのではないかという考えだからです。また、手軽さに関しては、「管理者権限の使用に問題があったとき」には手軽さがあまりないほうがよいのではないかと考えます。[[利用者‐会話:Sashisu#解任動議の「濫発」に関して]]にも違う方の発言がありますが…\n::また、コメント依頼義務化に関してですが、私自身は、コメント依頼が形だけにならないように、動議フェイズとコメント依頼を何らかの形でかかわりを持たせることを模索しておりました。形にならないように、コメント依頼を7日以上行うとか、動議フェイズ投票者にコメント依頼にかかわった者の投票がある程度含まれなければならないとか、そういうことを考えておりましたが。--[[利用者:通|通]] 2007年6月6日 (水) 10:22 (UTC)\n\n:[[利用者:Godaigo|Godaigo]]と申します。私は、動議フェイズは必要だと考えます。この段階が提出された解任動議を次の投票フェイズに移行させるのかどうかを議論するところであると捉えることができると思います。人は実際には解任動議が提出されて初めて、解任動議が出された管理者のいままでの管理者権限の行使がコミュニティから信頼されるものであったか、それとも管理者権限の乱用であったかを考えるのではないでしょうか。\n:複雑な手続き、例えばコメント依頼を経由して、それから動議提出するとなるとコミュニティの関心が薄れてしまうのではないかと危惧しますので動議提出されてから投票に移行させるかどうかを議論したほうが効率的であろうと思います。また、管理者の身になって考えると、コメント依頼それから動議と長い間晒されると、管理者権限の行使も控えめになったりして、ストレスの溜まりっぱなしになってしまう虞があろうかと心配です。\n:その他、動議段階が敷居が高いとか動議期間の問題だとか色々議論せねばならない事項が多々あると思いますが、まず、動議フェイズが必要であるかどうという議論を終えてからだと思います。--[[利用者:Godaigo|Godaigo]] 2007年6月10日 (日) 01:07 (UTC)\n::動議提出から投票開始までに準備期間を置くだけで十分でしょう。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2007年6月10日 (日) 05:12 (UTC)\n:::遅くなりましたが。\n:::私の理想は成立することは少なかろうと頻繁に解任動議が出される状況です。成立させるためには感情論だけを振りかざすのでなくそれなりに頭を使ってうまく立ち回ることを求めるものです。愚か者には不利になり理性的に動くものには有利になるシステムです。現状一部の人間の「不満」が論点化することは稀です。その「不満」ほとんどは不当なものですが、彼らの間でだけ正当視されて蓄積していくだけです。硬直した対立図式を避けるためにも一つ一つ解決していくべきです。これは本来はコメント依頼の仕事ですが機能していません。\n:::次にコメント依頼義務化への私の態度を確認します。何らかの不都合が起こるから反対しているのではありません。導入しても所期の目的を達しないだろうから消極的です。義務化するよりも愚か者がコメント依頼を使わずに不利益を受けるほうが好みというだけの話でもあります。\n:::慣れについては半分誤解があります。個人の慣れというよりも積み重なる前例による慣習法的なシステムの構築をこの規定は前提としています。手間がかかるのは事実でしょうが、前例というのは明文よりもその時々のコミュニティで扱いを変えうるので、ある物事の扱いをその時のコミュニティに委ねることができます。それが手間に見合うかに異論があるのは理解します。\n:::動議の敷居の話。手軽なのとやみくもに多いのは違います。あまりにもわけのわからないものまで対象にする必要はないでしょうし、それに対応するのはリソースの無駄です。それを省くためです。手軽であることとしきいが存在しないことは関連性はありますがすべてではありません。\n:::で、結論として私の解決策は何かというとまぁもう少し様子を見て前例が増えたらうまくいくんじゃないのとなります。各人が自身の利益を追求すれば自然にコメント依頼を使うという現状以外の何らかのインセンティブについて先に言及していますがまだ思いついていません。以上Bellcricketさんへ。\n:::再信任を経験していない点については、予定では導入時のテストで全員に解任動議が出されて本格運用時には終了しているはずでした。ただ、特定の管理者を辞めさせたいと思っていた側も解任規定に消極的な側もテスト時に再信任を行わないことについては利害が一致しているという点を見逃していたため実際にはほとんどテストが行われず予想以上のスピードで本格運用となってしまいました。もちろん、テスト期間中に私が個人的理由からウィキペディアに参加できなかったこともその理由の一つですが。\n:::で、以上のことを踏まえてですが再信任が行われていないということと任期制は別問題です。何度も言っているつもりですが、現状でも任期制的な運用は可能です。たいして任期制を導入することはコストがかかりすぎます。また任期制を置くとおっしゃる通り解任のほうが行われにくくなりますが、そうなると「管理者権限の使用に問題があったとき」に進行に慣れている人間が少なくうまく機能しません。私が解任規定と再信任のプロセスを一つにしているのは単純な好みもありますが、練習のための事例を確保しやすくするためでもあります。極端な話、年に1回しか行われなければ削除依頼にしても立候補にしても進め方の部分で躊躇する人は少なくないと思うのですが。\n:::大半の管理者が再信任を受けていないことについては一段落したら動かそうかなと思ってはいます。[[利用者:Tanuki Z|tanuki_Z（sysopは偉くない）]] 2007年6月12日 (火) 10:06 (UTC)\n\n「''任期制を導入することはコストがかかりすぎ''」るということですが、具体的にはどれほどのコストなのでしょうか?詳しい方、お願いします。--[[利用者:土佐の平|土佐の平]] 2008年5月8日 (木) 11:15 (UTC)\n\n== メモ ==\n解任投票テンプレートの展開で修正すべき場所が3ヶ所出ました（まだあるかしらん）。だからどうしたって話じゃないんですがいちおうメモ。\n*「選考コメント依頼へのリンク」で2ヶ所（複数のコメント依頼があった場合の処理）\n*動議提出のタイムスタンプ\n手順に書き加えておいた方がいいかもしれません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月18日 (日) 10:33 (UTC)\n: 改善したテンプレートを作成していたのですが、「RfAの新システム導入が落ち着くまで待とう…」と思っているうちに放置状態となってしまいました。申し訳ありません。以上2点やその他諸々の改善を施したものを近々リリースできるよう準備して参りたいと思います。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月18日 (日) 11:49 (UTC)\n::あ、申し訳ない。改善作があるのならばありがたいです。もっともあの程度の手作業は、指摘さえしていただければ十分に可能な範囲内でもありますし、現行ヴァージョンも問題はないものだと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月18日 (日) 13:08 (UTC)\n\nすみません。もうひとつリクエストです。ここ、改変できませんか。\n\n＜現状＞\n:<nowiki>===== 解任に賛成 (Demand the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki></nowiki>\n:<nowiki>===== 解任に反対 (Oppose the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki></nowiki>\n\n＜改変提案＞\n:<nowiki>===== 解任に賛成 (Demand the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki><!--この上に投票してください。「編集内容の要約」はそのままにしてください。記入すると無効票になる可能性があります。--></nowiki>\n:<nowiki>===== 解任に反対 (Oppose the resignation of the sysop) =====</nowiki>\n:<nowiki>#</nowiki>\n:<nowiki><!--この上に投票してください。「編集内容の要約」はそのままにしてください。記入すると無効票になる可能性があります。--></nowiki>\n\n要約記入で無効になっちゃうのもかわいそうなもので。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月22日 (木) 11:39 (UTC)\n: 現在新しいテンプレートのテストをしているのですがまだリリースまで時間がかかりそうな感じですので、取り急ぎコメントアウト関係について変更しておきました。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月22日 (木) 12:16 (UTC)\n\n:: 改変案なんですが、無効票になる「可能性がある」ってのはどうなのかなと思いました。例えば、\n\n::* 賛成に投票して、要約欄に「賛成です」と記入する→無効票になる？\n::* 反対に投票して、要約欄に「反対です」と記入する→無効票になる？\n\n:: つまり、要約にコメントを記入すると無効になる気がするんですけど。関係あっても「こいつは解任すべきだ」とか「解任させるに値しない」とか記入すると無効になりますよね？ならば、いっその事、要約欄に記入すると無効になるとハッキリさせたほうが良いのでは？「可能性がある」ではなくて。経験浅い人物の提案なんで検討するに値しないとは思いますが。。。--[[利用者:FOXi|<span style="color:#ff4500;font-weight:bold">FOXi</span>]]<small>/[[利用者‐会話:FOXi|<span style="color:#FF8000">Talk</span>]]/[[Special:Contributions/FOXi|<span style="color:#FF8000">Log</span>]]</small> 2008年5月24日 (土) 12:09 (UTC)\n\n:::現時点では「投票の際の要約欄でのコメントも賛成、反対、投票、またはこれに類する要約、および無効票等の除去の際の報告を除いては認められません」の解釈として、「賛成」「反対」などと記入しただけならば有効とされています。ルールを改定しないで書けるのは「無効になる可能性がある」までで、「無効になる」と書くと間違いになってしまいます。ルールを改定して断言するというのは方策としてはありだと思いますが、少なくともおれとしてはそこまで手間をかけようと思わないなあ（＝わざわざ「要約欄に記入したら無効」というルールでもって合意形成をしようとは思わない）。誰かほかのひとがやる分には止めなようとは思わないのですが。\n:::ま、断言の方がわかりやすいとは思いますが、当面は「無効票になる可能性がある」と書いてあってそんでも要約欄に記入するやつは自己リスクということでいいのじゃないかなぁ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月24日 (土) 12:26 (UTC)\n投票の場で議論状態となるのを避けるため、立候補の場合に比べて議論となりやすい解任投票においてはコメントに関して特に厳格なのだと思います。しかし、もし要約欄に何かしら記入したら全て無効としてしまうと、誤って「賛成票」などと記入してしまったユーザーの票が無効となってしまい、無効票発生率がより高まってしまうと考えられます。できるだけ無効票を少なくするのが投票の場における目標ですから、ケースバイケースに判断する現状維持の方がよいと思います。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月24日 (土) 15:07 (UTC)\n\n== 動議提出権者・投票権者の条件追加 ==\nソックパペットによる投票妨害が複数発生しているため、動議提出権者・投票権者の条件に\n*[[Wikipedia:多重アカウント|多重アカウント]]、およびその疑いのある利用者でないこと\nを追加しようと考えています。[[Wikipedia:多重アカウント#多重アカウントの使用が禁止されている行為|多重アカウントの使用が禁止されている行為]]そのものであるため明文化しても問題ないと考えています。基準は厳しくしているように見えますが通常の使用では追加による影響は皆無と判断しています。とりあえず5月いっぱいまでで反対がなければプロセスに加えさせていただきます。--[[利用者:S-pai|S-PAI]] 2008年5月24日 (土) 11:34 (UTC)\n\n:その文面だと、多重アカウントを使っている全員がダメとも読めます。多重アカウントでやっていけないのは、二重投票や、ブロック逃れのソックパペットです。ソックパペットを利用した不正投票は禁止されているのがほぼ自明なので動議提出・投票権者の条件より、「無効の場合の取扱い」の節に書くほうがいいと思います。\n\n*ソックパペットを使って多重投票を行った場合、そのユーザの投票は全て無効となります。また、投稿ブロック中のユーザのソックパペットによる投票も無効となります。\n\nこんな感じでいかがでしょう？--[[利用者:Monaneko|Monaneko]] 2008年5月24日 (土) 11:53 (UTC)\n: その文面は必要なのでしょうか。私は、そういったソックパペットの使用が禁じられていることは自明であり、個々の場で改めて説明するまでもなく無効だと思うのですが。わざわざ追加する意味は無いのではないでしょうか。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2008年5月24日 (土) 12:04 (UTC)\n:: 文面追加は必要ないと思います。Bellcricketさんのお考えと同じです。[[Wikipedia:管理者への立候補]]でも明記しておりません。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月24日 (土) 15:07 (UTC)\n\n:ごめんねー。おれも「加筆不要」に一票。\n:なんていうかえーと。「明確に禁じる」と「明確に禁じられていること以外はおっけー」という反対解釈をしてくれちゃうお馬鹿さんが必ず出てくるんですよ。想像を絶するのだけど、ここでソックパペットの使用を禁じたら、「解任動議・解任投票以外では、ソックパペットを使っていい」とか考える馬鹿は絶対にいるのです。なので、念押しのために屋上屋を重ねるってのはけっこう警戒しといたのがいいと思うんだ。\n:禁じる旨加筆するなら、その手のお馬鹿さんを封じられるような緻密な計算をしそのシミュレーションをしてから考えるくらいやらないとあかんと思うの。現状では、だめだと思うので反対しときます。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2008年5月24日 (土) 15:12 (UTC)\n\n== 投票システムの改編・バージョンアップ ==\n[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/投票システムの改編・バージョンアップ]]にて、[[Wikipedia:管理者への立候補]]・[[Wikipedia:管理者の解任]]のシステム的な部分の改編・バージョンアップを提案しました。ご意見の程よろしくお願いします。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年5月29日 (木) 15:25 (UTC)\n: [[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/模擬投票 20080610]]にて模擬投票を実施します。\n:* 投票資格 - ログインユーザーであれば誰でも参加できます。\n:* 投票期間 - 2008年6月12日 (木) 18:30 (UTC) から 2008年6月19日 (木) 18:30 (UTC) まで<br />（日本時間：2008年6月13日 (金) 03:30 (JST) から 2008年6月20日 (金) 03:30 (JST) まで）\n: 興味がある方はぜひご参加ください。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年6月10日 (火) 19:14 (UTC)\n模擬投票は終了しました。[[Wikipedia‐ノート:管理者への立候補/投票システムの改編・バージョンアップ]]にて新システム導入前の最終調整に入りました。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年6月20日 (金) 06:48 (UTC)\n: 新投票システムを導入しました。[[Template:管理者の解任]]の構成を大幅に変更したと共に、[[Wikipedia:管理者の解任/判定の手順]]を新規作成しましたため、皆様の査読・編集のご協力をお願いします。--[[User:Broad-Sky|Broad-Sky]] <small>[[User talk:Broad-Sky|[note]]]</small> 2008年7月2日 (水) 19:17 (UTC)\n\n== 投票結果の確認・確定の際の文言について ==\n[[Wikipedia:管理者の解任#投票フェイズ終了後の処理]]には、解任賛成票が多い場合の結果確認の文言について「解任賛成○○票、反対××票、無効△△票。賛成多数と認め規定により解任が決まりました。」とありますが、異議申立期間を経て投票結果が確定していないにもかかわらず「解任が決まりました。」とするのは少しおかしいのではないかと思います。文言を「解任賛成○○票、反対××票、無効△△票。賛成多数であることを確認しました。異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合、この投票結果は確定します。」といった具合に改めたほうが誤解を招きにくいと思うのですが、いかがでしょうか。反対票が多い場合についても同様に、「信任されました」、「留任となりました」とするのではなく、「反対多数であることを確認しました。異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合、この投票結果は確定します。」などとしたほうがよいと思われます。--[[利用者:廉|廉]] 2009年9月1日 (火) 13:20 (UTC)\n\n（追記）あわせて投票結果の確定の文言を「投票結果は確定しました。規定により解任が決まりました（留任が決まりました）。」とするとよいのではと思います。--[[利用者:廉|廉]] 2009年9月1日 (火) 13:26 (UTC)\n\n:{{賛成}} 例の文面変更に賛成です。ただ、異議申し立てがあった場合のプロセスがよく分からないのですが、「異議申立期間中に異議申立てが行われなかった場合」というよりは、「…を確認しました。投票結果は異議申立期間後に確定します。」とした方が良いのではないでしょうか？--[[利用者:Penn Station|Penn Station]] 2009年9月1日 (火) 13:35 (UTC)\n\n:{{反対}} 異議とは何らかの決定や処分に対して申し立てるものですから今のままで正しいです。改訂案では何に対する異議申立なのかが不明りょうになると思います。--[[利用者:BlueShift|BlueShift]] 2009年9月1日 (火) 14:10 (UTC)\n\n::確かにBlueShiftさんのご指摘はごもっともだと思います。では「…賛成多数と認め規定により解任が決まりました。異議申立期間後に最終的に確定します。」としてはいかがでしょうか？--[[利用者:Penn Station|Penn Station]] 2009年9月3日 (木) 03:23 (UTC)\n\n:::その文面であれば反対しません--[[利用者:BlueShift|BlueShift]] 2009年9月4日 (金) 10:01 (UTC)\n\n\n==解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか==\n===Stage.1===\n現在の解任規定では解任賛成が反対を上回れば解任となるわけですが、これを管理者立候補と同じ基準である解任賛成 25%（解任反対 75%）に変更してはどうでしょうか。具体的には[[Wikipedia:管理者の解任#投票の形式]]に太字で書かれている「解任に賛成する票数が反対の票を上回った場合、当該管理者は解任されます。～」を「解任に賛成する票数が4分の1を上回った場合、当該管理者は解任されます。～」とするということになります。直近では[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]でいわれていますし、立候補と解任を同じ基準にしてはどうかという意見は[[Wikipedia:管理者への立候補/信任ライン改定可否投票|以前]][[#今後の検討課題|から]][[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案#7) 信任/不信任のラインについてのコメント|ある]]ように思います（一方、現在 50% にしている理由は [[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#解任ラインが過半数の解任賛成というのは、管理者に甘すぎるのでは？]] に）。他の基準が望ましいという意見もあると思いますが、とりあえず今回は管理者立候補と同じ 25% ではどうかという提案です。[[Wikipedia:管理者の解任#付則|付則]]に「一年に一回以上の頻度で改定を検討されるものとします」と書かれていますし、[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案|任期制]]、[[Wikipedia‐ノート:井戸端/subj/管理者立候補キャンペーンの意見募集/表明場所|管理者立候補キャンペーン]]、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案|インターン]]といろいろ議論されている最中でもあり、改定を検討するいい機会ではないでしょうか。<small>付則には「動議の濫用に対しての規制と動議提出権の制限の必要性を確認します」とも書かれているのですが、その辺り含めるとなんかまとまらなくなりそうな気が‥‥‥</small> By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月4日 (金) 17:38 (UTC)\n\n:ええと。過去にもいろいろ議論があったと記憶しますが、今回の提案で、健ちゃんさんがどういう理由で、どういう効果を期待しているのかを示していただけますか？--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月4日 (金) 18:22 (UTC)\n\n::立候補と解任で基準が異なるという「入口出口の差」が、「解任しにくいから」という理由で新規立候補者への信任反対や棄権に繋がっているという指摘があるわけで、これを信任賛成に向けたい（というか解任のしやすさは気にせず投票して欲しい）、ということがあります。50% から 25% になった場合[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#解任ラインが過半数の解任賛成というのは、管理者に甘すぎるのでは？|ソックパペットによる不正投票の懸念]]がありますが、25% で可能なことは 50% でも可能なわけで、本質的なものではないように思います。また、解任規定本運用後の例を見ると、信任される人は 25% ラインでも十分信任される結果になっているようにみえます（25% から 50% の間の例もありますが、25% ラインになったらなったでそのラインにそった投票行動に変わるでしょう）。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月5日 (土) 13:51 (UTC)\n\n[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]を読んで、信任ラインの数字の根拠が曖昧なまま、二段階の解任ルールが設定されているために制度がチグハグになっているように感じました。\n\n#管理者が裁量によってオペレーションを行う場合、コミュニティに信任されているということがしばしば根拠とされています。投票によって管理者を選ぶ以上、コミュニティが何パーセント以上の支持を管理者の信任とみなすかという点において合意があったほうがよいと思います。\n#そのような合意を前提として、投票における各種の懸念、ソックパペットによる不正投票の懸念や、解任動議の乱発、ボーダーラインすれすれの信任投票直後の解任動議などは、信任の評価と別に動議成立条件で予防することだと思います。私は、現在の動議成立条件でほとんどの問題は避けられているように見えるので、実際に問題が顕著になってからフィードバックすればよいと思います。\n\n従って、数字を厳しくする、甘くするということと独立に、解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更することは十分合理的だと思います。その上で、とりあえず 75％にするという数字についても賛成です。--[[利用者:ししゃもすとりーと|ししゃもすとりーと]] 2009年12月9日 (水) 23:29 (UTC)\n\n*（お知らせ）管理者の信任関係に関しては、本議論とは全く独立で、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]という議論も起こっているようです。両議論は、いわば表裏の関係であり、整合性をもった結論にする必要がありますので、この議論に参加されている方にも、アナウンスしておきます。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月10日 (木) 00:02 (UTC)\n\n*{{賛成}}健ちゃん様のご提案に賛成します。信任ラインと解任ラインの差の存在が信任投票を厳しくし、管理者が増えない原因の1つにあるという指摘がなされている以上、信任投票における信任基準と解任投票における信任ラインを同じにするという変更こそ筋の通ったものと考えます。具体的な数字については、別途合意形成の余地はあるものの、とりあえずは現状の75%ラインで施行してよろしいものと考えます。<br />また個人的には、現職の管理者である健ちゃん様からこのような提案が出たことは非常に意義のあることであると考えます。現状少なからず見られる、自らの保身や意味不明なかばい合いに走る一部の現職管理者の方々には、健ちゃん様の爪の垢でも煎じて飲んでいただきたいものです。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月10日 (木) 01:58 (UTC)\n\n*{{賛成}}信任・解任のラインを同一とすることによってある程度信任されにくく解任されにくいという現状の問題の解消に繋がると思いますので賛成いたします。また解任動議及び解任依頼の提出時に現在は依頼のコメントを掲載することが禁止されていますが、これについてコメントを禁止する合理的な根拠があるとも思えず、またコメントを掲載することによって動機あるいは依頼がなぜ提出されたのかが他の利用者にも容易に理解しやすくなりますと思いますので、これらの禁止を求める文言の除去について併せて提案いたします。--[[利用者:Web comic|Web comic]] 2009年12月10日 (木) 02:14 (UTC)\n**（コメント）後半部分ですが、今回は「解任ライン」のことに絞って、決着がついてからにするか、同時進行するにしても Web comic さん主導で別に議論を立てられたほうがいいのではないかと思います。この節でやりはじめると本題までぐだぐだになる虞がないとは言えないので。 --[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月10日 (木) 12:26 (UTC)\n\n*（コメント）キャリアの浅い若輩者ですが、素朴に思ったのでコメントします。過去の管理者の解任動議をいくつか見ていると、解任に賛成する利用者が私怨、逆恨みで票を入れているという指摘が散見されます。それが正鵠を射ているか否かは別として、留任のラインを75%に引き上げると、そういう私怨、逆恨みに基く票によって管理者が解任され易くなってしまうのでは、ないでしょうか。--[[利用者:ShellSquid|ShellSquid]] 2009年12月10日 (木) 03:17 (UTC)\n\n*（コメント）[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/G-love他]]のような利用者が大挙して投票行為に及ぶ可能性を考えると賛成しにくいですが、[[Wikipedia‐ノート:管理者/インターン制の提案]]での管理者の振る舞いを考慮すると、こうした解任規定の変更が導入されても致し方ないのかな、とも思います。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月10日 (木) 05:23 (UTC)\n\n*{{賛成}}ソックパペットによる不正投票の懸念についての対策は必要かと思いますし、下に書いたような対策が必要と思われるので幾分慎重に構えたいですが、就任と解任のラインを統一することにより、分かりやすい制度になりますので基本的に賛成とします。恨みを買いやすいためラインを甘くするという理屈が成り立つのであれば、能力を疑問視されてギリギリの賛成で就任時された方が実績を認められる可能性もあり得ます。問題があるとすると、管理者の行っている作業のうち表で確認しにくいもの（犯罪予告などの緊急即時削除の実績など）への評価を付けにくいことくらいでしょうか。「自身の解任への反対表明」において自分の実績を主張するというのは地位に恋々としているようでなかなか行いにくいことです。しかしこれも、解任前のコメント依頼を必須とすれば、その場での被依頼者発言によりカバーできると思います。--[[利用者:Law soma|ろう(Law soma)]] <small><sup>[[利用者‐会話:Law soma|D]]</sup> <sub>[[特別:Contributions/Law soma|C]]</sub></small> 2009年12月10日 (木) 07:53 (UTC)\n\n*{{賛成}}管理者信任の際の過剰な圧迫面接的質疑応答や極端に慎重な投票は、「いったん信任してしまったら極めて解任しにくい」という理由があると感じておりました。解任規定の信任票要求割合を75％にすることは一見したところ管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できると考えます。制度がすっきりするという点も重要です。良い提案ではないかと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月10日 (木) 11:10 (UTC)\n\n*{{反対}} いきなり 1/4 にするのは影響が予測できないので強く反対します。結果として入り口が広がり、管理者増につながるという予測には、確かな根拠がないように私には思われます。ひとまず 1/3 で様子を見るのであれば賛成します。制度をすっきりさせよう、というのであれば、信任の方も 2/3 に揃えれば良かろうと考えます。これまで 1/2 と 3/4 だったわけで、「間を取る」というのはひとつの手ですし、一方の票が他方の票の2倍、というのは、強固なコンセンサスとみなすに十分なラインであると思います。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月10日 (木) 11:42 (UTC) <small>数字修正 --[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月10日 (木) 11:46 (UTC)</small>\n\n*{{反対}} 白駒さんに同意します。例えばあまり活動の知られていない管理者の方の場合などですと面白半分に反対票を入れるユーザーが数人いるかいないかで結果に重大な影響を及ぼすこともあると思います。1/3の反対で解任というのならば日本の戦後史における与党勢力に対する野党の影響力と同様に少数意見としても無視できないレベルと考えて良いように思います。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2009年12月10日 (木) 11:56 (UTC)\n\n* (<s>反対</s>コメント) さまざまな議論を経て成立した複雑な制度で、仕組み等完全に理解しているとは言いがたいのですが、コミュニティーの合意として解任を決めるならば、むしろ解任合意成立の目安は3/4程度まで上げるべきだと思います。管理者の自発的辞任を投票で決めるというのがどうにも納得できません。それとは別として、自らの管理者権限保持についてコミュニティーの合意があるかどうかの判断は、被依頼者本人に任せるべきではありませんか。それができる方を管理者に選んでいるはずです。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 12:09 (UTC)\n**もうちょっといろいろ仕組みを理解するまで意見を持つのはやめておいた方が良くはないか。そもそも自発的辞任を投票で決めるなんていう話は誰もしていないと思う。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月10日 (木) 12:22 (UTC)\n**（Carebereanさんへのコメント）現在論議されているのは管理者の解任についてであって、自発的辞任に関するものではありません。また、現在管理者になっている方の中には投票によって選ばれたわけではない方もいらっしゃいます。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月10日 (木) 12:57 (UTC)\n**Careberean様へ。この議論はHimetv様が仰る通り、自発的辞任についてのものではありません。自発的辞任の場合は、管理者がmetaでスチュワードに申し出ることによって権限除去の手続きが行われますので、ローカルでの投票は行われません。解任投票というのは自発的辞任とは全く別であって、これは「コミュニティの合意によって管理者を解任させるか否か」を決めるものです。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月10日 (木) 13:24 (UTC)\n*** 投票結果で解任が成立した場合は自発的に解任の手続きを取るよう求める、とありますが、数字で切らないと自発的に辞任してくれないということですか。[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ#制度の名称だけでも「管理者の（再）信任」とすればよいのではないですか？]]に類する疑問は残ります。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 14:25 (UTC)\n****（コメント）えーと。解任は票で切る。解任は解任で、普通なら本人が自発的辞任することもないんだけど、日本語版で権限除去できないからmetaに行かなきゃならなくて、それなら、これまで管理者として信任されてたような人なら自分で行ってくれるだろうし、基本的に日本語読めない権限除去する側もあれこれ悩んだりしなくていいだろうから、自発的辞任と同じ手続きとして、自分で行ってもらいましょう、動かなかったら他の人でもいいよ、という感じで制度化されました。最近は、確定したら他の人がすぐに権限除去に行ってしまったりもするけれど。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月10日 (木) 14:31 (UTC)\n\n*{{賛成}}←これ、目安ってことですよね。それはともかくコメントとか。<br>解任制度の導入から3年近く経ちまして、解任投票の投票傾向を見る限りでは、75% でも問題は起こらないような印象を受けました。問題の無い場合は解任賛成票は 0 か一桁となりますし、解任賛成票が 50% に届かないにしてもある程度積みあがる場合は、それ以降の解任投票で解任されているという感じなので、やはりラインを 75% にしたほうがよいのかなと思います。<br>ソックパペットやいわゆる私怨のこと。過去の解任投票では、最大投票人数が200人近いという状況があり、jawp で投票にこれだけの人数が集まるのは他にメインページ改訂ぐらいで、このことから管理者の解任投票が多くのユーザに注目されていることがわかります。判断する人数、票数が多ければ、ソックパペットや私怨による票の割合が下がりますから、コミュニティの意思を反映しない結果になる危険性は低いかなと思います。<br>最後に健ちゃんさんに質問で、この提案のロードマップとしては、ある程度コメントが集まったあたりで明らかに反対意見しかついていないような状態でなければ、賛成派反対派それぞれの意見をまとめて、最終的に投票にかけるという感じに考えてよかったでしょうか。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月10日 (木) 12:26 (UTC)\n\n*（1/3 について）今回は「入口出口の差」を解消するという意図がありますので、信任 75% という数字とは異なりますが白駒さんや Tiyoringo さんのいわれる、両方を 2/3 の信任に揃えるという意見も面白いとは思います。ただ、入口はこれまでずっと 3/4 だった訳で、これを 2/3 にするとなるとそれはそれで大変な検討が必要そうですね。実は、当初は管理者への立候補の信任ラインと連動させてはどうかという提案にすることも考えたのですが、それではこれまでにあまり検討されていない要素が多いのではないかと思って今回の 75% という提案にしています。\n*（進行について）今のところは、最終的には投票にせざるを得ないのかな、と思っています。議論期間は他の管理者関連議論の様子も考慮しつつという感じで、だれない程度にのんびり目でもいいのではないかと考えています。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月10日 (木) 13:13 (UTC)\n* {{賛成}}（賛成票数1/4超で解任の案）健ちゃん氏の提案に賛成します。理由はNekosuki600氏ほか皆さんの意見と同様、解任の敷居を下げれば信任の敷居も下がり、管理者の増員に期待できると思うからです。なお、ここでは本論でありませんが、インターン制には否定的な見解を有しており、この解任基準が制度化されれば、インターン制の導入は不要になるのではないかと考えています。--[[利用者:ChibaRagi|ChibaRagi]] 2009年12月10日 (木) 15:08 (UTC)\n\n*{{反対}}一点、表現について気になるところがあるので現状の提案のままでは反対としました。積極的に変更に賛成するわけでもないですが、「信任率」の閾値を変えることについては、賛成も反対もしません。\n**解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対です。それは信任率が75%というのとは違う。管理者になりたいということへの承認が75%なら、解任への賛同にも75%を求めるというのでもひとつの理屈です。単純に比較できませんが、地方自治法で副知事とかだと「解職請求」に対して議員の3/4以上（2/3の定足数）の多数「同意」で解職です。\n**どういう名目で、何に投票するかという位置づけは、投票行動にも結びつくと思いますから、そのへんは整理して欲しいと思いました。たとえば、解任の動議成立を受けての再信任ということにして、75%の信任を得なければ解任という制度なら反対しません。\n**管理者立候補への投票をする側からしたらいつでも解任できるから賛成できるということになるかもしれませんが、立候補する側からしたら「解任の投票が始まって25%が賛成したら解任される」というのは、けっこう厳しく見えると思いますから、立候補自体がさらに萎縮する可能性もあるということは指摘しておきます。管理者になってもいいと思うための敷居も下がらないと増員には繋がらない。\n**実際には、公開された自発的な投票では、賛否それぞれが、自らが望む結果を得られる／得られないことが見えてきたら投票を控える人も少なくないでしょうから、「率」を変えたところで、それほど結果が変わるものではないと思っています。ただし、変わりうるとしたら、票の重み付けによって、ソックパペットや逆恨みが相当数の票になってしまうこともありそうです。管理者立候補と比べても、特にブロックの対処を担ってくれている管理者の場合は、そういう票が集まることは予想されます。投票時にはCUでも判断しきれないことはあるでしょうし、適切な対処だということを理解できない利用者もいます。50%なら避けられたことが、25%では生じてしまうということもあると思います。解任を求める側としても、そうした合理的な理由もない票であっても解任さえすればいいと考えているのではないでしょう。信任時に75%ですから、それらを勘案して2/3くらいの「信任」（上記の通り、解任への賛成が1/3ではない）があれば解任されないというのが妥当なところかなと考えます。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月10日 (木) 18:18 (UTC)\n*** (コメント) 解任への同意が2/3未満でもかなりの割合に達している管理者について自発的に退任して一定期間をおいてから改めて信任投票を受けるよう勧告するような、強制的でない方法はないでしょうかね。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 23:29 (UTC)<small>ビューロクラットの宣言みたいな形でクローズの文言に入れておくとか。--[[利用者:Cerberean|Cerberean]] 2009年12月10日 (木) 23:43 (UTC)</small>\n\n*{{反対}}承認時点で25%の反対票で否決というのは、過半数～それ以上多数の信任で管理者に信任したということであり、それを25%の不信任で解任するということは多数意見を少数意見で支配するということに他にらないから。つまり、「物事の道理にはずれた理論」だと考えます。過半数～それ以上多数の支持が無くなったことを解任の理由にする現行制度より筋が通った提案とは考えません。--[[利用者:あら金|あら金]] 2009年12月11日 (金) 01:17 (UTC)\n\n::あら金さんの反対の根拠は、原理的なものではなく、もっぱらレトリックに由来するものであるように見えます。「25％の解任票があれば解任する」という理解をすれば少数意見の尊重になるのかもしれませんが、「75％の信任票をもってコミュニティの意思として信任されたものと看做す」という理解をすればさほど違和感があるものとはならないでしょう。なんかこう、過剰にレトリックに支配されていたりしませんか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月11日 (金) 12:01 (UTC)\n\n*{{賛成}}あら金様のご指摘は、質疑期間なし、異議申し立てを禁じられ、秘密投票である投票行動に言えることで、今回の提案は十分合理的だと思います。\n:コミュニティの合意に基づく判断をしているとの前提で裁量による権限行使が行われている以上、本来コミュニティの合意によって管理者は選ばれるべきです。その代替手段として投票を採用しているのだから、\n#投票行動の前に管理者本人や多数派が少数意見に対しては合理的な説明を行うべきであり、実際にそのための質疑の期間が設定されています。\n#さらに、特定の行動が一定の層に支持されているのか管理者自らが積極的に知るためには、コメント依頼を利用することができます。25%もの不支持があるなら、それなりの不満表明がなされます。管理者はいつでも問題解決を始められます。不満表明したい利用者は自ら管理者のノートに抗議することも多いので、それらも問題解決のきっかけになり得ます。不満を残さず問題をまとめられる管理者と問題解決せず同じことを繰り返す管理者が差別化されていくのは当然のことです。\n#また、公開投票である以上、不合理な集団票に対しては逆向きのフィードバックが働きます。\n#極端な例として投票期間の終了間際に目立つ理由無く多数の反対票が集まるようなケースを想定したとしても、投票に疑念があり、合理的に説明できるなら再投票を要求すればよいでしょう。\n:いずれにしろ、投票の閾値とは別のところで技術的に解決できる問題ですので、多数意見を少数意見で支配しないようにする仕組みはすでに制度に組み込まれています。単純にコミュニティがどの程度の票数を信任とみなすことにするかという問題だと思います。--[[利用者:ししゃもすとりーと|ししゃもすとりーと]] 2009年12月11日 (金) 02:26 (UTC)\n\n*{{賛成}}管理者権限の付与はコミュニティの信任に基づくものですから、就任当時の信任水準に見合わないような管理者は退場していただくのが当然です。なお「投稿ブロックを担う管理者は逆恨みを買いやすく、賛成票が入りやすくなる」との意見が見られますが、[[Wikipedia:管理者の辞任#過去ログ|過去ログ]]を参照する限り、そのような杞憂は無用なものと判断いたします。どうしても逆恨みやソックパペットの不正使用が懸念されるということであれば、賛成者にはコメントを義務付ければ相応の効果が期待できると思います。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月11日 (金) 13:05 (UTC)\n*（条件付き賛成）就任時と同じ比率を持ってコミュニティの意志として留任というのは合理的と思われる。ただし、解任する場合に逆恨みによる解任を防ぐためにも一定数の解任票がない場合は現状維持として解任否決というのも残すべきだと考えます。なので、「解任票が10票以上かつ信任票が75%未満の場合解任する」とするのが適当と考えます。ちなみに本施行後における過去の解任依頼で解任票が10票未満の場合は信任票が75%以上でした。ソクパペについては疑念がある場合はCU依頼をして確定的なら無効票で処理すればよいと思います。--[[利用者:S-PAI|S-PAI]] 2009年12月11日 (金) 15:48 (UTC)\n*{{反対}}解任投票は一般には失策をきっかけとして実施されるが、一時期の失敗で活動全般を評価するならばより慎重な合意形成が必要であり25%という少数意見で決することができる基準はあら金さんが述べるように道理に反している。一方、信任レベルの維持が目的ならば管理者全員に対して信任投票を行うべきであり解任投票にだけ頼るのは目的に合致しない。--[[利用者:みや1229|みや1229]] 2009年12月11日 (金) 16:27 (UTC)\n\n*{{反対}}寄りコメントです。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n**提案者の主張される「現状、いったん信任してしまったら極めて解任しにくいからこそ、信任時に慎重になる。したがって解任しやすくする方が管理者数確保上は望ましい結果となる」には、おおいに懐疑的です。結果としてそうなるかもしれないし、あるいは、解任条件を緩和しても、やはり信任時の厳しさは変わらずむしろ逆効果になるかもしれず、そこは「実際にやってみなければ判らない」世界だと考えています（まあ、そういう「社会的実験」をやってみたい、ということならばそれはそれでアリかもしれませんが・・・）。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n**信任時条件との「差」については、私は問題と考えません。（一概には比較できませんが）たとえば、自治体の首長であれば、候補者が乱立した場合には、投票者数の最低25%（法定得票）の得票があれば当選可能ですが、解任（リコール）には有権者の1/3以上のリコール署名に加え、リコール選挙の過半数の解任票が必要です。会社や組織の役職でも昇進に比べ降格は「よほどの大失敗をした時」くらいでないと実施できないケースが多いです。つまり「信任時に比べ、解任時はより厳しい条件が課せられている」ということ事態は、それほど不自然とは思いません。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n***余計話がややこしくなってたらすまんです。<br />実社会における選挙とリコールの関係については特に間違ってはいないと思うが、Wikipediaの管理者にはそれは適用できないと思う。実社会における選挙選出議員や選挙選出首長には任期ってものがあって、ある程度以上の（任期以上の）続投をしようと思ったら「選出された時と同じだけの条件クリア」が求められるんだからな。Wikipediaの管理者には、現状では任期制度はなく終身身分になっているわけで、「任期満了による再チェック」がない以上、特にリコール規定と考えて条件を甘くしてあげる必要はないんじゃないでしょうか。<br />なんかこう、根本的に整合性がないものを比較しているように思います。再考を促します。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月12日 (土) 16:04 (UTC)\n****すいません。「就任時に比べ解任時には厳しい条件が課せられることが多い」という一般論を言いたかったのですが、そのための事例が適切ではなかったかもしれませぬ。その点、話をややこしくしてしまってたんなら、ごめんなさいです。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月14日 (月) 13:17 (UTC)\n\n**今回の場合、75%未満の解任反対票で解任というのは、（立候補時に、50%以上75%未満の賛成票で見送りになってしまうケースが続出しているのと同様）「比較的簡単に解任が成立してしまう」条件だと考えます。すなわち管理者さんの行動委縮につながるのではないか？と危惧しています。そうなると、結果として、「ユーザーのブロック措置」あるいは「削除依頼における、判断の難しい案件」のような、扱いを間違うと不評を買うような措置をする管理者は減り（というかそれを積極的に行う管理者は解任されて淘汰され）、「投票者全員が削除票を入れた削除依頼記事を削除決定する」といった、簡単な案件しか手を出さない管理者ばかりになるのではないか？と予測しています。まあ、コミュニティーとして、今後は管理者に対しそういう簡単な役割しか求めない、ということならば、それもアリかもしれませんが・・・--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月12日 (土) 00:47 (UTC)\n***確かに現在の解任ラインを変更してどうなるかというのは賛成にしろ反対にしろどちらの立場でも確たることは言えませんね。そもそも、これが正解というものはないでしょうし、今回の提案には反対という意見であっても、現状の解任規定が一番望ましい状態と考えていない人もいるわけで、全ての人が同じ意見にはなりようもないと思います。ただ、現状はどうで、変更するとしたらどういうメリット、デメリットがあるのかについてはそれぞれの意見と、逆の立場の意見をよく吟味して議論していければと思います。<br />もし「扱いを間違うと不評を買うような措置をする管理者は減り（というかそれを積極的に行う管理者は解任されて淘汰され）」というようになっていくとしたら、それはまさに「コミュニティーとして、今後は管理者に対しそういう簡単な役割しか求めない」ということではないでしょうか。ただ、過去の解任投票に関わるコメント依頼等をみても、単に「扱いを間違った」だけの管理者の解任に賛成するような人はそんなにはいないように思います。また、管理者のありかたが現状ではマズいと多くの人が考えるようになればそれに見合った人が管理者に選ばれるようになるでしょう。求められない管理者が淘汰され求められる管理者が選ばれることに不思議はないでしょう。そのような入れ替わりは当然あるべきことではないでしょうか。なお、会社等の組織における昇格降格という比喩はどんなもんかと思います。管理者を解任されるというのは降格と比喩され得るものなのでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月12日 (土) 15:25 (UTC)\n****「解任ラインを変更した場合にどうなるかは誰にも判らない。」に関しては私も同意見です。私としては、「却って悪い方向に進むのではないか？」という危惧した（杞憂かもしれませんが・・・）点を表明させて頂いた次第ですが、そこは、健ちゃんさんのおっしゃる通り、各人の意見を吟味して、より良い制度を目指すことが良いかと考えています。なお、管理者の信任解任を会社の昇格降格にたとえた点については、単に「就任よりも解任のほうが、難しいことが多い」というためのたとえであって、決して管理者就任＝"昇"格、という認識で語ったつもりではありません。悪しからずご承知置きを・・・。--[[利用者:どんどん|どんどん]] 2009年12月14日 (月) 13:17 (UTC)\n****「現状」として、これまで、試行7回7人、本格運用13回9人（1回1人は試行と重複）に対して動議が起こっています。動議から投票フェイズに移行しなかったことはありません。本格運用のうち3人3回は自発的なもので、解任された4人で8回、ほかには2例[[Wikipedia:管理者の解任/Tietew 20070507|Tietew 20070507]]、[[Wikipedia:管理者の解任/おはぐろ蜻蛉 20070511|おはぐろ蜻蛉 20070511]]のみ。\n***:最終的に解任された管理者の例を見てみましょう。[[Wikipedia:コメント依頼/Lonicera|コメント依頼]]と[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?&oldid=14543695 会話ページ]だけを挙げての[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20070830|動議]]では解任は難しいでしょう。時宜を外しての[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ 20080110|依頼]]では[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ 20080110|ツッコミ]]を受けるのもやむなしで、事後のフォローがあったこともあり解任となりましたが、解任になるもののならなかったかもしれない例と言えるでしょう。[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20080203|この動議]]は権限除去ではなくてブロックではないかというような対応の方法についての議論も含め、賛否共に真摯な[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/Lonicera 20080203|コメント]]も寄せられていて、解任賛成票:33 反対票:97という結果となっていますから、これで解任できなかったことをもって「解任が難しい」と言うのは、コミュニティの意思を軽んじる意見だと思います。なお、この管理者は、この留任の後にいちおう論点が整理されての動議で解任されています（解任賛成98票、反対87票）。この二人の例は、権限の不当な行使が理由となったものではありません。なお、裁量による権限行使をきっかけにした事例では最初の動議で解任となっています。もう一例は、[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任#スチュワードである管理者への自動退任規定適用について|方針の運用上の議論]]が先行しての解任例です。\n***:解任に先行するべきコメント依頼を見ると、2007年以降に提出された管理者に対するコメント依頼の対象は20人ほど。最終的に解任に繋がったもののほかは、試験運用のために作られたもの、自発的なもの、権限に関係のないものも多いです。複数回のコメント依頼が出され、解任動議に結びついていないのは、MiyaさんとFasoさんが07年に2回あるほか、海獺さん（2008年7月に最初の依頼/Global H、20081107/IP、20090112/Clubpath、20090804/Wp99）、はるひさん（2008年7月に最初の依頼/IP、20090404/寝ず見、20090404 その2/寝ず見、20090803/IP）くらいです。\n***:これらを見ると、問題点を示し順当な手続きを踏めば解任は難しいという前提は成立してないと思いますがいかがでしょうか。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月15日 (火) 18:35 (UTC)\n\n* 積極的に賛成をするわけではありませんが、どちらかと言えば肯定的な意見です。ただ、立候補と解任のラインを揃えてしまうと、丁度75%での信任となった場合などに、就任に納得のいかない方によって就任直後に解任動議が提出される……'''そして解任が成立してしまう'''虞があります。そういうことを防ぐためにも、就任から一週間とか一ヶ月という期間は、「少し」解任しづらい方向にラインをずらすべきではないでしょうか。現行の50%や、あるいは70%、66%、60%など。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月12日 (土) 18:24 (UTC)\n**それに関しては、例えば「就任から1ヶ月以内の管理者に対しては、解任動議の提出はできません」というようにしてしまえば防げるかと存じます。ラインを弄るよりもシンプルで、かつ確実であるかと思われますが、いかがでしょうか。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月13日 (日) 07:04 (UTC)\n***前回の解任動議から次の解任動議を出す間隔についても、何かしら言及したほうが良いと思います。短期間に解任動議を乱発されれば、注目度もどんどん上がるし、解任動議を出されたことで印象の悪くなることもあるだろうし、解任動議を出された管理者が解任動議のたびに不利になって行きます。ラインを下げることそのものに意義は唱えませんが、解任動議を出す側ばかりが有利にならないよう、一定の配慮はあって良いんじゃないでしょうか。--[[User:Marine-Blue|Marine-Blue]] <small>[ [[User talk:Marine-Blue|会話]] [[Special:Contributions/Marine-Blue|履歴]] [[Special:Emailuser/Marine-Blue|電信]] ]</small> 2009年12月13日 (日) 08:51 (UTC)\n****それならば、上記の「就任から1ヶ月以内の管理者に対しては、解任動議の提出はできません」に加えて、「また、前回の動議から1ヶ月以内に同一の管理者に対して動議再提出はできません」というルールもあってよいかと存じます。なお、この「1ヶ月」という期間については、就任からの期間、前回動議からの期間とも、別途議論の余地があるかとは存じます。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2009年12月13日 (日) 08:59 (UTC)\n*****（Yassieさんに対するコメント）いかなる条件下であれ『''解任動議の提出はできません''』という強力な制限は、逆の意味で危険ではないでしょうか。現実問題として、管理者による暴走や荒らし<small>（日本語版ではまだそういった事例はありませんが）</small>に対しては、緊急の対処としてブロックや権限剥奪といった対処になるかと思いますが、まぁそれでも解任投票というルートを完全に塞いでしまうのはどうなんでしょう。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月13日 (日) 14:23 (UTC)\n****（コメント）25%付近で就任した管理者が就任直後の解任依頼で解任されるという事態も、解任依頼を乱発されて印象が悪くなる・不利になる、というのも、杞憂ではないかと思いますし、特にルール面で対策を立てておくようなことではないように思います。<BR>前者については、就任直後で解任依頼に至るような行動（突然何の落ち度もない利用者をブロックするとか、片っ端からページを削除し始めるとか）しなければ、解任依頼にリンクするコメント依頼に解任依頼に至るまでの妥当な経緯などが書けないでしょうから、普通の利用者なら解任反対に投じるでしょう。<BR>後者についても、解任投票が終わった後、間もおかずにすぐ解任依頼を立てたとして、そんな依頼で普通の利用者が解任賛成に投じるとは思えません。むしろ、そんなことを続けていれば乱発している利用者のほうがブロックされるのではないかと。<BR>なんというか、そういう「まともでない」「邪道」な解任依頼というのは、常識的に考えればコミュニティから忌避されるのではないですか。私にはそんな解任依頼に相乗りするような利用者が 25% もいるとは思えないのですが。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月13日 (日) 12:26 (UTC)\n*****（co.kyotoさんに対するコメント）立候補時の投票で反対票を投じるというのは、賛成票のそれに比べると抵抗があるといいますか、自分の1票が賛成票3票に相当するわけで、それなりの根拠や理由が必要になります。少なくとも私の場合はそうですので、自ら「就任直後に解任動議を出す」ことはしないまでも、それに賛成票を投じることは十分にあり得ます。というか、十中八九そうします。そういった私のような、co.kyotoさんの仰るところの「普通でない利用者」がどれだけいるか、というのは分かりませんが、賛成票の3倍も「重い」反対票を投じるだけの考えを持つ利用者が、全投票者の25%近くもの人数<small>（通常50から70名ほどの投票者がいますので、その1/4弱とすると10から17名程度）</small>いたのであれば、少なくとも投票フェイズまでは進めてしまうでしょうし、そうなると「就任後すぐ解任」も可能性としては無視できないかと思います。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月13日 (日) 14:23 (UTC)\n******えっと、「立候補時の投票で～私の場合はそうです」は同意できるのですが、それがどう「ので、自ら～十中八九そうします」につながるのかよくわからないです。信任投票の時点で「それなりの根拠や理由」を持っていて信任反対票を投じたのだから、（信任直後の）解任投票でもそれと同じ理由で解任賛成票を投じるだろう、という理解で合っていますでしょうか。--[[利用者:Co.kyoto|co.kyoto]] 2009年12月13日 (日) 19:24 (UTC)\n****** 分かりにくくてすみません、そういう解釈で合っています。ただ私自身は特に賛成でも反対でもありませんし、[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案#現行の解任制度を利用|個人的な都合]]によりこの議論が長引くと困りますので、皆さんがこの指摘を「（現段階では）考慮するほどのものではない」と判断されるのであれば、これ以降は放置して頂きたいと思います。--[[利用者:氷鷺|氷鷺]] 2009年12月14日 (月) 10:31 (UTC)\n::◆いやまあなんだ。危険性があるかないかと問われたら「ある」と答えざるを得ませんけれども、でもそれは明らかに異常な提案だと言えるように思います。異常なケースについては「それは異常なケースだ」として検討するのが良く、ルールに盛り込む必要はないんじゃないでしょうか。「信任投票の結果が気に入らない」として信任直後に出されたような解任提案については、まあまず同意は集まらないでしょう。\n::おれとしてはCo.kyotoさんの見解に近い。具体的にそういう解任依頼が続出し解任という結果がしばしば出てしまうとかいうようなことが現実の脅威となってから考えても間に合うのではないかなあという気がします。もちろんある程度は事前にいろいろ予測して制度設計を考える必要はあるのですが、レアケースであろうものにまで万全の備えをしようとして制度がややこしいものになってしまうというのは、歓迎できないのです。見慣れた風景ではあるけれど悪手だと思います。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月13日 (日) 14:38 (UTC)\n\n*{{反対}}デメリットがメリットよりも大きいので反対です。管理者を辞めたほうがよろしいかたもいるような気がしますが、解任しやすくするための25％は反対です。75％のひとは残留してもよいと思っている管理者を解任するわけですからよく考えてください。管理者の解任に参加する利用者は利用者全体の一部に過ぎません。投票率が極めて低いものだと思います。そこで、仮の話ですが、一部の利用者がメールやネットなどで解任を仲間に呼びかける動きがなされた場合には、比較的簡単に解任されてしまいます。ルール変更を行うとおそらく、管理者さんはみんな恨みを買いたくないから揉めている案件には介入しないようになるのでウィキペディアの質がよりいっそう低下すると思われます。宗教団体や政治団体への編集で特に顕著になると思われます。それよりも、現行のルールのままで、解任されるか微妙なケースでも積極的に解任提案を出して、みなさんの信を問う形にしていった方がよいと思います。ルールはコロコロ変えたりしないで、その運用を高めていったほうがよいと思います。とりあえず、管理者さんにふさわしくないと思われるかたがあるならば積極的に解任提案を出してみてください。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月13日 (日) 15:22 (UTC)\n\n::なんかこう、同じことを繰り返し説明する必要があるんだろうかという疑問を感じつつ、でもまだ書いてみるのだが。ニュアンス問題でそれに触れており賛否については言及しないとして意見を述べたのがKs aka 98氏、おれの観点からは誤解としか思われん理解に基づいて反対を表明したのがあら金氏、んで今回のChichiiiさんのも同様一通だと思うのですが、でももう一回説明してみるわけですが。\n::誰かについて「75％を上回る信任が表明された場合」に、管理者として信任されるわけです。「25％を上回る解任の意思表示がなされた場合」というのは「75％を上回る信任を確保できなかった場合」と、イコールなんですよ。投票前に一般ユーザであった場合には「75％を越える信任が表明されたので、管理者に就任する」し、投票前にすでに管理者であった場合には「75％を越える信任が表明されたので、管理者として続投する」のです。投票前に一般ユーザであった場合には「75％を下回る信任しか得られなかったので、管理者にはならず、引き続き一般利用者である」という結論になり、投票前に管理者であった場合には「75％を下回る信任しか得られなかったので、一般利用者に戻る」という結論になるのです。\n::現時点で管理者であるにせよ「50％の信任があれば管理者として続投させるという特別扱いをする必要があるのか、ないでしょ」というのがこの提案で確認されようとしていることなのではありませんか。「25％の不信任票で解任」というのは「75％の信任票で信任」というのと同義・等価なことなんで。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月13日 (日) 15:59 (UTC)\n\n:::まあ、実社会の選挙選出議員や首長は得票数の上から何番目までということで決まりますから、獲得票数は信任率とは異なりますし、任期はあるものの、それなりの権限を持つにも関わらず、リコールにはかなり厳しい条件が課されるのですから、定数もなく、たいして裁量権を持たないウィキペディアの管理者とはだいぶ異なると思います。\n:::上で副首長の例を上げたのは、何を求めるか、何に賛否を示すのか、というところなのでした。ぼくは、「解任」ということならば、その動議理由をもとに判断します。「再信任」ならば、その動議理由となった振る舞いを踏まえて信頼できるかどうかを考えます。「解任」ならば、具体的な根拠さえ示されれば比較的容易に提出されてもいいでしょうけれど、「再信任」はそれを問うだけのもう少し強い理由が必要だと思います。また、ぼくはこれらの投票では、最終的にその利用者の権限が保持されるか除去されるかという結果を見込んでというよりは、意見表明としての投票はするけれど、結果はゆだねるという意識が強いです。最終的に解任すること自体を目的とするならば、イコールなのかもしれませんが、いち利用者として解任に相当するかどうか、信任に値するかという判断の表明と考えると、「25％を上回る解任の意思表示がなされた場合」と「75％を上回る信任を確保できなかった場合」はイコールではない。\n:::立候補に対する信任というのは、権限行使についての実績がないなかで、信頼するかどうか、という曖昧な判断です。これに対して、ひとたび信任されてからの解任というのは、管理者となって、権限を行使している中での具体的な問題に対して出されるものだと考えます。解任に賛成というのは、動議の原因となった事由が解任に相当するかどうかという面から意見を付けるべきでしょう。それはその利用者を信任するかどうかとは別の判断基準です。個人的には、まだ不安をもって見ているけれど、現状では解任するほどの行動はしていない、というようなこともあります。「解任」を問うなら、せめて50%の「解任に賛成」票が必要です。\n:::また、不慣れな対処に手を出したときに、いくらかミスをすることもありますし、無理をして適切ではない振る舞いをすることもあります。そういう瞬間に、75%よりも信任率が落ちたとしても、その後同じことを繰り返さなければ、徐々に信任率も上がるはずですし、コミュニティの在り方としては、そのほうが望ましいと思う。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2009年12月15日 (火) 18:35 (UTC)\n\n::::理想的なのは任期制度で、「不始末をしでかした直後に解任or再信任投票が提起される」といった事案は確かにかわいそうかなあと思います。ただ、任期制度は現状ありませんので、「どういうタイミングで解任or再信任投票が提案されるか」は、提案者にまかされてしまうということになります。\n::::任期制度があるのだったら、「再信任の際には75％だが、リコール投票の場合は50％として、下駄を履かせる」てのはありかもしれません。しかし、現時点では「解任と再信任を区分する」ことはできませんし、信任率75％に揃える方が制度としてすっきりすると思います。\n::::「『25％を上回る解任の意思表示がなされた場合』と『75％を上回る信任を確保できなかった場合』はイコールではない」というのは、そういう制度的不備を看過した上での見解であり、現状では「それは同じもの」と考えるのが相当でしょう。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 17:55 (UTC)\n\n:::Nekosuki600さんへ、おっしゃることは理論上は分かりますが、ちょっと考えてみてください。普通、選任されたときが一番支持率が高いものではないでしょうか？75％はスタートの時点の話ですので、その後に同一水準を保ち続けることは困難だと思います。それから、一度解任されたひとが再度立候補するという前提でないとNekosuki600さんの案では管理者が激減していくと思います。ほとんどの人は解任された後に何度も立候補すると思えません。それから、簡単に解任されるような管理者に新規立候補するひとも少ないと思います。解任されるということを人間として否定されたと捉えるひとは多いと思います。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月18日 (金) 16:06 (UTC)\n::::<s>Nekosuki600さんが一番問題とされていると思われる[[Wikipedia:コメント依頼/はるひ 20090803‎]]については、現状でも提案がなされれば解決されると思います。さしあたって、不都合が生じていなければ手続きに移られてはどうでしょう？べつに、これを持って議論を終わりにしようなどと言っているわけではないのでご心配なく。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月19日 (土) 02:21 (UTC)</s>\n:::::とり急ぎ書いておくんですが、はるひ氏案件はおれにとってたいしてプライオリティが高いものではありません。ま、問題点が直っておらず対話も拒否したままにまだ同じことが繰り返されているんでイラっとしていることを隠そうとは、ぜんぜん思いませんが。おれがこの解任規定の改定を通じて具他的な誰か（Chichiiiさんによるとはるひ氏）の解任を狙っているというようなほのめかしには強く抗議しておきます。あんたいったい何を言っているんですか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 03:13 (UTC)\n::::::すみません。不適切でしたね。撤回します。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2009年12月19日 (土) 03:21 (UTC)\n\n*{{反対}}現状の解任の手続きで、解任のハードルを下げて今以上にお手軽に解任動議が出されるとすれば、事前の議論が尽くされず、[[WP:DEMOCRACY]]の趣旨に反した形で意思決定が行われるおそれがあります。審議のページでの議論が想定されておらず、「投票時に要約欄へのコメントは一切書かないこと」とされていることは、[[WP:DEMOCRACY]]の文面や[[Wikipedia:投票の指針]]の「意思決定は、多数決ではなく、合意形成をもとに行うべきです」に反しているわけですが、この提案に賛成している方たちが想定されているように今よりも多数決への依存による議論の省略を強めるとすれば、これらの指針からの乖離はますます広がります。実際に以前あった[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]は結果の是非はともかく、合意形成の方法としては悪いやり方だったと思います（それについては当該ノートでも議論があります）し、そのような傾向に拍車がかかることを危惧しています。審議される案件の性格上、管理者の権限行使の適正さに関わる正当な問題提起と、価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機に基づく投票入れ逃げのような行為をできる限り区別するべきです。投稿ブロック依頼のように期限を定めずに議論と投票を行って、やり取りが収束するまで待ってから結論を出すという仕組みでない限り賛成できません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月15日 (火) 15:52 (UTC)\n**それは違うと思うなあ。<br />おれもなんだってまた解任依頼のページでコメントしちゃあかんのか、編集要約に何か書いただけで無効票にされたりするのか、納得いってません。ただ、その様式主義的無効票化のベクトルは現時点ですでに「ノートに書く分にはかまわん」ということで、全面的にとは言わないが半ば無化されているわけであり、重要な争点にはならないだろうという気がします。<br />それから、深刻な苦言。<br />「今以上にお手軽に解任動議が出されるとすれば」って、まあ解任動議を出すだけならお気楽にやれるかもしれませんがそんな解任動議は通らないのです。真面目に「その管理者の行動を評価しよう」という問題提起をするにはかなりの労力がかかる。まあ、どう見ても問題があるのは明らかだろうと思われるような管理行動に基づく管理者解任依頼ですら、通したあとにはしばらく虚脱状態になり記事空間の編集をやる気がおきなくなるくらいの労力がかかるんですよ。そのあたりはロニセラ氏への解任依頼あたりを見直されたし。<br />解任提案は、そうそう簡単に通るものじゃない。Makotoyさんが懸念するような方向性が実在するのかどうか、いまいちど省みられたし。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月15日 (火) 16:16 (UTC)\n***「問題のある管理者を解任しやすくなる」ということで賛成されているのですよね？そのような変化を期待するならば、解任動議の件数が増えることは当然想定しなければなりません。いままでの解任動議で25%以上50%未満の賛成票が集まったものは[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera_20080203]] (33/130 = 25.3%), [[Wikipedia:管理者の解任/Tietew_20070507]] (17/66 = 25.8%), [[Wikipedia:管理者の解任/Suisui_20070421]] (37/88 = 42%)となっていて、提案されている変更で確実にキャッチできるのはSuisuiさんの分だけです。依頼の件数が増えなければ解任の動議が通りやすくなるとは言い難いですよね。この増える分がどのような性格のものになるかというのが重要で、それは今まで抑制されていたようなものです。現行の仕組みでは投票者は何も言わずに投票し、投票の意図を質問されることもありません。これは今の管理者選考の際にも一部見られることだけれど、解任の方は投票場所からはノートでの議論が隠蔽されていることが問題を悪化させています。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月15日 (火) 22:39 (UTC)\n****素朴な疑問、といいますか。『''「問題のある管理者を解任しやすくなる」ということで賛成されているのですよね？そのような変化を期待するならば、解任動議の件数が増えることは当然想定しなければなりません。''』というのはなぜですか？解任しやすくなることによって解任動議件数が増えるというのはおかしいのではないですか？それは、現状の管理者の方々に問題が多いということですか？「解任しやすくなること＝解任動議が提出しやすくなること」ではないでしょう。ラインの変更があったというそれだけで提出されやすくなるような解任動議は、あまり適切ではない（もし解任の必要があり、それが正当なものならば、ラインに関係なく動議が提出されるべき）だと思うのです。そして、そうした依頼は取り合われることなく終了する（動議が発動しない）か、されたとしても信任に終わると予測します。特に強い違和感（ひっかかり、といったほうが正しい）を覚えた部分は以上ですので、まずはこの点、いかがでしょうか？-- [[user:いすか|いすか]] (<small>[[利用者‐会話:いすか|talk]]/[[特別:Emailuser/いすか|wikimail]]/[[特別:Contributions/いすか|contributions]]</small>) 2009年12月16日 (水) 02:08 (UTC)\n***** Nekosuki600さんが任期制に期待することとしておっしゃっていたことであり、この場では2009年12月10日 (木) 11:10 (UTC)のコメントにも表れていることなのですが、解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がることを期待されているようです。この「要求水準が下がる」とはあくまで最初の選考時に限ったことであって、就任した管理者<del>の仕事ぶり</del>に関わる要求水準は（少なくとも、選考時の基準ほどは）下がらないということと理解しています。従って（Nekosuki600さんの期待しているように事が運べば）入り口も出口もハードルが下がることになって、現在の管理者よりも問題を抱えた<sup>*</sup>管理者が新たに生まれ、そのような人に対する解任動議が出てくるようになると予想されます。現行のレベルの管理者については、上で述べたような今までの履歴から判断する限り大きな<del>変化</del><ins>改善</ins>は望めないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 12:50 (UTC) （競合しました。とりあえずそのまま）訂正・補足：表現にミスリーディングな言い回しが紛れ込んでしまったので訂正と説明を。今の段階でコミュニティが管理者に求める資質ということに、選考時の質問セッションのようなやりとりを無難にこなすこと、また、「危うきに近寄らず」というか、自分の考えのうちで、例えば1/3の人には強く支持され1/3の人には避難されるような性格のものを嗅ぎ分け（少なくとも選考前には）表明しないでおく、ということが含まれていると思います。これらは確かに能力ではあるでしょうし、ある程度は管理者としての資質に相関するでしょう。しかし、管理者権限を適正に行使する上での必要条件ではないと思います。（つまり、一利用者としては大胆な意見を言っても管理者としては抑制的に行動する、というのは普通にあることでしょう。）だから、下がったハードルによって管理者になった人についてこのような「能力」の不足に基づく動議が現行の解任の仕組みに則って提出される場合、「価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機に基づく投票入れ逃げ」によって投票よりも議論を重視する、という原則が踏みにじられることを危惧しています。次に、現行の管理者たち（またはそれと「同レベル」の新たな管理者達）についてですが、「権限の不適当な行使」という性格の発議に関して劇的な変化が望めそうにない、ということは上の3例を引いて述べた通りです。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:43 (UTC)\n******とりあえずなんだ。Makotoyさんは、おれが考えていることやおれが主張したこととはかなり異なる予想外の理解をされており、それを「Nekosuki600が考えていること」として主張されていると受け止めました。MakotoyさんがMakotoyさんの考えを述べるのはいっこうにかまわないのですが、他者が考えてもいないこと・主張していないことを「あいつはそう言っていた」みたいに言われるのは迷惑なので、それは違うぞってことだけ言っておきます。だいたい「（Nekosuki600が言っている通りならば）現在の管理者よりも問題を抱えた管理者が新たに生まれ（るから問題がある。括弧内はおれの理解による補い）」なんて、「インターン管理者として50％の信任で管理権限を持たせちゃっていいじゃん」とか言ってたアンタに言われたくないなあ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 13:21 (UTC)\n******* 訂正と補足を書いているうちに競合してしまいました。とりあえず、引用されている部分の「問題を抱えた」について表現がミスリードでした。すみません。その部分については上をご覧ください。他はもう少しお待ちください。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:48 (UTC)\n******* 「管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できる」ということと「解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がる」や「入り口も出口もハードルが下がる」とのちがいをご説明いただければ幸いに存じます。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月16日 (水) 13:51 (UTC)\n********なんかこう、Makotoyさん提案のインターン制度を事実上葬ったがゆえに反感をもたれているということのような気がしてならないのですが。<br />少なくともおれに関しては、「いったん管理者にしてしまったら解任するのは極めて困難である。だったら、管理者が少なくて困るという状況は座視した上で不安があるやつは絶対に管理者にすべきではない」という観点からの投票をしてきていますから、解任が楽になればずいぶん信任票を投じやすくなるなあと思っています（そういう投票動向がない、という意見も出ているようですが、そいつはいったい何を見ているのだろうかと思う）。<br />で、何をどう説明しろと求められているのかが、正直よくわかりません。はぐらかしの術を使っているわけではなくて、ほんとにわかんないんですよね。おれとしては「スパゲティプログラムみたいなわけわかんないアルゴリズム」を避けてすっきりとした制度を設計するためにはこうしたらいいのではないかという観点から意見を述べているわけで、「管理者を増やした方がいいかもしれない」ということについては異論を述べておりません。<br />おまけ。<br />なんていうの。何かをはじめた直後にはがんばるんだけどそのうち失望して熱意を失うとかいうのって、普通にあることだと思うの。Wikipediaの管理者なんてお仕事じゃないんだし「継続は力なり」が通用する世界じゃないだろう。そしたら、メンバーの入れ替えが楽にできるようにする方が、実働管理者数は増えるんじゃないすか。いったん管理者として信任されたけど最近はほとんど管理権限を行使していないひとに管理権限を与え続ける必要はないし（記事書きとかで継続してくれているなら、そっちに専念してもらった方が良い）、新しく管理者になったやつはそれなりに管理権限の行使にがんばってくれるかもしれない。信任管理者が期待はずれのやつだったらさくさく解任して記事書きでがんばっていただいた方が良いだろうとも思う。おれが信任も解任もやりやすくした方が活性化するんじゃないかと思う理由はそこらへんなのよ。<br />実社会の首長や議員でそれをやったら「プロが育たない」というマイナスがあるんで悩ましいんだけど、Wikipediaなんて基本線として生活かかってるやつはいないんだから、そのあたりはうまく刺激をして入れ替えやすくする方がいいんじゃないんでしょうか。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月16日 (水) 18:05 (UTC)\n********* <small>あちらでのNekosuki600さんに対する問いかけが放置されているんですが、お答えいただけませんか。</small>「管理者を減らす方向に働きそうだとお考えになる方もおいでになるかもしれませんが、入口を広げるという入口を広げるという反射的効果が考えられ、管理者を増やす方向に働く可能性も期待できる」というふうにNekosuki600さんがおっしゃったことを「解任しやすくことで信任に賛成するための要求水準が下がる」や「入り口も出口もハードルが下がる」とぼくが言い換えて、それについてNekosuki600さんは「おれが考えていることやおれが主張したこととはかなり異なる予想外の理解をされており」と言われたわけだけれども、それがなぜなのかご説明いただけていませんね。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月17日 (木) 22:41 (UTC)\n**********<small>呆れたので答えずに放置するという選択肢は当然にあると思うんですが、それ以前に、いったい何を聞かれているのかがよくわかっておりません。別に韜晦の術を使っているわけではなく。</small><br />さて。「入口を広げる」という表現が悪かったのかもしれませんが、管理者への要求水準を下げるということは意図していません。要求水準は、どちらかというと上げたいくらいであり、ハードルを下げるという表現は不当です。ただ、誰がどのように管理者として有能であるかは事前にはわかりませんから、「とりあえずやってもらう。だめだったらさくさく解任する」というプロセスを確立することによって、投票者としては信任票を投じやすくなるというだけの話です。とりあえずの信任票を投じやすくすることは意図していますが、それは管理者としての権限行使について、あるいは管理者として期待される質について「ハードルが下がる」わけではないし、おれの意図についてそのように表現されることについては間違っていると言わざるを得ません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月18日 (金) 11:55 (UTC)\n*********** ぼくは「就任した管理者<del>の仕事ぶり</del>に関わる要求水準は（少なくとも、選考時の基準ほどは）下がらないということと理解しています。」と書いているわけだけれども、いまNekosuki600さんが説明されたのはそういうことですよね。いっぽうで、選考時に賛成票を投じやすくするということは「この「要求水準が下がる」とはあくまで最初の選考時に限ったことであって、」に相当するのではないですか。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]]（1週間お休みします）2009年12月19日 (土) 12:51 (UTC)\n******インデントをどの段にするか迷いましたが、この位置にしておきます。つまり、2009年12月16日 (水) 13:43 (UTC)までのMakotoyさんの発言に対するレスポンス、ということです。\n:::::ストレートに申し上げると、それはおかしいのではないでしょうか。「管理者を増やすにあたって、選考プロセスが厳しいのではないか」という言があり、この提案なりインターン制なりがなされたのではないのですか。少なくともインターン制は入り口のハードルを下げる意図を持った提案だったと理解しています（でなければ選考プロセスの改善を促すことにはなりません）。であるならば、「''現在の管理者よりも問題を抱えた管理者が新たに生まれ、そのような人に対する解任動議が出てくるようになると予想されます''」というのは、どちらも代わりがないでしょう。むしろこの観点、つまり信任されたユーザに問題があり、何らかのアクションを起こさざるをえなかった場合、ということで言えば（出口は絞っているのに入り口は広くなる分）インターン制のほうがより問題が大きいと言えるでしょう。\n:::::2009年12月15日 (火) 22:39 (UTC) のコメントに対する私の問いに、「これから就任する管理者に問題があった場合」のことを取り上げるのは、間違っています。「これから信任される管理者」に限らず、「問題がある管理者」に対して解任動議が出されるのは当然でしょう（それに見合うだけの問題であるかどうかは、再信任ラインと関係のないことですから言及しません）。\n:::::私は、ここまでのMakotoyさんとのお話によって、少なくとも「解任動議が増えるであろうこと」をもって今回の提案に対して反対をなされる、ということが「的を射ていない」ものであると考えています（これは、Makotoyさん「だけ」に向けて発言しているのでは「ありません」）。このラインでいくならば、「解任ラインが下がることによって、解任されるべきでない（問題の大きくない）管理者でさえも解任されてしまう可能性がある」ということについて議論していくべきではないかとおもうのですが、いかがでしょうか。\n::::::<small>余談なのでインデントをさげる。ついでにsmallつける。\n::::::さらに言えば、「解任ラインが下がることによって、解任されるべきでない（問題の大きくない）管理者でさえも解任されてしまう可能性がある」と言うことについても、「本当にそうであるならば、（問題のないラインであることを理由に）今まで投票しなかった誰かが賛成票を投じるだけであり、問題はないだろう」と考えています。少なくとも、ネガティブなイメージをもった利用者がごぞって投票することによって操作されうると考えていては何も出来ないでしょうし、それはどのようなものでラインであっても同様のことが言えます（たとえば、管理者信任のラインを50%に下げたからと言って、今まで70%賛成で信任見送りだった人が信任されるとは限らない、と言うこと。…お前が言うな？そのとおりです）。</small>\n:::::長くなりましたが、私からは以上です。-- [[user:いすか|いすか]] (<small>[[利用者‐会話:いすか|talk]]/[[特別:Emailuser/いすか|wikimail]]/[[特別:Contributions/いすか|contributions]]</small>) 2009年12月17日 (木) 02:18 (UTC)\n::::::* 「問題」が「実際に権限行使の適不適にかかわる問題」ならばおっしゃる通りでしょう。しかし、「選考時の質問セッションのようなやりとりを無難にこなせない」、「危うきに近寄ってしまう」という「問題」について議論を尽くさずに解任投票が行われるとしたらどうでしょうか。上で引いたＮｉＫｅさんの例のように、過去にもそのような側面をもったと思われる解任動議がありました。繰り返しになるけれど、管理者の権限行使の適正さに関わる正当な問題提起と、価値観の違いなどに起因する「気に入らないやつだから」などの不適切な動機やそれに基づく投票入れ逃げのような行為をできる限り区別するべきです。たいていの場合は解任依頼は両方の側面を持ったものになるでしょう。両方の性格の依頼が出る可能性を作ってしまうならば、きちんと議論をすることを保証する仕組みもまた必要です。いまの解任の仕組みはこの部分について弱いし、解任成立ラインを下げることはさらにそれを悪化させるおそれがあるということが反対の理由です。そして、今まで管理者になれなかったような人が管理者になったとして、「解任が楽になれば」という仮定の帰結として、今までよりも多くの解任動議がその人達に対して出されるということは十分にあり得ます。（いすかさんをふくめ）いままで管理者になれなかった人がどのようなタイプであるかということを考えれば、後者の「問題」に基づく動議は増えることも想像に難くありません。<small>オフトピック気味になるけれど、インターン制の（再評価を通過する時点での）「入り口を広げる」ということは権限行使の適不適にかかわるハードルを下げることによって達成されるものではありません。今の選考の仕組みで権限行使の適不適について判定するのには少し無理があるということを変えようとしているだけです。</small>--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月17日 (木) 22:41 (UTC)\n:* [[利用者:へのいち|へのいち]]と申します。Makotoyさんのコメントからの話題において、今の解任規定が合意形成をなおざりにした多数決であるという捉え方があるように見受けられたので、それについて。きちっとやってくれている管理者に、たいした理由もなくやめてほしいと思うウィキペディア参加者は多くないわけで、合意形成をなおざりにして出された動議などが解任に結びつくはずはないというのが私の実感です。解任に結びつくようなケースは、幾度にもわたるコメント依頼や会話ページ・ノートページなどでのやりとりの蓄積などによって、もはや揺るがない結論が潜在的にできていて、それが解任投票で最終確認されるだけというようなことだろうと思います。ですから、今の解任規定で投票に際してコメントを書けないようになっていることが合意形成をなおざりにしているというような評価は、妥当ではないだろうと思います。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月20日 (日) 16:22 (UTC)\n::* 既に何度か引いていることですが、[[Wikipedia:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]のようなケースは少なくとも現実の可能性として想定しなければなりません。べつにＮｉＫｅさんの個別の例について僕自身が個人的に強く擁護したいということではないのですが、件の動議については「揺るがない結論が潜在的にできていて、それが解任投票で最終確認され」たとは言い難いし、解任の手続きのあり方を問い直すべき可能性も含めた反対意見が[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110#解任反対]]に見られます。これぐらいは解任のあり方として許容範囲であって、特にこのようなケースについて懸念する必要はない、とお考えの上で賛成されているならばなぜ許容範囲であるのかということをご説明いただく必要があるでしょう。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月27日 (日) 08:34 (UTC)リンク修正--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n:::* 45/65の解任賛成票（しかもそのうち投票期間前半のものが大多数です）が投じられた動議について、揺るがない結論が潜在的にできていてそれが解任投票で最終確認されたとは言い難い、というご感想には共感できません。また、それらの解任賛成票を投じた方々の判断には問題があるので手続き自体を見直すべきと仰るならば、有効となった個々の賛成票のどこがどう問題なのかを説明しなければならないのは、それらの票を否定しようとしているMakotoyさんのほうではないでしょうか。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月27日 (日) 20:21 (UTC)\n::::* 反対にお聞きしたいのですが、あの投票結果の票数以外にへのいちさんのおっしゃる「揺るがぬ結論」と整合しているものはありますか？（投票結果を考慮せずに）[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]の議論だけ見た場合ＮｉＫｅさんを解任すべきだったという揺るがぬ結論が出ていると言えますか？期限を切って投票を積み上げ議論を尽くさずに結論を確定させてしまった、という指摘は当てはまらないでしょうか？また、あの投票で賛成票を投じた方のほとんどは（現行の規定がそう仕向けているように）投票理由を述べていないのですから、個々の賛成票の問題をいちいちあげることは無理ですよね。そもそも、[[WP:DEMOCRACY]]のようなカルチャーがなければ、あのようにして物事を決めたっていいのかもしれないのです。しかし、これがある以上、個々の意思決定でどのような結果が出るか以前の問題として[[WP:DEMOCRACY]]に反する意思決定の方法かどうか、という過程の問題を気にする必要があるのです。[[Wikipedia‐ノート:管理者の解任/ＮｉＫｅ_20080110]]には、その過程に関わる問題提起が見られると思うし、そのことについてきちんと答えられてはいないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n:::::* 元の提案から外れた話題ですし Makotoyさんに納得していただくのは難しそうな気もしますから これ以上書かないことも考えたのですが、「反論できずにこの場を去った」などといわれたくはないので 少しばかり書いてみます。揺るがぬ結論というのはあくまで潜在的にあるもので、その結論がどんなものか（解任か、解任せずか）ということは投票結果でしか確かめられない性質のものでしょう。と、そういうふうに考えていました。ですから、投票結果を考慮せずにノートの議論だけをみて結論がどんなものか判断できるかという問を私に投げかけられても、反対尋問としては機能しないのではないかと思います。また、たしかに個々の賛成票の問題をいちいちあげることは無理なのですから、それらの解任賛成票を投じた方々の判断には問題があるということはできないわけです。Makotoyさんは、ノートでのやり取りでコンセンサスが得られたようには見えないという段階で投じられた票について、それは投票者が検討不十分なままに投じた票であるから問題だ と考えておられるのではなかったのですか？ わたしは、各々の票を投じた方々の判断は尊重してよいと考えています。なので、いったいどうしてMakotoyさんがそれらの票に問題があると断じることができるのか と投げかけたつもりだったわけです。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2010年1月5日 (火) 19:28 (UTC)\n\n* {{賛成}} 元管理者のLonicera氏（信任投票で75%強の支持、実質的な1回目の解任投票で25%強の不支持、後に長い議論の末50%以上の不支持を得て解任）を信任してしまったという個人的な反省から、ここ1年ほど管理者選挙では「75%ラインに近い場合にのみ反対票を入れる」（「25%近い人が反対しているのであればこの人には何らかの重大な問題があるのだろう」という単純な思想）のですが、このように解任しやすくなるのであれば、賛成票も投じやすくなり、結果として信任される人も多くなると思います。この「25%解任」が先に決まっていたならば、私は先日のDIO氏の選挙で賛成票を入れていたか、少なくとも投票せず静観していたでしょう。<small>仮にインターン制ならば、反対票のままだったと思います。むしろインターン制では50%ラインに近い場合にでも信任となってしまうので、私は今以上に反対票を入れ続けなくてはならなくなってしまうでしょう。Lonicera氏の一件は、私にとってトラウマなのです。</small>--[[利用者:LuckyStar Kid|ラッキースター・キッド<span style="font-size: 80%"> ◆Luck.w.AEQ</span>]] 2009年12月20日 (日) 22:12 (UTC)\n\n*{{賛成}}どこに書き込めば良いのか分からないのでここに書き込みますが、議論の進行上より適切な位置があれば、移動してくださって結構です。「解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか」という提案に対し、つまり解任賛成25%で解任される制度とするということに、二つの留保をつけた上で賛成致します。<br />まず、賛成の理由。<del>現在の75%未満では解任されないというのは、任期のない管理者の解任のシステムとしては解任されがたすぎると考えるからです。</del>実際のところ、現在の管理者の解任のされにくさは解任となるパーセンテージにのみ関係するのではないだろうと思いますし、パーセンテージを変動させたからといってそれほど変化はないだろうと思います。ただ、システムとしての解任されにくさというのもあるように思いますので、そこは変更したほうがよいだろうと思います。<br />システムとしてより管理者が解任されやすくなれば、管理者権限の行使が萎縮したり、場合によっては管理者がほとんどいなくなりウィキペディア日本語版の運営が滞るという可能性もあります。そして、そのことを考慮して、システム上、解任されにくく(あるいは再信任されやすく)するということも不合理とは思いません。しかし、そのような事情があるならば、システム上は解任されやすくとも、そのような諸事情も考慮した上での投票行動によって、管理者権限の行使の裁量範囲、許容性が判断され、合意が形成されていくほうがより望ましいと思います。<br />一つ目の留保。これはほとんど言葉の問題ですが、ある人が管理者の地位にある既存状態を25%の少数の合意で変更できるというのはやはり奇妙なところがあって、建前としては、再信任プロセスの提起・開始後、75%の再信任が得られなければ管理者権限を失うと考えるべきだろうと思います。<br />二つめの留保。75%の再信任であれ、25%の解任であれ、ベストの選択だとは思いません。個人的には、管理者の(初めの)信任も、解任・再信任も50%のラインでよいだろうと思います。ただ、今その新しい議論を主導しようとしても議論を錯綜させるだけでしょうから、次善の案として、25%の解任、ないしは75%の再信任の案に賛成致します。今後の議論の展開によっては、その案よりも50%案を支持するように態度を変えることがありえるので、あらかじめ留保しておきます。--[[User:mizusumashi|mizusumashi]]<span style="color: gray; font-size: 70%">（[[Wikipedia:月間感謝賞|<span style="color: gray">月間感謝賞</span>]]を応援します）</span> 2009年12月27日 (日) 06:43 (UTC)<br />(補足)解任ラインが50%でよい、という点について。(1)任期制にするか、(2)管理者の解任についての投票前の話し合いがうまく機能するような方策が実現できるならば、50%でよいと良いと思います。現在の管理者の解任のしにくさは、たぶん、管理者の解任についての投票前の話し合いをうまく機能させるのが難しい、その話し合いをうまく運営するのに失敗したら、最終目標である管理者解任の実現がかえって遠ざかる、というところにあるのだと思います。でも、その点を改善する妙案は私にはありません。それならば、パーセンテージを操作するのも次善の策、と考えています。--[[User:mizusumashi|mizusumashi]]<span style="color: gray; font-size: 70%">（[[Wikipedia:月間感謝賞|<span style="color: gray">月間感謝賞</span>]]を応援します）</span> 2009年12月27日 (日) 10:06 (UTC)\n\n::賛同を歓迎申し上げます。\n::なんていうかこう、「投票」という意味あいでは同じではあるのだが、投票締め切り後にはじめて開票が行なわれる一般的な選挙における投票と、逐次誰がどう投票したかがわかるWikipediaにおける投票とは、実はかなり力学が異なっているように思う。投票動向を眺めながら棄権するやつって案外多そうなのがWikipediaにおける投票で、50％でも75％でも実は結果において大差はないのではないかという気がする。基準値の差が結果を左右するのは「誰から見ても信任」「誰から見ても不信任」というケースではなく、わりと稀なせめぎあいが生じているようなケースだけだろう。そういうケースでは様子見棄権が投票に切り替わることが多いのではないかという気もしますし。\n::まあ、ボーダーライン上でどちらかにこけて解任されちゃうひとが出たとして、そのひとにとっては時として「理不尽な決定」と思うかもしれないんですが、Wikipedia日本語版が得意とする「安全側に倒す」という発想からしても、75％にさほど大きな問題はないような気がするんですよね。で、いったん基準を統一することを第一段階とするのが、制度をすっきりとさせる上で利益があると思うんでした。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月27日 (日) 14:58 (UTC)\n:::「実はかなり力学が異なっているように思う」→ 同意します。「50％でも75％でも実は結果において大差はないのではないか」→ 同意しかねます。50％でも75％でもそのラインに合わせた力学が働くはずです。やはり大差でしょう。質問ですが、大差ないとのことであれば、信任・解任ともに50％でもよい、とお考えでしょうか。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月28日 (月) 01:50 (UTC)\n:::◆（追加コメント）ところで、信任の場合と解任の場合では、また違う力学が働くでしょう。よって、必ずしも基準を揃えなければならないとは考えません（無論、場合によっては揃えてもよい、とも考えています）。また、基準は普遍的なものではなく、理想を言えば、そのときどきの情勢（管理者数、立候補者数、信任率、等々）によって変えるべきでしょう。現状の50％と75％では差がありすぎる、という感覚も理解できますが、「とりあえず75％に合わせよう」というのは安易な方法に思われます。賛成25％で解任成立というのは、「少数派の印象や集団心理によって、JAWP にとって有用な管理者を罷免してしまうおそれ」を（私は）払拭できないため、引き続き反対の立場を維持します。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月28日 (月) 01:50 (UTC)\n::::◆あ。ま、「大差ない」は言いすぎかもしれませんね。「秘密投票における基準値の変更をイメージしたらそれは間違いだ。25％の違いは、秘密投票におけるそれと同等の劇的な違いを招くわけではない」くらいに言い換えてきます。ここらへんで合意が成立すればうれしい。\n::::「50％の信任票で管理者としても良い」については、とりあえずはっきりと反対しておきます。なんていうか、ここらへんって「信任についてどういう擬制をするか（漢字が読めないお馬鹿さんのために明記しておくのだが『犠牲』じゃありませんから。『擬制』の意味は自分で調べてください）」をめぐってのせめぎあいにつながるんだろうなあと思います。必要ならばそこらへんについては後日。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月28日 (月) 14:34 (UTC)\n:::::お答えありがとうございます。「秘密投票におけるそれと同等の劇的な違いを招くわけではない」は、Nekosuki600 さんの見解として受け取りました。一理はありますが、主張が曖昧かつ検証しようのないことですから、私と共通した見解とするわけには参りません。一方、「25％の違いは大差である」という私の見解には、「50％で信任」には反対されたことにより、間接的に同意頂けたと感じました。なお、私も「50％で信任」には反対寄りです。--[[利用者:白駒|白駒]] 2009年12月30日 (水) 12:03 (UTC)\n\n* {{反対}} 下のまとめを見ると、Ks aka 98さんやあら金さんの反対意見がきちっと理解されていないような気がしたので、補足説明をかねて。まず、どの利用者もはじめは管理者ではなく、その状態がコミュニティーに是認された状態です。その一般利用者が管理者となる際には、その時点でコミュニティーに是認されていた状態から別の状態へ変更されるわけで、少なくとも半数の賛成が必要なのが道理です（実際75%の賛成を必要とされています）。そうしてひとたび管理者となったからには、今度はその状態こそがコミュニティーに是認されている状態となります。そこから、管理者でなくそうという場合はやはりその時点でコミュニティーに是認された状態から別の状態へ変更されるわけですから、少なくとも半数の賛成が必要というのが道理ではないかというわけです。下のまとめでは「解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対」となっていますが、25%という数字は重要ではなくて、「賛成のほうが少ないのに」というのが本質的なのだと思います。--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2009年12月27日 (日) 20:21 (UTC)<small>（推敲。重複していた「やはり」を除去--[[利用者:へのいち|へのいち]] 2010年1月5日 (火) 19:28 (UTC)）</small>\n\n* {{反対}} 立候補の信任が75%以上なので、同様の基準にするのであれば、解任賛成が75%以上で解任にするのが筋だと思います。--[[利用者:政治野球マニア|政治野球マニア]] 2009年12月28日 (月) 06:53 (UTC)\n**えーと、それって「わずか25％しか信任しても良いという者の比率が下がるまでは解任すべきではない」というご主張ですか？　いくらなんでもそれはないのではないかなあ。ていうか、「同様の基準にそろえる」というのは「管理者であり続けるためには75％以上の信任が必要である」という線に揃えるという話なので、何と何を揃えるのかという点についてご理解なさっていないような気がします。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2010年1月3日 (日) 11:27 (UTC)\n\n===ここまでのまとめ===\n長大になってきたのでこれまで出てきた意見を以下にまとめました。\n----\n====提案====\n*提案 : 解任ラインを管理者立候補の不信任と同じに変更してはどうか\n*理由 : 立候補と解任で基準が異なるという「入口出口の差」が、「解任しにくいから」という理由で新規立候補者への信任反対や棄権に繋がっているという指摘があり、そのような対応を解消したい。\n*改善予想 : 解任のし難さを気にした投票行動が減少するのではないか\n*懸念 : 現状よりも不正な投票によって解任され易くなる\n\n====賛成側意見====\n*現在の信任ラインの根拠が曖昧でコミュニティが何パーセント以上の支持を管理者の信任とみなすかという点において合意があったほうがよい\n*就任と解任のラインを統一することにより、分かりやすいすっきりした制度になる\n*就任時と同じ比率で留任というのは合理的。\n*就任当時の信任水準に見合わないような管理者は解任されても当然。\n*信任・解任のラインを同一とすることにより、ある程度信任されにくく解任されにくいという現状の問題の解消に繋がる\n*メンバーの入れ替えが楽にできるようにする方が、実働管理者数は増えるのではないか。信任も解任もやりやすくした方が活性化する。\n*管理者信任の際の過剰な圧迫面接的質疑応答や極端に慎重な投票には、極めて解任しにくいという理由があり、管理者を増やす方向に働く可能性が期待できる。\n*ソックパペットによる不正投票の対策が必要\n**解任投票は注目を集めやすく、人数・票数が多くなるためソックパペットや私怨による票の割合が下がり、コミュニティの意思を反映しない結果になる危険性が低い。\n**不正投票や動議乱発は現行の規定でほとんどの問題は避けられている。\n**ソックパペット疑念がある場合はCU依頼をして確定的なら無効票で処理すればよい。\n**現行の解任制度を見る限り 75% でも問題は起こらないのではないか\n*解任する場合に逆恨みによる解任を防ぐためにも一定数の解任票がない場合は現状維持として解任否決というのも残すべき。\n*丁度75%での信任となった場合などでは就任直後に解任動議が提出され成立してしまう虞がある。就任からしばらくの期間は、「少し」解任しづらい方向にラインをずらしてはどうか。\n**ラインはそのままで、動議不可期間を設けたらどうか\n**解任動議を出す側ばかりが有利にならないよう、一定の配慮はあって良い\n***解任動議前のコメント依頼を必須としてはどうか\n***解任投票というルートを完全に塞いでしまうのはどうか\n****まともでない解任依頼は忌避されるので就任直後の解任依頼で解任されたり解任依頼を乱発されて印象が悪くなる・不利になる、というのは杞憂ではないか。\n*****反対票を入れるつもりの利用者が多ければ就任後すぐ解任も可能性としては無視できない\n******危険性はあるだろうが、それは明らかに異常なケースであり、制度としては考慮しなくてよい。\n*多数意見を少数意見で支配しないようにする仕組みはすでに制度に組み込まれている。\n**投票行動の前に管理者本人や多数派が少数意見に対しては合理的な説明を行うべきであり、そのための質疑の期間が設定されている。\n**解任動議に至る前に自身のノートやコメント依頼が使用できる。\n**不合理な集団票に対しては逆向きのフィードバックが働く。\n**投票に疑念があり、合理的に説明できるなら再投票を要求すればよい\n\n====反対側意見====\n*入り口が広がり、管理者増につながるという予測には確かな根拠がない。\n*過去事例から、現規定で解任が難しいとはいえない。\n*信任レベル変更の影響はやってみなければ判らない。\n*影響が予測できない。ひとまず 1/3 で解任として様子を見るなら賛成。\n**信任と解任で揃えるなら信任を 2/3 で揃えてはどうか。\n*少数のユーザーが面白半分の票を入れるだけで結果に重大な影響を及ぼす\n*メールやネットなどで解任を仲間に呼びかける動きがなされた場合には、比較的簡単に解任されてしまう。\n*正当な問題提起と、不適切な動機で出される解任動議を分けるべきだが現在の解任の仕組みはこの部分について弱く、解任成立ラインを下げることはさらにそれを悪化させるおそれがある\n**今の方法でも解任動議提出前にコメント依頼などが提出され、これら事前の合意形成をなおざりにして出された動議は解任に結びかない\n*コミュニティーの合意として解任を決めるならば、むしろ解任合意成立の目安は3/4程度まで上げるべき\n*解任の是非を問い、25%しか賛成していないのに解任されるという制度には反対。それは信任率が75%というのとは違う。\n**管理者になりたいということへの承認が75%なら、解任への賛同にも75%を求めるのも理屈ではないか\n**解任の動議成立を受けての再信任ということにして、75%の信任を得なければ解任としてはどうか\n**25%が賛成したら解任されるのは厳しく見え、立候補自体がさらに萎縮する可能性もある。管理者になってもいいという敷居も下がらないと増員に繋がらない。\n***ラインを変えれば投票行動も変わり、それほど結果が変わるものではない\n***票の重み付けが変わり、今はあまり見られないソックパペットや逆恨みが相当数の票になってしまう可能性もある\n****2/3くらいの「信任」があれば解任されないというのが妥当\n****解任への同意が2/3未満でもかなりの割合に達している管理者について自発的に退任して一定期間をおいてから改めて信任投票を受けるよう勧告する仕組みはどうか\n*****他のラインや信任方法検討は今回の提案範囲外\n*25%の不信任で解任するということは75%の人が残留してもよいと思っている管理者を解任することになる。\n**75%の信任票をもってコミュニティの意思として信任されたものと看做すという理解をすればよい\n*一時期の失敗で活動全般を評価するならばより慎重な合意形成が必要。\n*初期にミスや適切ではない振る舞いをした時に75%よりも信任率が落ちたとしても、慣れてくれば問題ない行動をすると期待出来る\n*信任レベルの維持が目的ならば管理者全員に対して信任投票を行うべきであり解任投票にだけ頼るのは目的に合致しない。\n*恨みを買いたくないため、管理者が揉めている案件には介入しないようになるのでウィキペディアの質がよりいっそう低下するおそれがある\n**現行のルールのままで、解任されるか微妙なケースでも積極的に解任提案を出して、みなの信を問う形にしていった方がよい\n***25%の不信任票で解任というのは75%の信任票で信任というのと等価である\n****数字としては等価かもしれないが投票行動として「25%を上回る解任の意思表示がなされた場合」≠「75%を上回る信任を確保できなかった場合」である。\n**現状では同じものと考えるのが相当\n*管理者の行動委縮につながり、簡単な案件しか手を出さない管理者ばかりになるのではないか\n**そうなるとしても、それはコミュニティーとしてそのような役割しか求めないということ\n**単に「扱いを間違った」だけの管理者の解任に賛成する人は多くない\n**求められる人が管理者になり、求められない人は抜けるという入れ替わりは当然あるべき\n*信任時に比べ、解任時はより厳しい条件が課せられているのは一般の選挙と比しても不自然とは思われない\n**実社会における選挙では任期終了後に再任されるには再度投票により同じだけの条件クリアが求められるがウィキペディアの管理者はそうではないので比較できない。\n*解任のハードルを下げれば事前の議論が尽くされず、WP:DEMOCRACYに反する。期限を定めずに議論と投票を行い結論を出すようにすべき\n***現状でもノートにコメントを書く事は可能。\n***私怨等での動議を出しても解任は通らない\n****依頼の件数が増えなければ解任の動議が通りやすくなるとは言い難い。\n*****解任しやすくなること≠解任動議が提出しやすくなること\n******信任のハードルが下がったことによって管理者になった人が能力不足により解任動議が出されると、不適切な動機に基づく投票入れ逃げによって投票よりも議論を重視する、という原則が踏みにじられる可能性がある。それ以外の管理者についてはこの変更では劇的な変化が望めない\n*******上記の懸念はインターン制度案にこそ当てはまるのではないか\n\n====その他====\n*解任投票とともにコメントを可能としたらどうか\n*強制的な解任ではなく自発的に辞任を求めるようにしたらどうか\n*解任動議が増えることに反対するのではなく解任ラインが下がると問題の大きくない管理者も解任されてしまう可能性があるという点を議論すべき\n----\nまだ多少冗長ですが、類似の意見をまとめましたのでニュアンス的なところはご勘弁ください。また、重要な箇所が抜けていたり誤っている部分などがありましたら上記を修正してください。\n\n更にごく大雑把にまとめれば、\n\n賛成側意見は、\n#管理者は当初信任された時の信任率以上を保持することになる\n#ソックパペットなどによる不正投票の心配は大きくない。\n#立候補での異常に厳しい投票状況が緩和される\n#制度としてすっきりする。\n一方、反対側意見は、\n#3/4近い信任があるのに解任されるのはおかしい\n#不正投票で比較的簡単に解任が出来てしまう\n#解任されやすくなるため管理者や立候補者が萎縮する\n#一時的に75%以下の信任率になっただけでも解任されてしまう恐れがある\n\nというトコロでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月25日 (金) 10:08 (UTC)\n\n===中間まとめをふまえての議論===\n今回の基準の変更とは別に、「コメントの禁止」あたりについては検討する余地があるように思いました。\n\nなんであのコメントの禁止というアイディアが出てきたのかについてはあまり調べる気がしないのですが（調べればわかるかもしれない、という意味）、おそらく「解任投票というモメる可能性があるところでコメントを許すと炎上する可能性がある」といった懸念からのルールではないかという気がします。しかしま、いくつかの解任投票を経験した上で改めて考えれば、「意見表明はノートでやることをお勧めする」といった穏やかなルールでも十分であるような気がする。表ページに意見表明の節を作ってもさほどモメることもないんじゃないだろうかとも思います。\n\n現状では、編集要約あたりになんかちらっと書いたことをもってそれを無効票とするかどうかみたいなモメゴトにしかつながっておらず、メリットがないように思う。後日検討する余地はあるんじゃないかなーとかメモ書いときます。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2010年1月3日 (日) 11:34 (UTC)\n\nえ～、上記まとめについては提案者が作成したものなので偏ったものになっているような気もするのですが、へのいち さんからの[{{fullurl:Wikipedia‐ノート:管理者の解任|&diff=29707652&oldid=29706241}} 指摘]くらいしか出てませんね。気付いた点があれば随時修正してください。ないに越した事はありませんが‥‥‥<br />ここで少し、周辺について意見を伺っておきたいと思います。\n#現状、「解任投票」前の会話ページやコメント依頼等の使われ方は十分か\n#「解任投票」ではなく「再信任投票」と仕組みを変更することに何か問題はあるか\nあくまで、今回の議論の参考という意味合いですのでよろしくお願いします。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2010年1月19日 (火) 14:12 (UTC)\n\n=== 対案 ===\n（対案）反対ばかりしていても建設的ではないので、すでに何人かの方も言及されていることともかさなりますが、以下のように対案（修正案）を出させていただきます。解任動議の成立に必要な賛成票のめやすを1/4にすることとあわせて、解任の審議のやりかたを投稿ブロック依頼のように期限を定めずに議論と投票を行いやり取りが収束するまで待ってから結論を出すというふうに変えることを提案します。具体的には、動議フェイズは現状のまま、投票フェイズは投稿ブロック依頼と同様の形式で、各自コメントをしつつ任意の時点で解任に賛成か反対かを明示する（必要ならば数えやすくするため<nowiki>{{賛成}}{{反対}}</nowiki>タグなどを用いる）、審議の終了については原則として議論の収束後にそれまで参加していなかった管理者の判定により結果を確定させる（その時点での「有効」な賛成が反対の1/3以上ならば解任動議成立とする）。ここで「有効票」とは本人によって取り消されておらず、ソックパペットとしてブロックされていないもの、ということにします。後から寄せられた質問に対して回答していなかったら無効化、というようなことはしません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月18日 (金) 11:24 (UTC)\n*<strong>反対</strong>。てゆーか、なんか議論のフェイズを間違っていないか。主張内容の切り分けをお願いしたい。\n:Makotoyさんの提案には3つの要素がまざっているんです。ひとつは「3/4以上の信任票がない場合（＝1/4以上の不信任票がある場合）には、解任とする」という提案への賛成の表明であり、ひとつは「解任依頼でコメントなどがつけられるようにする」という新たな提案で、残りのひとつは投票期限を定めないという新たな提案です。おれは1つ目の提案についても2つ目お提案についても賛成するけれども、後者はこの議論で行うべきことではなく仕切りなおしをすべき別内容の提案だと思う。3つ目の提案については、いたずらに決定を引き延ばすだけではないかと思うので同意しない。\n:第2点・第3点の実現をもって前者への賛成の条件とするってのはありだ。しかしその場合も、その牽連関係はMakotoyさんの個人的な条件なわけで、この議論でいっしょくたい論じるのは無理だと思うんですよ。別に項目を立てて「解任依頼でもコメントなどを可能とすべきだ」「解任投票については期限を定めず投票が収束するまで待つべきだ」という別の項目を立ててそちらで論じてフィードバックをすべきじゃないかと思います。なんていうか、この新たな2争点のいきなりの追加って、「制度のスパゲティプログラム」にも共通する「議論のスパゲティプログラム」のような気がする。制度も議論もうまく要素を切り分けてパーツを組み上げていくという発想が必要なんじゃないのかなぁ。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月18日 (金) 12:05 (UTC)\n:* 全く新しい方法を提案しているのではなく、投稿ブロック依頼と同じような形式にしようと言っているのです。議題の類似性から言っても投稿ブロックの議論並みに丁寧な議論をするべきではないですか。丁寧な議論をするためには、投稿ブロック依頼でもそうだけれど、期限を切らないことは必要条件になりますよね。いまの方式では10日ほどで審議が実質終結してしまう上に解任の審議の中で議論を行うことはディスカレッジして、票の数以外の要素が審議中に表れないようにしていると言っていい状態です。これは[[WP:DEMOCRACY]]に反していますから、こちら問題の解消の方が重要な課題です。さらに、この提案がこの問題を悪化させる可能性があることについても上で指摘した通りです。だから、セットでこうして対案として提示しているのです。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]]（1週間お休みします）2009年12月19日 (土) 12:51 (UTC)\n*'''反対''' 法的問題を含む削除依頼やユーザー間の意見の対立が大きい広域ブロック依頼など、管理者が「判断できない・したくない」案件ほど放置されやすい、という現状をまったく考慮していない提案です。管理者の裁量を徒に増やす一方で、解任ハードルを徒に上げるのですから、立候補時の保守的な投票傾向はかえって強まるでしょう。何を意図した提案なのかさっぱり理解できません。なお、便宜上「対案」と節分けしましたが、議論の拡散を防ぐためにも、Nekosuki600さんに同じく新規立項を強く要望します。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 06:40 (UTC)\n**ん。それは読み違いだと思うぞ。「時点を区切らない」などよくわかんない点もあるけど「25％以上の解任票で解任」というところについては歩み寄りがあるんで、「解任ハードルを徒に上げる」提案であるとは思われません。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 09:11 (UTC)\n***[[Wikipedia:管理者解任の投票/Koba-chan 20090823|直近の事例]]のように全会一致ならともかく、[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera 20080518|こちらの事例]]のように解任基準ぎりぎりの案件では放置されるのが目に見えています。ボランティアゆえに管理者に終了判定を求めるのも不可能といってよいでしょう。時期が到来すれば白黒はっきりする現行制度と比較して、管理者による判定という不確実な要素を含む本提案は、解任ハードルを高くするものと判断します。ちなみにNekosuki600さんのコメントを契機に本提案をもう一度精査したのですが、「''解任動議の成立に必要な賛成票のめやすを1/4にする''」「''「有効」な賛成が反対の1/3以上ならば解任動議成立とする''」と一致しておらず、提案者の意図するところがはわからないままでした。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 10:25 (UTC)\n****ああ、そういう意味か。期限が到来したら決着ではなく判断を求めたら積み残されるだけ、ということならばそれには同意。というか、そこでビミョーな判断をしたら次はそいつが槍玉にあげられたりするかもな(=^_^;=)。数字については、わかりにくい表現だなあとは思ったけれども、「『有効』な賛成が反対の1/3」というのは「解任賛成票:解任反対票」の比率が「1:3」ということを意味するんで、75％案については賛成をしていただけたということです。--[[利用者:Nekosuki600|Nekosuki600]] 2009年12月19日 (土) 11:17 (UTC)\n*****解任ラインはご指摘の通りですね。読解力が低くてすみません。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月19日 (土) 14:01 (UTC)\n*この「対案」は解任規定全体を変えることになるわけで、解任ラインの変更という提案への対案とするには大きすぎるものではないでしょうか。対案としてではなくまったく独立した提案として話していただくのが相応しいと思います。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月19日 (土) 15:57 (UTC)\n** 12月19日 (土) 12:51 (UTC)のコメントでも書きましたが、この対案として提案した内容は健ちゃんさんのご提案内容よりも僕にとって緊急であったことをあわせて修正案としたものです。これを対案として認めず健ちゃんさんの提案の是非についてのみ検討するということならば、現状では残念ながら上で述べているような懸念により反対とせざるを得ません。健ちゃんさんはWP:DEMOCRACYとの関わりについてどうお考えでしょうか？また、「25% ラインになったらなったでそのラインにそった投票行動に変わるでしょう」12月5日 (土) 13:51 (UTC)とおっしゃっていることについてですが、どの程度どのように変わるかということについてどのような根拠をお持ちですか？仮に大した変化がない（「変わる」という根拠のない限りそう推定せざるを得ないわけですが）とすると、今までのケースのうち提案された基準に照らすと動議成立となるものの3件中2件（[[Wikipedia:管理者の解任/Lonicera_20080203]]、[[Wikipedia:管理者の解任/Tietew_20070507]]）は、提案の通りに運用するならば賛成・反対が1〜2票でも変われば結論が変わってしまう投票ということになります。そのようにわずかな票の有無によって結論が変わりうるようなやり方はウィキペディア的な意思決定の方法ではないように思います。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月27日 (日) 08:34 (UTC)\n***上記したように独立した提案とするのが相応しいと思いますが一応コメントします。現状でも動議の提出に先行してコメント依頼をするように努力規定ともいうべきものがありますよね。それは現状でも（Makotoy さんが上の節で例示しているように完全ではないにしろ）有効に機能していると思います。現在のラインを変えたら投票行動がどう変わるかというのは、過去に解任規定が 25% ラインだったことはないのですから本当のところはやってみない限りは判らないでしょう。しかし、ギリギリの票数だった場合には、信任にせよ解任にせよ更に票を入れ安定させようという行動があると考えるのは現状の投票行動から推測できるものだと思います。また、僅かな票差で結論が変わってしまうケースは、期限を切らなかろうとラインが何 % だろうと賛成反対を数える限り発生するのではないでしょうか。 By [[利用者:健ちゃん|健ちゃん]] 2009年12月27日 (日) 17:02 (UTC)\n**** 少なくとも今までの投票についてはわずかな票差で結論が変わってしまうようなケースはなかったのではないでしょうか。「やってみなければわからない」というのはその通りでしょう。したがって、「そのラインにそった投票行動に変わる」というのは希望的観測に過ぎなくなってしまっているのではないかと思います。もし、わずかな票差で結果が左右されてしまう類型が予測されるのであれば、それは避けるべきです（WP:DEMOCRACYにより）。努力規定について有効に機能していると結論できるほどには事案の数がたまっていないのではないでしょうか。Loniceraさん、Koba-chanさんについては十分な議論があったといえるでしょう。しかし、上の例の他、ご提案がターゲットとするような投票結果になっているTietewさんやSuisuiさんのぶんについて、審議と明確に関連付けられるような投票直前におこなわれた解任のための議論というようなものは見つからないですよね。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n*'''Makotoyさんの対案についてのみ反対します'''。Makotoyさんの対案は解任論議を徒に長期化させる可能性が強く、また不適切なタイミングで結果を確定させた場合の対応が難しい、あるいは結果を確定させたタイミングが適切か否かの判定が難しいことが挙げられます。他にも問題点はあるかもしれませんが、意思表示をしないと有効な反対意見がない、またはごく少ないと判断される可能性があるため意思表示を行わせていただきます。また、Makotoyさんの「反対ばかりしていても建設的ではない」という発言ですが、どういった見地から現行の解任規定に関して引き続き従来の規定使用を継続することが建設的でないのかご説明いただきたいと思います。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2009年12月28日 (月) 01:11 (UTC)\n** 前段について。議論を尽くすということはそういうことです。それでもWP:DEMOCRACYがある以上はその苦労と難しさを厭わずに論を尽くすしかないのです。後段について。何か誤解されているように思います。「ぼくが反対ばかり表明していてもこの議論の建設的な進行に寄与しないので」対案を出したのです。「現行の解任規定に関して引き続き従来の規定使用を継続する」ということがどういうことなのかよく分からないのですが、すくなくともこの場での結論が出るまではそうなるのではないですか。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2009年12月28日 (月) 09:22 (UTC)\n***年末は当方多忙なためご返事が遅れたことをお詫び申し上げます。前段に関してですが、管理者の解任に関する議論の終了判定について管理者にその判定を行うという責任を負わせること自体が、管理者に対するハードルを引き上げ管理者の就任及び解任に関する基準の改定よりも管理者が減少する方向に影響を与えると考えます。また、後段に関してはMakotoyさんの発言意図について了解しました。ですがMakotoyさんの言葉の選び方が、改定案に対する代案を提出せず従来の規定を変更せずに運用することが適切だと考える者に対する非難と受け取られる可能性にも配慮していただきたかったです。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2010年1月3日 (日) 16:18 (UTC)\n*（提案者への質問）[[WP:DEMOCRACY]]があるにもかかわらず、現行の信任規定や解任規定、かつてMakotoyさん自身が提案していた「インターン制」なるものが、純然たる投票によって決せられてしまうのはなぜでしょうか。具体的且つ説得力のある回答をお待ちしています。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2009年12月30日 (水) 06:21 (UTC)\n** 「純然たる投票」ということの定義はなんでしょうか。この対案でも最終的には賛成票の数によって結論が決まることにかわりはありません。一般的に言って、対話が阻害された投票によって物事をきめる、というのは悪いことだと思います。インターン制の提案でもその点については配慮したつもりです（投票とコメントは同時に同じ場所で行われることが想定されています）。本件についてはとくに（管理者を選ぶときよりも、ということです）この点に注意が払われるべきだと思います。管理者は非難されがちなものです。その中には正当なものもあればそうでないものもあるでしょう。そういったことのからむ判断は一時の激情に流されずに時間をかけて丁寧に行うことが必要です。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2010年1月3日 (日) 08:08 (UTC)\n***期限を区切り、有効な賛成票の多寡のみで結論を導き、管理者等の裁量の余地がほとんどない（[[WP:SNOW]]は除く）、まさに現行の信任規定や解任規定、かつての「インターン制」なる私案を指して「純然たる投票」と称したつもりですが、そこまで噛み砕いて説明をしなければいけませんか。もう一度お尋ねします。日本語版ウィキペディアでは上記の諸制度がなぜ[[WP:DEMOCRACY]]と並立しているのでしょうか。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年1月3日 (日) 10:22 (UTC)\n****現行の管理者信任制度も[[WP:DEMOCRACY]]と矛盾しているという御指摘でしょうか？これは仕方ないんじゃないでしょうかね。管理者経験が無い人から新たな管理者を選ぶ以上、ある程度は参加者個々の判断に任せるしかありません。選ばれた管理者の行動が不適切と思われる場合には、その管理者の対話ページなり、コメント依頼なりで話し合いが可能なのではないでしょうか。--[[利用者:Freetrashbox|Freetrashbox]] 2010年1月3日 (日) 11:03 (UTC)\n*****こちらのノートで提案者が自説の根拠として何度も振りかざした[[WP:DEMOCRACY]]とは、「仕方ない」の一言で排除され得る方針なのでしょうか。提案者からのコメントを待っています。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年2月6日 (土) 10:50 (UTC)\n****** Freetrashboxさんは別にWP:DEMOCRACYを_排除_されたわけではないように思います。ウィキペディアには互いに対立する様々な方針や考え方があり、場合によっては一方を排除するというようなことをせずに両方に配慮をすることも必要なのです。あとは2010年1月3日 (日) 08:08 (UTC)のコメントをもう一度お読みくださいと申し上げることぐらいしかできません。--[[利用者:Makotoy|Makotoy]] 2010年2月13日 (土) 07:21 (UTC)\n*（インデント戻し）そのコメントを引き出すのに2ヶ月近くもかかりました。[[WP:DEMOCRACY]]が絶対的な方針などではなく重視されるべき方針だが、ケースバイケースで他の事情にも配慮する必要があるとの考え方は一致しています。[[WP:DEMOCRACY]]が反対意見への絶対的な反証となりえないことを確認した上で、再度申し上げます。本提案に反対し現行の解任規定を継続すべき理由は、2009年12月19日 (土) 06:40 (UTC)のコメントで述べた通りです。[[Wikipedia:管理者の解任/FAQ]]も併せてお読みください。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年2月21日 (日) 02:49 (UTC)\n\n=== 代案２ ===\n管理者は就任と退任を同時に考えないと増える一方か減る一方になるでしょう。\n\n*そもそも、いわゆる「コミュニティー」に常駐する人が発議して、しかも投票するから、裏での取引や組織票が疑われるのだと思う。発議はこれまで通り、但し投票については、草取りなででなく（草取り専門の人はコミュニティーへの常駐率が高い。）記事の作成に貢献している人で、一定条件を満たした投稿者を無作為に選んで、管理者解任の場合はその投票者数の25～３０パーセントの解任投票で確定させる。但し、管理者への登用はいままでどおり。では、いかがか。統計学的に全体の意見を汲み取るにはこちらが正しいと考える。\n\n*また、管理者の権能のうち、「投稿ブロック」「CU立候補」「ページの保護」を除いた管理技能者の制度を設けて（投稿ブロック権のない管理技能者がブロックを行えば理由の如何を問わず排除することにして）、草取りでの一定数の貢献があれば、本人が了承するなら、自動的に付与して、やってもらえればいいのではないか。この場合は、草取りでの誤りの数などで、値的に評価すれば、その能力は客観的に評価できると思うので、一定数の重大な錯誤の指摘があればこれまた自動解任。--[[利用者:T34-76|T34-76]] 2010年1月22日 (金) 15:53 (UTC)\n\n*（コメント）「''CU立候補''」は管理者の有する権能ではなく資格ではないだろうかとか、ビューロクラットへの立候補が除外されているのはなぜだろうとか、瑣末な問題で何度も首をひねってしまいます。とりあえず、根幹に関する疑問のみ列挙します。\n#「''裏での取引や組織票が疑われている''」とあるが、具体的な言及はどちらで為されているのか。それに論拠はあるのか。\n#「''投票者を無作為に選ぶ''」とあるが、「誰が」「どうやって」選出するのか具体的なアイディアを持ち合わせているのか。\n#「''統計学的に''」望ましい投票者の母集団とはどのくらいの規模なのか。統計学的に論拠のある回答を持ち合わせているのか。\n#「''草取りの誤りの数''」とあるが、誤りであるか否かは「誰が」「どうやって」判断するのか。「''値的に評価''」とは具体的にどのような作業を指すのか。\n:以上。--[[利用者:Dojo|Dojo]] 2010年1月30日 (土) 06:18 (UTC)\n\n===Stage 2===\n[[Wikipedia‐ノート:管理者/任期制導入の提案]]において提案され実行されていた擬似的な任期制導入について、当初予定されていた１４件が終了したようです。典型的な管理者がコミュニティの支持を得ているか否かをある程度まとめて調査できたケースというのは今回がはじめてのようです。\n\n*2名の管理者が解任されました。\n*信任された管理者のうち、9名は、解任賛成票がありませんでした。信任率は100％でした。\n*信任された管理者のうち、2名は、解任賛成票が1票あり、信任率は95%以上でした。\n*信任された管理者のうち90%以上の管理者は、95%を超えるコミュニティの支持が確認されました。\n\n*信任された管理者のうち、1名は、信任率68%でした。\n*この期間に行われた管理者の解任投票における特異な結果（自動退任制度とは別に行われた解任投票である）として、[[Wikipedia:管理者解任の投票/Bakkai 20100507]]があります。半数が解任に賛成しましたが、規定により管理者は、留任しました。\n*自動退任の適用・特例不適用についての議論の中で行われた[[Wikipedia:管理者解任の投票/Tietew 20100602]]においてもまた、信任率72%の暫定結果がでており、継続して協議が行われています。\n\n典型的な管理者が、大多数のウィキペディアンの支持を得ていることが確認された一方で、立候補時の信任に必要な75%を下回る支持率での管理者留任が可能であること（最も極端なケースとして50％の信任率の例が生じた）が改めて確認され、また、管理者を留任させたい場合、再立候補よりも解任投票を選択したほうが容易であるということが結果的に利用される例が生じました。--[[利用者:වෙ|වෙ]] 2010年6月18日 (金) 01:17 (UTC)\n\n== はるひさんへの管理者解任の動議の正当性について ==\n[[利用者‐会話:Chichiii#はるひさんへの管理者解任の動議について]]で記しましたが、この動議は手続き的に複数の問題があるように思われます。これをいったん停止して改めて、仕切りなおして正しい判断を行えるようにしたいのですが。ことは管理者の解任という重大な問題です。一転の曇りもない状態で判断を改めて行いたいと思います。今回これを強行することは将来的に悪しき前例を作ってしまうことになると思います。--[[利用者:塾生|塾生]] 2009年12月31日 (木) 09:29 (UTC)\n\n:報告遅くなりましたが、再提出しました。--[[利用者:Chichiii|<font color="purple">'''Ch'''</font><font color="blue">ich'''iii'''</font>]]<sup><small>[[file:Blue ribbon.svg|8px]] </small></sup> 2010年1月3日 (日) 08:50 (UTC)\n\n== ビューロクラット、チェックユーザーの解任手続きを設ける提案 ==\n現在、ビューロクラットやチェックユーザーを兼務している管理者について、（管理者としてではなく）ビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認する手続きは定められていません（[[Wikipedia:ビューロクラット]]には解任に関する記述がなく、チェックユーザーについては[[Wikipedia:チェックユーザーの方針#権限の剥奪]]に「''裁定委員会のないwikiでは投票で決めることができます。''」とあるだけで、投票に関する具体的なルールは定められていない）。しかし、ビューロクラットやチェックユーザーとしてのコミュニティの信任/不信任を確認したいという要望が出るケースもありえるのではないでしょうか。そこで、ビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認する手続きを設けることを提案します（個人的には[[Wikipedia:管理者への立候補]]でビューロクラットおよびチェックユーザーへの立候補も扱っているように、[[Wikipedia:管理者の解任]]をビューロクラットおよびチェックユーザーとしての信任/不信任を確認するためにも利用できるようにすればよいのではないかと考えています）。これについて皆様のご意見をお聞かせください。--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月16日 (土) 03:56 (UTC)\n:賛成します。[[#今後の検討課題|今後の検討課題]]の二つ目にも挙げられていますね。ただ、ビューロクラットやチェックユーザーは管理者であるとの条件があったように思いますので、その辺りも改変する過程が必要になるでしょうけど。--[[利用者:Aiueo|Aiueo]] 2010年1月16日 (土) 07:08 (UTC)\n::横から失礼。管理者としての資格を喪失すれば当然のこととしてビューロクラットやチェックユーザーの資格は喪失します。ですが、今回のはビューロククラット又はチェックユーザー若しくはその両方の資格の喪失（解任）についてであって、当該ユーザーの管理者資格は問題視しない場合です。そのため、Aiueoさんが指摘する改変は今回は必要ないのではないかと思います。--[[利用者:Kodai99|Kodai99]] 2010年1月16日 (土) 09:24 (UTC)\n:暫定的措置として賛成します。--[[利用者:Himetv|Himetv]] 2010年1月16日 (土) 09:31 (UTC)\n:ビューロクラットやチェックユーザーも管理者同様コミュニティの信任により権限を得るわけですから、それとは逆のコミュニティによる解任の手続きもあったほうがよいと思います。管理者としては信任するがビューロクラットとしては信任しないという場合、現状ではそのような意思表示は不可能です。ですので、それを可能にするという方向性に賛成します。--[[利用者:長月みどり|長月みどり]] 2010年1月16日 (土) 17:52 (UTC)\n: 賛成です。ビューロクラット、チェックユーザーに信任/不信任による立候補手順があって、その権限の返上がコミュニティの信任/不信任によってできないのはどうなのかなと思います。ビューロクラット、チェックユーザーの作業に求められる水準は管理者よりも高いですから、それぞれの権限に対して信任/不信任を問う場を設けるということは意義があるかと思います。--[[利用者:アルトクール|アルトクール]] 2010年1月16日 (土) 18:39 (UTC)\n:賛成します。ところで[[Wikipedia:管理者の辞任]]にはビューロクラット、チェックユーザーの自発的な辞任に関する規定がありませんが、解任手続きとの整合性はどうしましょう？ビューロクラット、チェックユーザーは辞任したいが、管理者には留まりたいというケースがあるかもしれないので。--[[利用者:まさふゆ|まさふゆ]] 2010年1月19日 (火) 16:37 (UTC)\n*賛成 むしろ明記が無かったのかという驚きを感じる。直ちに設けるべき。--[[利用者:T34-76|T34-76]] 2010年1月22日 (金) 15:24 (UTC)\n\n*まさふゆさんのコメントと関連するかもしれませんが、管理者の辞任・解任では「[[m:Steward requests/Permissions]]に報告を行う」というプロセスが組み込まれていますが、管理者権限は残したままビューロクラットやチェックユーザーとしてのみ辞任・解任する場合にもこのプロセスは必要となるのでしょうか?--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月22日 (金) 17:18 (UTC)\n** どっちにレスすればいいのか迷ったのでこっちに。権限を返上する際には「[[m:Steward requests/Permissions]]に報告を行う」プロセスは必要かと思います。それが出来るのはスチュワードだけだったはずです。--[[利用者:アルトクール|アルトクール]] 2010年1月25日 (月) 12:27 (UTC)\n管理者とビューロの権限付与は日本語版のビューロができますが、権限除去はSteward しかできないので、メタにいって除去の依頼をする必要があります。このへんは、とても基本的なことなので、解任関係の議論に関わるのでしたら、関連する文書などを一通り確認してみてください。ビューロ、CUのみ、権限除去する場合も、同じように依頼することになります。自発的に除去してもらう分には、自分で適当にやります。解任の場合は、管理者の解任に準じるかたちでよいと思います。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2010年1月25日 (月) 12:42 (UTC)\n\n=== 改定の具体的検討 ===\n提案から1週間ほどが経過しました。反対意見はないようですので、具体的な改定作業に入りたいと思います。まずは解任の動議提出についてですが、ビューロクラット、チェックユーザーについても[[Wikipedia:管理者の解任]]で行うという案に反対がなかったことから、その前提で以下の改訂案を提示いたします。\n*以下の一文を冒頭部に追加する。\n{{Quotation|ビューロクラット、チェックユーザー係を兼ねる管理者に対し、ビューロクラット、チェックユーザー係としての信任/不信任を確認したい場合も、このページで動議を出すことになります。}}\n*「管理者の解任」の下に「ビューロクラットの解任」、「チェックユーザー係の解任」セクションを置き、「動議提出の手順」の2.「管理者の解任のセクション編集を開き、以下を追加します」を以下のように改定する。\n{{Quotation|管理者解任の動議の場合は管理者の解任のセクション編集を、ビューロクラット解任の動議の場合はビューロクラットの解任のセクション編集を、チェックユーザー係解任の動議の場合はチェックユーザー係の解任のセクション編集を開き、以下を追加します。}}\nご意見・アドバイスなどありましたらお願いいたします。\n--[[利用者:廉|廉]] 2010年1月25日 (月) 09:30 (UTC)\n\n:（コメント）特に問題がないように思います。単純に管理者の解任の管理者の部分がビューロクラット或いはチェックユーザーに置き換わるだけでしょうし。あと、検討事項としてあげておきますが、同時に複数の解任の場合（例えば管理者とチェックユーザー、チェックユーザーとビューロクラットなど）、どこで行うのかも決めておくべきでしょうか。個人的には管理者を含む場合には管理者で、それ以外の場合にはビューロクラットで行うこととしておく程度の書き方でよいのではないかと思っていますが。いかがでしょ？--[[利用者:Kodai99|Kodai99]] 2010年2月6日 (土) 15:13 (UTC)\n\n== 受理されなかった異議申立について ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:管理者解任の投票/Tietew 20100602#異議申立]]で、異議申立期間が終了した時点で投票結果が確定したのかどうかについて疑問が持たれているようですので、わたしの意見を述べます。\n\n[[Wikipedia:管理者の解任#投票フェイズ終了後の処理]]の2.2.では、「異議申立てが行われた場合、[[Wikipedia:管理者の解任/例外時の扱い|/例外時の扱い]]に追加して協議してください。」と規定していますが、当該投票ではだれもこの措置を取りませんでした (もちろん、「異議申立」をした当人がこれをするのはおかしいので、だれか第三者がやるべきことでしょう)。したがって、異議申立は受理されなかった --- 当該投票に異議はなかった --- ということですので、動議提出権者による投票の確定宣言 (前掲3.1.) が行われなければなりません。\n\nちょっとわかりにくいとおもうんで説明すると、「異議申立を受理する/しない」ということと「異議を認める/認めない」ということは、違います。前者は、「異議があるかどうかを決める」ということです。後者は、「異議があると認めたうえで、その異議を認めるかどうかを決める」ということです。前者のことをする利用者はだれもいなかったので、「コミュニティは異議があると認めなかった」ということになります。\n\nなんかおかしいところがあるようなら意見ください。なお、そういうわけでわたしは投票行為そのものだけでなく、当該「異議申立」節にもコメントを控えました。手続きで指定されていない場所で議論を続けるべきではないと考えたからです。 --[[利用者:Hatukanezumi|Hatukanezumi]] 2010年6月19日 (土) 06:12 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>管理者 の 解任 / 過去ログ 9  * '' 先立つ 議論 は [[ Wikipedia : 井戸端 / 臨時 分室 1 ]]、[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 辞任 ]]、[[ 利用者 ‐ 会話 : Tanuki _ Z / 管理者 解任 規定 運用 細則 草案 ]] を 参照 。 
* ''' 過去ログ '''[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 辞任 ]] [] に あり ます 。 
* 草案 に 基づく テスト と それ に 関連 する 議論 は 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / Miya _ 20060701 ]]、[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / Tietew _ 20060702 ]]、[[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Opponent ]]、[[ Wikipedia ‐ ノート : 投稿ブロック 依頼 / Opponent ]] にも あり 。 
* テスト 後 の 総括 に 基づく 本 草案 の 修正 に関して は 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / 2006年 7月 の テスト ]] でも 検討 。 
** [[/ 投票所 ]]（ 公式 化 投票 所 〜 2007年 1月6日 、 賛成 票 45 票 、 反対 票 5 票 （ 無効票 2 票 ・ 自己 除去 1票 ） の 賛成多数 により 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 ]] と その 拘束 力 の ある [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / 施行 開始 について の 特 則 |「 試験 運用 期間 」 の 特 則 ]] が 公式 化 。 
* [ 過去ログ 6 ]（ 2007年 1月6日 まで 。 公式 化 の ため の 投票 集計 終了 ） 
本格 運用 移行 後 で いい と 思い ます が 、 必要 に 応じ て ご 検討 を 頂く たたき台 として 、 検討 課題 を リスト し て おき ます 。 --[[ 利用者 : Snusmumrik 000 | Snafkin 000 （ 旧称 Anonymous 000 ） ]] 2007年 4月9日 ( 月 ) 19 : 12 ( UTC ) 
*: 投票 の 際 の 意見 等 で も 、 就任 ライン と 同じ （ 4分 の 1 を 超える 解任 賛成 で 解任 ） に 揃える べき で は ない か という 意見 が 何人 か の ユーザー から あり まし た 。 公式 化 にあたって 、 ライン を 揃えよ う と する と 揉める 基 だ と 考え 、 深く 議論 し て は い ない の です が 、 過半数 という ライン に 十分 な 合理 性 が ある の か < small >（ 主として ソックパペット 対策 について は 、 CU 係 さん の 負担 に は なる かも しれ ませ ん が 、 不正投票 が 疑わ れる とき に は CU で 対応 すれ ば いい よう に も 思い ます ）</ small >、 検討 を 行う 必要 が ある かも 知れ ませ ん 。 解任 制度 導入 後 も 、 管理者 へ の 立候補 で の コミュニティ の 信任 基準 が 結構 厳しい よう に 思い 、 その 一因 として 、 「 出口 」 で ある この 規定 が 解任 を し づらく し て いる こと も 影響 し て いる かも 知れ ない と 思っ た ので 、 検討 課題 として あげ て おき ます 。 --[[ 利用者 : Snusmumrik 000 | Snafkin 000 （ 旧称 Anonymous 000 ） ]] 2007年 4月9日 ( 月 ) 19 : 12 ( UTC ) 
** とりあえず 不幸 に も テスト 例 が 少な すぎ ます ので どうのこうの と 述べる に は データ 不足 か と 思い ます 。 まぁ 個人的 に は 依然 過半数 は 妥当 で ある と 思っ て い ます が 。[[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
** 解任 ライン について は 、 他 で も 議論 さ れ て いる よう です 。 例えば [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 # 投票権 、 当選 ・ 信任 ライン の 再考 ]] で は 、 「 そして 解任 の 場合 も 同じ 1 : 2 に する という こと が 望ましく も 思い ます 。 」 （ Maris stella 2007年 5月28日 ( 月 ) 19 : 10 ( UTC )） や 「 当選 ・ 信任 ライン 66 ％ という の は 案外 いいんじゃない か と 思い ます 。 … … そして 、 当選 ライン と 信任 ライン が 違う 言語 版 という の は 珍しく て 、 普通 は 揃え て い ます 。 」 （ Aphaia 2007年 5月28日 ( 月 ) 20 : 24 ( UTC )） など といった 意見 がり あり 、 過半数 という 意見 は あまり 見かけ ませ ん し 、 また 、 立候補 投票 と 解任 投票 を 同じ に する の が よい など の 意見 が 見かけ られ ます 。 --[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] 2007年 6月1日 ( 金 ) 05 : 03 ( UTC ) 
*** 信任 ・ 解任 ライン 同じ という 意見 は 処々 で 見 られ ます 。 [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 / 信任 ライン 改定 可否 投票 ]] の コメント に 「 それ と 解任 ライン は 信任 ライン と 同 レベル まで 上げ た 方 が 良い と 思い ます 。 -- 久遠寺 　 阿知 花 　 寿来 2007年 8月27日 ( 月 ) 14 : 32 ( UTC ) 」 という 意見 が 述べ られ て い ます 。 --[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] 2007年 8月28日 ( 火 ) 02 : 04 ( UTC ) 
** また 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 # 管理者 の 信任 基準 の 変更 提案 | 管理 者 へ の 立候補 時 の 投票基準 変更 について の 議論 ]] において も 、 解任 基準 の 引き下げ の 議論 が 出 て い ます 。 例えば 、 「 その他 の 信任 解任 について は 、 私 は もう少し 低め に 考え て い て 、 簡単 に 言え ば 「 ある程度 簡単 に なれる けど ある程度 簡単 に 解任 できる 」 という 形 の ほう が よい の で は ない か と 思っ て い ます 。 -- koon 1600 2007年 6月26日 ( 火 ) 06 : 39 ( UTC ) 」 とか 「 信任 賛成 2 / 3 以上 で 就任 、 解任 賛成 1 / 3 以上 で 解任 ぐらい でも いい の か な と 思い ます 。 （ 中略 ） 全く 同率 に しない として も 、 比較的 わかり やすい 割合 がよく 2 / 5 ( 40% ) 以上 の 解任 賛成 なら ば 解任 という の で は どうでしょう か 。 -- Tiyoringo 2007年 6月26日 ( 火 ) 12 : 51 ( UTC )」 など です 。 --[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] 2007年 7月4日 ( 水 ) 08 : 13 ( UTC ) 
** 解任 / 信任 ライン を 就任 時 の 投票 と 揃えよ う という 意見 も 多い よう です が 、 仮に そろえ た 場合 、 ボーダー で 就任 し た 管理者 に対して 解任 動議 が 出さ れれ ば 解任 さ れ かね ず 、 さらに 立候補 し たら 信任 さ れ たり といった 感じ で 、 ステイタス が 安定 し ませ ん 。 就任 時 と 解任 時 で 解任 / 信任 ライン に 差 を つけ て おけ ば 、 ボーダー で 就任 し た 管理者 に すぐ 解任 動議 が 出さ れ て も 解任 さ れ ない でしょ う から 安定性 が 増し ます 。 揃えよ う という 意見 について 、 普通 は そういう もん だ という 以上 の 積極 的 な 理由 が ある の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2007年 6月1日 ( 金 ) 13 : 18 ( UTC ) 
***（ 下 の Go daigo さん の コメント を 読ん で 少し 補足 ） 本当に コミュニティ 全体 として の 評価 が 変化 し た 結果 で あれ ば 、 解任 さ れ たり 再 信任 さ れ たり する の が 問題 だ という つもり は あり ませ ん 。 です が 、 投票 システム という の は 、 たまたま その 週 は 不在 だっ た という よう な こと など によって 、 コミュニティ 全体 として の 真 の 評価 値 から の 誤差 が 必ず 含ま れる もの です 。 就任 時 と 解任 時 で 信任 / 不信任 ライン を 同じ 値 に 設定 し て い た 場合 、 コミュニティ 全体 から の 真 の 評価 値 として 微妙 な 値 を もつ 方 が 対象 と なっ た とき 、 コミュニティ 全体 から の 真 の 評価 値 が 変化 し ない 状況 で ある として も 投票 の たび に 揺れ動く 投票 誤差 によって 、 対象者 の ステイタス が 安定 しない だろ う という こと です 。 安定 し ない こと が 問題 だ という の は 、 その たび に 多く の 参加者 が 投票 など に 振り回さ れる こと に なる から です 。 この 投票 誤差 による 不安定 さ を 無くす に は 、 就任 時 と 解任 時 で 信任 / 不信任 ライン を 違う 値 に 設定 し て おく か 、 立候補 ・ 解任 動議 ・ 再 立候補 など について 一定 の 時間 間隔 を とら なけれ ば いけ ない よう に し て おく こと が 考え られる でしょ う 。 後者 について 、 解任 さ れ ない 期間 という の が でき て しまう ので 適切 で は ない という 議論 が 以前 あっ た よう です 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2007年 6月4日 ( 月 ) 02 : 18 ( UTC ) 
** 管理者 は 、 コミュニティ の 信頼 を 得 て 管理者 に 就任 し て いる の です から 、 コミュニティ の 信頼 が なくなっ た と 判断 さ れる 管理者 は 解任 さ れる の は 致し方 ない こと だろ う と 思慮 し ます 。 だから 、 管理者 数 が 信任 で 増え たり 、 解任 により 減っ たり する こと は 、 大きな 問題 で ある と は 思い ませ ん し 、 管理者 が 信任 で 増える こと は あっ て も 解任 で 減る など という こと は あっ て は なら ない こと です 。 という の は 先 に も 説明 し た とおり 、 コミュニティ の 信頼 を 得 て いる 者 が 管理者 で ある はず な ので 、 コミュニティ の 信頼 を なくす 管理者 は そう 多い と は 思え ませ ん し 、 信頼 が 亡くなる 管理者 が 多く 出る こと 自体 が おかしい ので 、 コミュニティ の 信頼 を 直ぐ なくす よう な ユーザー を 管理 者 として 信任 する という こと は 、 それ は コミュニティ の 責任 でしょ う 。 よって 、 管理者 数 の 増減 を 心配 し て の 解任 ライン 議論 する の は 当 を 得 て い ない の で は ない か と 顧慮 し ます 。 --[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] 2007年 6月3日 ( 日 ) 01 : 18 ( UTC ) 
*: いま まで あえて 触れ て こ なかっ た の です が 、 どう な ん でしょ う ね ？ 変則 的 な 動議 に なり ます が 、 可能 で いい 気 は する の です けれど （ あんまり 深く は 考え て い ない ）。--[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2007年 4月16日 ( 月 ) 12 : 34 ( UTC ) 
** 他 プロジェクト で は ビューロクラット 権限 の 解任 、 管理者 として 留任 という 措置 は ときどき あり ます ね 。 --[[ User : Aphaia |< font color = midnightblue > Aphaia </ font >]] 2007年 5月11日 ( 金 ) 08 : 05 ( UTC ) 
** そういう 変則 的 な 動議 は あり だ と 私 も 思い ます し 、 将来的 に は 必要 だ と 思い ます が 管理者 対象 のみ で も システム へ の 評価 は やや 早い と 思い ます ので もう ちょっと 後で いい の で は と 思い ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
* 管理者 に も 「 任期 制度 」 導入 し 、 任期 で 、 どの 管理者 も 解任 さ れる 「 管理者 の 任期制 」 を 提案 し ます 。 --[[ 利用者 : Sashisu | Sashisu ]] 2007年 4月20日 ( 金 ) 09 : 02 ( UTC ) 
**[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / Suisui 20070421 | 初めて の 本格 運用 ]] でも 「 管理者 の 任期制 」 について Nekosuki 600 氏 が 「 現状 の 「 いったん 信任 さ れ たら 期限 なし 」 て の は 多選 以上 に 問題 だ と 思う けれども 、 それなら 任期制 の 導入 とか を 目指す の が スジ だろ う と 思う 。 -- Nekosuki 600 2007年 4月25日 ( 水 ) 12 : 30 ( UTC ) 」 と その 必要性 に 述べ て いる 。 
*** 現状 でも できる の に なぜ し ない の ？ と いつも の 感想 を 述べ て おき ます 。 現状 しない 理由 が 人的 その他 コスト に ある の なら 導入 を 目指す の は 破滅 的 です し 、 そう で ない の なら まず はやっ て み たら どう か と 思い ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
*（ 提案 ） 「 解任 動議 を 出す 場合 は 、 対象 ユーザー に対する 基本 的 な 情報 を まと て おく 。 」 という の を ルール 化 し て おい た 方 が いい の で は ない でしょ う か 。 普通 に 考え て も 、 こうした ページ において は 、 これから も ネガティブ 情報 ばかり が 書き 連ね られ た 動議 提出 の パターン が 必然的 に 多く なる でしょ う が 、 しかし 管理者 として の 今 まで の キャリア 、 選任 の 過程 、 また どれ だけ の 管理 活動 に対して どれ ほど の 失策 が あっ た の か 、 など といった 周辺情報 が なけれ ば 、 投票権 者 が 自信 を 持っ て 投票 する こと は 難しい でしょ う 。 --[[ 利用者 : Was a bee | Was a bee ]] 2007年 4月23日 ( 月 ) 13 : 07 ( UTC ) 
*( 提案 ： 追加 ) 次 の よう な 文言 が 方針 ページ の どこか に に 必要 でしょ う 。 「 投票者 が 知り たい の は 、 ''' あなた が どれ だけ この 管理 者 を 憎ん で いる か ''' では あり ませ ん 。 投票者 が 知り たい の は 、 当該 ユーザー を ''' 管理者 として 置い て おく 事 が 妥当 か どう か 、 それ を 判断 する ため に 必要 な 包括 的 な 情報 ''' です 。 」--[[ 利用者 : Was a bee | Was a bee ]] 2007年 4月24日 ( 火 ) 21 : 52 ( UTC ) 
** 私 個人 は ウィキペディアン という の は 頭 の いい 生き物 だ と 思っ て い まし た ので 、 そんな こと を いちいち 書か ず とも 理解 できる だろ う し 、 そんな こと も でき ない 動議 に 乗っかる 人間 も 少ない だろ う と 思っ て い た の です が 、 どう にも そう で も なかっ た よう で 。 。 と いう より も 十分 議論 し て 煮詰まっ て 双方 同意 し て 動議 提出 という の を 一つ の 理想 パタン と 考え て い た の です が 、 なんだか 糾弾 し て 動議 だして 喝采 し て 投票 みたい な ひどく 一方通行 の もの が 中心 に なり そう です ね 、 現状 を 見 てる と 。 別段 党派 に 分かれる こと を 想定 し て い なかっ た わけ で は ない の です が 、 その間 に 理解 と 対話 で なく 憎悪 と 嫌悪 しか ない みたい です 。 と 感想 ばかり です が 、 提案 に 賛成 です 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
* 動議 提出 権 者 及び 投票権 者 の 資格 要件 として 「 直近 1 ヶ月 の 記事 名前空間 編集 回数 」 が あり ます が 、 今回 解任 動議 が 提出 さ れ た Suisui 氏 の よう に 解任 対象 と なる 管理者 が その間 に 長期 に 及ぶ 広域 ブロック を 行っ て い た 場合 において は 、 本来 なら ば 十分 な 編集 実績 が ある 利用 者 で あっ て も 要件 を 満たさ ない こと が 十分 考え られ ます ので 、 この ” 直近 1 ヶ月 ” の 解釈 について は 広域 ブロック 期間 は その 算定 から 除外 する といった 特 則 は 必要 な よう に 思い ます 。 　 [[ 利用者 : Jinzuu | Jinzuu ]] 2007年 4月24日 ( 火 ) 16 : 54 ( UTC ) 
** 一般論 で いえ ば 、 とりあえず コミュニティ の 判断 による ブロック は 検討 の 除外 に する べき だろ う と 思い ます 。 それ 以外 に 細かい 点 は 山 ほど あり 、 下手 に 一般 抽象 論議 を する と 結構 しんどい 論点 だ と 思い ます 。 とりあえず 判例 重ね て コミュニティ の 間 に 共通 感覚 を 作る ところ から 始め た ほう が 案外 早い の で は ない か と も 思い まし た 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
* 検討 課題 と いう ほど も ない くだらない こと な の です が 、 「 議論 を まとめ た ページ 」 が 現状 「 議論 を まとめ た ページ 名 」 という 非常 に 格好 の 悪い タイトル の ページ として 作成 さ れ て い ます 。 改めて 説明 する 必要 も ない と 思う の です が 、 「 議論 を まとめ た ページ 」 を 新設 する の なら 「 名 」 を 別段 つける 必要 は あり ませ ん 。 これ は 既存 の ページ で そういう ページ が ある の なら その ページ へ リンク し て ください という 意図 で あり 、 「 議論 を まとめ た ページ 」 が 「 / 管理者 名 / 議論 を まとめ た ページ 」 という 名前 の ページ に 限定 さ れ ない ので 「 管理者 名 」 と 同様 一般 化 し て 表記 し て いる に すぎ ませ ん 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月13日 ( 日 ) 12 : 19 ( UTC ) 
*（ 追記 ） 同様 の 指摘 が 既に [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / Tietew / 議論 を まとめ た ページ 名 ]] に あっ た よう で 。 議論 を まとめ た ページ について は 見 て いる と その 作り方 とか 構成 に関して も 色々 と 思う ところ が ある ので 、 現状 より FAQ を 大幅 に 加筆 する か フォーマット と は 言わ ず とも 例 や 注意 点 なんか を 書い た 別 ページ を 作る 必要性 を 感じ て い ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月15日 ( 火 ) 09 : 40 ( UTC ) 
*[[ 一事不再理 ]] と [[ 時効 ]] について 。 論点 として は 違い ます が 個人 的 な 結論 は 同じ な ので まとめ て 。 こういう 主張 が あり まし た が 、 ともに 個人 の レベル で の 判断基準 として 採用 する こと は 問題 ない （ と いう か 禁じる 方法 が ない ） で しょうが 、 規定 の 中 に システム として 組み込む こと は そぐわない だろ う と 思っ て い ます 。 理由 は どちら も 特定 の 論点 に 基づい て 管理者 の 信任 / 不信任 が 判断 さ れる という 前提 に 立っ て い ます が 、 現在 の 規定 は その よう な 前提 に 立っ て 作ら れ て い ない から です 。 要するに 「 なんとなく 嫌い だ から 解任 賛成 」 という 動機 が 現状 認め られ て い ます ので 、 これら を 導入 する こと は 現状 の システム と は そぐわない という こと です 。 なお 蛇足 です が 「 なんとなく 嫌い 」 という 理由 は 他者 の 票 を 得 にくい という デメリット が 存在 し て い ます ので 、 ふつう は 特定 の 争点 が 明示 さ れる でしょ う 。 （ 本題 に 戻し て ） これら 二つ の 主張 は 本質的 に は 動議 提出 が 頻発 し 乱用 さ れる こと を 恐れ て なさ れ た の だ と 理解 し て い ます が 、 この 点 について は 規定 の 「 付則 」 で 特に 改定 を 検討 する と 明記 さ れ て い ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月15日 ( 火 ) 09 : 40 ( UTC ) 
*（ 動議 提出 権 について ） 。 現在 の 動議 提出 権 者 は 初 投稿 後 、 3 ヶ月 以上 経過 かつ 編集 回数 150回 以上 と なっ て おり ます 。 一方 で [[ 投稿ブロック 依頼 ]] における 依頼 提出 権 は 、 初 投稿 から 1 ヶ月 以上 かつ 編集 回数 50回 以上 と なっ て おり ます 。 しかし 管理者 を 解任 さ れ て も 、 通常 の 編集 を 行なう こと は でき ます が 、 投稿ブロック さ れ た 場合 は 一切 の 編集 が でき なく なり ます 。 この 点 は 矛盾 し て いる と 感じ ます 。 解任 動議 の 提出 権 は 、 投稿ブロック 依頼 の 提出 権 と 揃える べき と 考え ます が いかが でしょ う か 。 --[[ 利用者 : い さかり | い さかり ]] 2007年 11月7日 ( 水 ) 15 : 05 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / おはぐろ蜻蛉 20070511 ]] を 見 て 感じ た の です が 、 [[ 利用者 ‐ 会話 : Tanuki Z / 管理者 解任 規定 運用 細則 草案 ]] に ある よう に 、 「 門前払い 」 を 意図 し て 設定 さ れ た 「 動議 フェイズ 」 が 機能 し て い ない よう に 思わ れ ます 。 今回 は 解任 動議 を 出さ れ た 本人 が 賛成 し た という 事情 も あり ます が 、 投票 の 結果 が 0 対 74 に なる よう な 「 無理 な 動議 」 が 通っ て しまっ た 事 は 、 動議 フェイズ に 何らかの 問題 が ある よう に 思わ れ ます 。 例えば 必要 な 賛成 人数 を 増やす とか 、 ある い 動議 フェイズ の 時間 を 1日 程度 に 短縮 する ＝ コメント 依頼 など で 解任 動議 の 理由 を 説明 し 、 賛同 者 を 集める よう な システム に する 等 、 何らかの 変更 が 必要 か と 思い まし た が 、 いかが でしょ う 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 12 : 05 ( UTC ) 
: 動議 フェイズ は いら ない と 思い ます 。 むしろ 私 は この システム 全般 が 設計 悪い な と 感じ て い ます 。 詳しく は 述べ ませ ん が 、 一度 廃案 に し た ほう が いい の で は ない です か 。 --[[ User : Aphaia |< font color = midnightblue > Aphaia </ font >]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 12 : 07 ( UTC ) 
: そうですね 。 賛成 票 が 10 票 未満 の 場合 は 解任 さ れ ない わけ です から 、 動議 の 賛同 票 も 10 票 まで 引き上げる の が 妥当 じゃ ない か と 思っ て い ます 。 ただ 、 この 10 票 という 数字 も おそらく RfA の 方 から の 流用 の よう で 、 RfA の ライン 自体 を 変え ない か と [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 # 暫定 案 ]] で 議論 し て いる よう な ので 、 そちら を 待っ て から の 方 が いい かも しれ ませ ん 。 < small > 9割 45 票 の 賛成 を 受け た 方針 を 詳しく は 述べ ず に 廃案 に できる 空気 なら 気楽 で いい です よ ね 。 。 。 いや まあ 、 ただ の 独り言 に 反応 する の も 野暮 な の でしょ う けれども 。</ small >--[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 13 : 27 ( UTC ) 
:（ 追記 ）< small > ウィキペディア の 投票 は vote じゃ ない よ と お 叱り を 受け そう です が 、 それ に し た って 詳細 も 述べ ず に 廃案 、 という 展開 は ありえ ない でしょ う 。 きちんと 論理 立て て 廃案 を 提案 する 分 に は なに も 問題 ない と 思い ます が 。 まあ 、 喋り 過ぎ な ので 、 この辺 で 。</ small >--[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 13 : 35 ( UTC ) 
:: 提案 し た だけ で 直ちに 廃案 に さ れる わけ も なく 。 不可解 な こと を おっしゃい ます ね 。 それに 『 9割 45 票 の 賛成 』 で 成立 し たら 変更 や 廃止 が 出来 ない という こと も あり ませ ん し 。 それから 、 ここ は 独り言 を 書く ところ じゃ ない です よ ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 13 : 56 ( UTC ) 
::: co . kyoto 様 は '' ただ の 独り言 に 反応 する の も '' と 仰っ て い ます 。 つまり 、 独り言 を 書い て いる の は Aphaia 様 の ほう だ という こと です 。 それとも 、 ＮｉＫｅ 様 は Aphaia 様 に 向け て '' ここ は 独り言 を 書く ところ じゃ ない です よ ね '' と 仰っ て いる の でしょ う か 。 それ なら ば 納得 でき ます が 。[[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 16 ( UTC ) 
:::: 独り言 を 書く ところ で は ない の です から 、 他人 の 投稿 を 独り言 扱い し て は いけ ませ ん よ ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 17 ( UTC ) 
::::: その お 言葉 は 、 co . kyoto 様 の 投稿 を 独り言 呼ばわり し て いる ＮｉＫｅ 様 に そっくり そのまま お返し 致し ます 。 さらに 言え ば 、 9割 45 票 の 賛成 を 受け た 方針 を '' 詳しく は 述べ ず に '' Aphaia 様 の 独断 で 廃案 に しよ う という ほう が よっぽど 不可解 です 。 まるで 、 Aphaia 様 は 何 か 特別 な 存在 で 、 Yassie みたい な 一般 ユーザ の ペーペー と は 違う ん だ と でも 仰り た さ そう です ね 。 私 は ''' その よう な こと は 全く 以 って あり 得 ない ''' と 断言 し ます が 。[[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 23 ( UTC ) 
:::::: 誤読 です ね 。 『 ここ は 独り言 を 書く ところ じゃ ない ん だ から 、 Aphaia さん の 投稿 が 独り言 な わけ ない でしょ 』 という こと です 。 
:::::: Aphaia さん が 『 廃案 に し た 方 が 良い の で は 』 と 述べ た だけ で 廃案 に なる わけ が ない でしょ う 。 「 '' 特別 な 存在 ''」 じゃ ない ん です から 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 39 ( UTC ) 
::: 私自身 も 現在 の 解任 システム が 良い システム だ と は 考え ませ ん が 、 実際問題 として 一旦 コミュニティ 内 で 合意 に 達し た 規定 を 廃案 に する の は それなり の 筋立て を し て いか ない と 難しい と 考え ます 。 でないと コミュニティ の 合意 や 決定 そのもの が ユーザー 一人一人 から 軽く 見 られ かね ない から です 。 コミュニティ 内 の 決定 が 成員 に 軽視 さ れる よう で は コミュニティ の 統御 は 難しい と 思う の です が 、 如何 でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 32 ( UTC ) 
:::: 今 の ところ 、 誰 も コミュニティ 内 の 決定 を 軽視 し た 発言 など は し て い ない と 思い ます 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 39 ( UTC ) 
::::: ＮｉＫｅ さん 、 私 の 発言 は 「 コミュニティ 内 の 決定 を 筋立て なし に 廃案 に する と ユーザー から コミュニティ の 決定 が 軽視 さ れ ます よ 」 という 趣旨 な の です が 、 ひょっ として 過去 に コミュニティ 内 の 決定 が 有効 な 説明 なし に 廃案 に なっ た こと が あっ た の でしょ う か ？ 私 は ＮｉＫｅ さん より も Wikipedia 歴 が 浅い もの です から 、 教え て いただけれ ば 幸い です 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 15 : 19 ( UTC ) 
:::::: やめ て ください 。 本題 について ご 意見 、 聞か せ て い た だけ ませ ん か 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 21 : 26 ( UTC ) 
::::::: 了解 し まし た 。 下 の 方 に 追加 し ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2007年 5月31日 ( 木 ) 13 : 12 ( UTC ) 
本題 の 議論 に 戻り ます 。 本題 と は 若干 話題 は それ ます が 、 動議 提出 の 前 に コメント 依頼 を 義務 化 し て も よい の で は ない か と 思い ます （ 管理者 自身 へ の 動議 提出 を 除く ） 。 解任 動議 と は 、 管理者 自身 へ の 動議 を 除け ば 、 「 管理者 が 何らかの 問題 行動 を 起こし た 」 から 動議 が 提出 さ れる の で あっ て 、 まずは その 問題 行動 （ と 思しき もの ） について よく 議論 を し て から 、 本当に 問題 で 解任 の 必要 が ある の で あれ ば 解任 動議 に 持っ て いけ ば よい と 思い ます 。 （ 解任 規定 が できる まで の 議論 に 参加 し て い ませ ん ので 、 見当 違い なら 無視 し て いただい て も 構い ませ ん 。 ）--[[ 利用者 : 通 | 通 ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 14 : 26 ( UTC ) 
: そうですね 。 ある程度 「 問題 行動 」 について 同意 が 得 られ ない と 、 動議 に かける 意味 が 無い と 思い ます 。 そういう 意味 で は 、 単純 に 人数 を 上げる より は 動議 フェイス の 期間限定 、 あるいは 動議 フェイズ を 無くし て 、 あらかじめ 同意 を 得 て おい て から 提出 、 という 手順 が 良い かも しれ ませ ん 。 
: 現在 の 制度 の 設計 全体 について は 、 少々 わかり にく さ と 言う か 、 妙 な 感じ を 持っ て い ます 。 動議 提出 の 理由 が 説明 さ れる 場 も あり ませ ん し 、 動議 を 提出 さ れ た 管理者 の コメント が 隠さ れる こと も 意図 が わかり かね ます 。 一方 で 確定 宣言 など が 妙 に 細か で 、 そこ まで する 必要 が ある の か と 考え て しまい ます 。 管理者 の 信任 における ガイドライン くらい の 短 さ で も 、 システム は 動い て おり ます 。 全体 的 な 見直し も 、 考え て は どう か と 思い ます が 、 いかが でしょ う 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 21 : 26 ( UTC ) 
:: 4件 の 案件 が 出 た こと で わかっ た こと も 多く 制度 の 見直し が 必要 だ と 思い ます が 、 立候補 表明 から 投票 終了 まで と 同 程度 の 期間 は 解任 動議 提出 から 投票 終了 まで の 時間 が 必要 で は ない か と 思い ます 。 誰 でも ほぼ 毎日 参加 でき て いる もの で も あり ませ ん し 、 知ら ない うち に 管理者 に なっ て ほしく ない 人物 が 就任 、 解任 さ れ て ほしく ない 人物 が 解任 という の は なるべく ない 方 が 望ましい です ね 。 --[[ 利用者 : Tiyoringo | Tiyoringo ]] 2007年 5月30日 ( 水 ) 21 : 47 ( UTC ) 
:: これ まで の 経緯 から 見 て 、 動議 フェイズ が 何らかの 歯止め に なる と は 思え ませ ん 。 あっ て も しょうが ない の で は 。 それ と 、 規定 自体 が 煩雑 で ある だけ で なく 、 規定 の 文章 が 分かり づらい もの に なっ て いる と 感じ ます 。 せめて 表現 は 変え たい です ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月31日 ( 木 ) 00 : 16 ( UTC ) 
: 一段落 し たら 動議 票 について は 議論 を 起こそ う か と 思っ て い まし た が 、 幸い 多く の 方 が 参加 さ れ て いる よう で これ なら 一人 で 空気 相手 に 話 を せ ず に 済む ので 楽 で いい です ね 。 
: 本題 。 私自身 も 実際 に 行わ れ た 投票 を 見 て い て 感想 を 抱き まし た が 、 このまま で いい と 思わ ない 点 で は ある程度 共通 する ものの 少し 違う 部分 も あり ます 。 
: 私 の 感想 は 2点 あり 、 1つ 目 は 皆さん と 同じ で 必要 動議 票 が 少ない から 上げる 必要 が ある という こと 。 もう 1点 は まだ システム に 慣れ て い ない な と いう 点 です 。 現状 は まだ 皆さん 慣れ て い ない の と 、 動議 フェイズ の 段階 で 却下 す べき か どう か の 判断 を 下す 際 の 前例 の 少な さ から うまく 機能 し て い ない の だろ う と 思い ます 。 また 、 現在 の 管理者 の 大半 が 就任後 再 信任 を 経験 し て い ない こと も 動議 フェイズ で 却下 さ れ ず 投票 フェイズ に 進み やすく なっ て いる 理由 の 一つ だろ う と 思い ます 。 と まぁ そういう 理由 も ある ので それ を 無視 し て 駄目 だ と いわ れ て も 少なくとも 私 は 賛同 し にくい です 。 不慣れ な 人 の 存在 も 考慮 し て うまく 機能 する ため に も 必要 票数 の 増加 に は 賛成 し ます が 。 
: 必要 動議 数 について は 解任 成立 票 と 同数 に する 必要 は 必ずしも ない と 私 は 思っ て い ます 。 理由 は 、 システム が ややこしい 故 で も あり ます が 、 動議 に 賛同 する こと と 投票 で 解任 と する こと は イコール で は ない こと 、 動議 資格 と 投票 資格 と が 同じ で ない こと が 理由 です 。 これ は 同じ で ある 必要 は ない と いう だけ で 、 同じ で ある こと も 必要 動議 数 の ほう が 解任 成立 票 より 多く なる こと を 反対 する もの で は あり ませ ん 。 また 解任 成立 票数 は 確か に RfA から の 流用 です が 、 むしろ あちら の ほう が 数字 を 動かし にくい という 事情 も あり ます ので 合わせる 必要 は 全く 感じ て い ませ ん 。 < small > 私自身 は あちら で 規模 に 合わせ て 変える べき だ と 主張 し て い ます し 。</ small > 
: コメント 依頼 の 義務 化 について は 、 分かり にくい の は 分かっ て い ます が 、 実際 は 設計 的 に は 前提 と し て い ます 。 ペナルティ が 解任 へ の 賛同 者 が 減る という 目 に 見え ない もの な ので 前例 など が 積み重ね られ ない と うまく 機能 し にくい の は 事実 な の です が 。 まぁ これ も 慣れ て いけ ば それなり に うまく いく ん じゃ ない か と 楽観 視 し て い ます 。 それ に 、 仮に 義務 化 し て も 現状 の 「 議論 を まとめ た ページ 」 の よう に 「 形 だけ 作りました 」 という もの が 出 て くる だけ だろ う と 思い ます 。 それでは あまり 意味 も ない です し 。 
: なお 、 「 これ まで の 経緯 から 」 の 結論 について は 反論 し ます 。 まず 1点 目 として すで に 述べ た よう に ほとんど の 管理者 は 再 信任 を 受け て い ない こと 、 および 任期 制 に対する 過剰 な 期待 より 投票 へ 進み やすい こと が 容易 に 想定 さ れる 点 、 2点 目 として それ に 該当 しない 1 例 は 本人 も 投票 を 望ん で い た という 特記 事項 が あっ た 点 、 3点 目 に 投票 に 進む べき で なかっ た と 多く の 人 が 感じ た 事例 が これ まで 存在 し なかっ た 点 を 挙げ ます 。 以上 3点 より 歯止め に なる と は 思え ない と は 言え ない と 私 は 主張 し ます 。 
: 見直し について は 、 規定 に 変 な 部分 や 表現 が 分かり にくい 部分 が ある こと は 事実 です が 、 この 規定 が 最も 重視 し た 論争 の 回避 について は それなり に 成功 し て いる よう に 思っ た の です が どうでしょう か 。 立候補 で も 解任 で も その 人物 の 過去 の 履歴 と 議論 の 発言 を すべて 見れ ば その 資質 を 判断 する こと が でき ます 。 です が 、 それ は あまりに も 手間 が かかり ます ので 立候補 の 場合 に は 多く の 人 は 質問 の 答え を 参考 に 判断 を し て い ます 。 立候補 の 場合 に は 立候補者 本人 が アクティブ な の は ほとんど 前提 と なり ます し 、 質問 に 答える こと が 立候補者 本人 の 利益 に も なり ます ので これ は これ で 機能 し ます 。 です が 解任 の 場合 は その よう な 前提 が あり ませ ん 。 したがって 下手 に 立候補 と 同様 の システム を 用いる と 皆さん に も 容易 に 想像 できる よう に 、 一部 の コメント 依頼 の よう な 文章 が 延々と 投票 ページ に 書か れる こと に なり ます 。 です から 少なくとも RfA と 同じ 形式 は 避ける べき と 思う の です が 、 まぁ これ は 蛇足 です 。 
: 管理者 の 各 権限 行使 について 従来 は コメント 依頼 や 会話 ページ で 話し合い が 行わ れ 結論 を 出す という こと に なっ て い まし た 。 です が 実際 は いちゃもんをつける だけ や 私怨 を 披露 する だけ という 状況 に まま なっ て い まし た 。 おはぐろ蜻蛉 さん の ケース も おそらく 従来 なら そう なっ て い た だろ う と 私 は 思っ て い ます が 、 今後 は 今回 の よう に 問題 を 顕在 化 さ せ て コミュニティ による 結論 を 提示 する こと で 管理 者 が 延々と 続く クレーム から 多少 は 開放 さ れる よう に なる かも しれ ない と 思っ て い ます 。 そういう 理由 から 他 の ケース が あまりに も 下手 だ な と 思う 反面 、 この ケース は うまく 使っ て もらえ た な と 思っ て い ます （ その後 の 挙動 は うまく なかっ た です が ） 。 まぁ 以上 は そういう 見方 も ある という こと で 。 
: 期間 の 1週間 について は 削除依頼 など も 同じ です し 割と コンセンサス の 取れ て いる 単位 だ と 思っ て い まし た 。 短い という 意見 が 多けれ ば 検討 す べき かも しれ ませ ん 。 
: 動議 フェイズ を 1日 など に 限定 する の は あまりに も 常連 参加 者 しか 見 て い ない ので 賛成 し かね ます 。 煮詰まっ て から 出す よう に する ため に 何らかの インセンティブ が 必要 という 部分 に は 賛成 です が 。 
: 最後 に なり まし た が 必要 動議 数 を とりあえず 8 票 に 、 解任 成立 票 を 15 票 に 引き上げる こと を 提案 し ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 5月31日 ( 木 ) 08 : 52 ( UTC ) 
:: 票数 に関して は 必要 動議 数 を 10 票 、 ただし 解任 の 対象 と なる 管理者 が 賛同 し て いる 場合 は 5 票 と する 。 また 、 解任 成立 票 について は 20 票 ぐらい が 適度 か と 考え ます 。 ただし 、 現状 の システム で 会社 ぐるみ 、 学校 ぐるみ など 集団 で の 投票行動 に対して は 脆弱 な 一面 が あり 、 この 部分 は 早急 に 改善 する 必要 が ある と 考え ます 。 動議 期間 1日 は tanuki _ Z さん と 同様 短 すぎ だ と 考え ます 。 ともすれば 戦術 的 な 運用 （ 特定 の 人物 〔 群 〕 が アクセス し て い ない とき を 狙っ て 動議 を かける など ） が 行わ れ 、 本来 の 目的 を 外れる お それ も 考え られ ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2007年 5月31日 ( 木 ) 13 : 20 ( UTC ) 
: 思い出し た 。 動議 提出 権 は 投票権 より ずっと 敷居が高い 、 って の は おかしく ない です か 。 解任 に 直接 結びつく 後者 の 方 が 重い はず な のに 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 5月31日 ( 木 ) 14 : 10 ( UTC ) 
:: 私 が 言い出し た 「 1日 」 という の は tanuki Z さん の おっしゃる よう に 「 煮詰まっ て から 出す よう に する 」 ため の システム な ので 、 その 意図 を 汲み取っ て 頂け た 点 、 嬉しく 思い ます 。 私 の 考え として 、 単純 に 必要 動議 数 を 増やす こと より も 、 「 煮詰める 」 システム に すれ ば 、 そもそも 動議 フェイズ は 必要 ない わけ です 。 そのため に は むしろ コメント 依頼 義務 化 で 話し合い に 誘導 し た ほう が 、 良い の で は ない でしょ う か 。 システム 的 に も 、 動議 提出 は [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 ]] ページ 内 、 投票 フェイズ は サブ ページ 、 と 別 な の は おかしい と 思い ます 。 動議 提出 から の 一連 の 流れ を 一 発 で ログ 化 でき ない の は 不便 です 。 なら ば いっそ 、 動議 フェイズ を 無くし て 、 かわり に いきなり サブ ページ 作成 、 そして 賛同 者 が すぐ に 署名 、 必要 数 集まら なかっ たら 却下 、 の ほう が すっきり する の で は ない でしょ う か 。 Himetv さん の 「 戦術 的 な 運用 」 も わかる の です が 、 必要 数 を 高め に ( 10人 程度 ?） 設定 し て おけ ば 、 ある程度 防げる の で は ない でしょ う か 。 それに いくら 戦術 を 駆使 し て も 、 本当に 管理者 が 問題 ない なら 、 解任 は さ れ ない と 思い ます 。 いかが でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2007年 6月1日 ( 金 ) 09 : 23 ( UTC ) 
::: それぞれ に 。 
::: まず 本人 賛成 の 場合 に関して は 、 どうしても 投票 に もっ て いき たけれ ば そう する こと が できる のに あえて し て い ない の です から 、 基準 を 変え なく て も よい の で は ない か と 私 は 思い ます 。 分け た ほう が 複雑 に なり ます し 、 本人 賛成 は 明示 的 で は ありません が 投票 移行 へ の 賛同 を 集め やすい 要素 に なり ます ので あえて どうこう せ ず とも 機能 する こと は 期待 できる か と 。 
::: 動議 の ほう が 敷居 が 高い の は 別に おかしく あり ませ ん 。 後者 の ほう が 重要 な 投票 な ので より 広い 範囲 に 意見 を 求める という の は 比較的 当たり前 の 考え方 だ と 思い ます 。 別段 動議 提出 権 の 設定 が より 靴下 を 使い にくく する ため に 高め に なっ て いる わけ で も あり ませ ん し 。 
::: 煮詰める 件 について 。 基本的 に 私 は コメント 依頼 が 理想 通り に 動い て い ない と 認識 し て い ます 。 解任 規定 の 役割 の 一つ は 従来 堂々巡り に なっ て い た コメント 依頼 に コミュニティ 全体 の 判断 という 一つ の ゴール を 設定 し て ある程度 の 正常化 を 図る こと に あり ます 。 そういう 視点 から 見る と 、 Bellcricket さん の 提案 は コメント 依頼 と の 一体化 を より 進め て いる わけ で 魅力 的 で は あり ます が 、 やはり 私 に は 前提 と なる コメント 依頼 が きちんと 機能 する か どう か について の 疑問 で 躊躇 が あり ます 。 
::: 動議 提出 が 別 ページ 云々 という 部分 は 運用 形態 の イメージ の 差 から 出 て いる もの と 思い ます 。 私 は 前 の 長文 で 述べ た よう に 、 ある程度 の 対立 を 論点 として 抽出 し て 一つ一つ 決着 を つける 手段 として も 解任 規定 を 想定 し て い ます 。 したがって 、 コミュニティ 全体 を 二分 し て 紛糾 し きっ た 末 に のみ 解任 規定 が 使わ れる の で は なく 、 もっと 頻繁 に 気軽 に 手軽 に 使わ れる べき だ と 思っ て い ます 。 こうした 想定 の 場合 、 動議 提出 が 行わ れ て も 投票 まで いか ない ケース も まま あり 、 いちいち サブ ページ を 作る ほう が 不便 に なり ます 。 却下 の 場合 なら 一 度 の 編集 で 該当 部分 を 消す だけ です から 。 
::: 最後 に 蛇足 。 賛同 の 期間 的 猶予 が 短けれ ば 毎日 ウィキペディア を 見る ごく 一部 の 中心 的 参加 者 の 意向 が あまりに 強く なり ます 。 煮詰め なけれ ば なら ない という 利益 に対して この 不利益 は 多分 釣りあい ませ ん 。 まぁ こんな こと は 書か ず とも 皆さん 分かっ て いる こと でしょ う から 完全 な 蛇足 です ね 。 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 6月5日 ( 火 ) 05 : 28 ( UTC ) 
::::'' 動議 の ほう が 敷居 が 高い の は 別に おかしく あり ませ ん 。 後者 の ほう が 重要 な 投票 な ので より 広い 範囲 に 意見 を 求める という の は 比較的 当たり前 の 考え方 だ と 思い ます 。 '' 
:::: おかしい です よ 。 動議 提出 や 投票 に 条件 を 設け て いる の は 何 の ため な ん です か ？ どうして 動議 について は 条件 が より 厳しい ん です か ？ 
:::: それ と 、 サブ ページ な ん ざ 削除依頼 で 年中 作っ て ます 。 大した 労力 じゃ ない 。 なんだか 言っ てる こと が 現実離れ し て き て いる よう に 思え て なり ませ ん ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 6月5日 ( 火 ) 09 : 44 ( UTC ) 
::::: 前段 について は FAQ を ご覧 ください 。 
::::: 後段 について 。 はい 、 その 通り 大した 労力 で は あり ませ ん 。 同様 に ログ 化 を 行う とき に 不便 と いっ て も 知れ て い ます 。 私 も Bellcricket さん も 絶対 的 な 手間 や 労力 について 話 を し て い ませ ん 。 相対 的 な それや システム として の 一貫性 や 統一性 について 話し て い ます 。 
::::: 自分 として は 割と 地 に 足 を つけ て 論 を 展開 し て いる と 思っ て いる の です が そう は 見 て いただけ ない の は 残念 です 。 まぁ 、 自分 にとって の 理想 像 と 現状 によって 規定 さ れる 範囲 と の 両方 を 使っ て 意見 や 反論 を 述べ て い ます ので 美しい 論理 に は なっ て い ない と は 思っ て い ます が 。[[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 6月5日 ( 火 ) 10 : 17 ( UTC ) 
:「 頻繁 に 気軽 に 手軽 に 」 という の は 、 理解 でき ます 。 手続き 自体 は 簡単 な もの に し て 、 その 前 の 議論 の 段階 を 通す の を 難しい 、 という の が 私 の 理想 です 。 で 、 既に 述べ た よう に 「 不便 だ 」 と 思っ て ます 。 手間 が かかり ます （ 手間 や 労力 について も 、 話 を し た つもり です ） 。 「 頻繁 に 気軽 に 手軽 に 」 使える よう な システム に なっ て い ない と 思い ます 。 「 慣れ 」 が 必要 な システム だ という こと は 、 この先 現れる 新た な 利用者 たち も 「 慣れ 」 なけれ ば なら ない こと でしょ う 。 そんな 手間 を 要求 する こと に 、 利点 が ある の でしょ う か 。 他 言語 版 で は RfA に 準じ て 運用 する こと で 、 負担 の 軽減 という 利点 も 少なからず 得 て いる と 思い ます 。 「 管理者 の 解任 」 と は 極端 な 話 「 信任 する か 否 か 」 が 判れ ば 良い わけ です 。 そして 、 それ に 使える システム が ある こと が わかっ て い ながら 、 何故 手間 の かかる システム を 使う の でしょ う 。 
: そういう 意味 で は 、 「 動議 フェイズ の ほう が 敷居が高い 」 という の も 妙 です 。 厳しい 条件 を 動議 に 課し て 、 「 手軽 に 」 は 無い でしょ う 。 
:「 1日 」 システム は コメント 依頼 等 の 「 対話 」 さえ 機能 し て いれ ば 、 必要 無い もの です 。 しかし 、 現状 は 対話 無し で も 動議 を 出せ ます 。 なら ば コメント 依頼 を 義務 化 すれ ば 良い と 思い ます が 、 それ は 駄目 。 で は 煮詰める ため の 「 1日 」 システム は どう か と 言っ て も 、 駄目 。 と すれ ば 、 どう すれ ば よい の です か 。 現状 に 懸念 を 示し ながら 何 も 解決策 が 示さ れ ない の は 、 どういう こと でしょ う 。 tanuki _ Z さん の お 考え が 解り かね ます 。 かなり 混乱 し て いる ところ です 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2007年 6月5日 ( 火 ) 11 : 31 ( UTC ) 
:: 実質的 に 議論 を 起こし た もの 的 存在 と なっ て いる 中 で 、 しばらく 議論 から 遠ざかっ て い た という の は 申し訳ない の です が 、 何 点 か 質問 を 。 1点 目 は 、 私自身 、 ''「 現在 の 管理者 の 大半 が 就任後 再 信任 を 経験 し て い ない 」'' という こと は 想定 し て い なかっ た の です が 、 それなら 、 それで 、 任期 制度 を 新た に 定め た ほう が よい の で は ない か と 思っ て しまう の です が 、 いかが でしょ う か ？ なぜなら 、 ''「 現在 の 管理者 の 大半 が 就任後 再 信任 を 経験 し て い ない 」'' という 点 に対して 、 それ で ある なら 、 任期 制度 を 設け て 、 「 管理者権限 の 使用 に 問題 が あっ た とき 」 と 「 管理者 が 再 信任 を 受ける とき 」 を 明確 に 区分け し た ほう が よい の で は ない か という 考え だ から です 。 また 、 手軽 さ に関して は 、 「 管理者権限 の 使用 に 問題 が あっ た とき 」 に は 手軽 さ が あまり ない ほう が よい の で は ない か と 考え ます 。 [[ 利用者 ‐ 会話 : Sashisu # 解任 動議 の 「 濫発 」 に関して ]] にも 違う 方 の 発言 が あり ます が … 
:: また 、 コメント 依頼 義務 化 に関して です が 、 私自身 は 、 コメント 依頼 が 形 だけ に なら ない よう に 、 動議 フェイズ と コメント 依頼 を 何らかの 形 で かかわり を 持た せる こと を 模索 し て おり まし た 。 形 に なら ない よう に 、 コメント 依頼 を 7日 以上 行う とか 、 動議 フェイズ 投票 者 に コメント 依頼 に かかわっ た 者 の 投票 が ある程度 含ま れ なけれ ば なら ない とか 、 そういう こと を 考え て おり まし た が 。--[[ 利用者 : 通 | 通 ]] 2007年 6月6日 ( 水 ) 10 : 22 ( UTC ) 
:[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] と 申し ます 。 私 は 、 動議 フェイズ は 必要 だ と 考え ます 。 この 段階 が 提出 さ れ た 解任 動議 を 次 の 投票 フェイズ に 移行 さ せる の か どう か を 議論 する ところ で ある と 捉える こと が できる と 思い ます 。 人 は 実際 に は 解任 動議 が 提出 さ れ て 初めて 、 解任 動議 が 出さ れ た 管理者 の いま まで の 管理者権限 の 行使 が コミュニティ から 信頼 さ れる もの で あっ た か 、 それとも 管理者権限 の 乱用 で あっ た か を 考える の で は ない でしょ う か 。 
: 複雑 な 手続き 、 例えば コメント 依頼 を 経由 し て 、 それから 動議 提出 する と なる と コミュニティ の 関心 が 薄れ て しまう の で は ない か と 危惧し ます ので 動議 提出 さ れ て から 投票 に 移行 さ せる か どう か を 議論 し た ほう が 効率 的 で あろ う と 思い ます 。 また 、 管理者 の 身 に なっ て 考える と 、 コメント 依頼 それ から 動議 と 長い間 晒さ れる と 、 管理者権限 の 行使 も 控えめ に なっ たり し て 、 ストレス の 溜まり っぱなし に なっ て しまう 虞 が あろ う か と 心配 です 。 
: その他 、 動議 段階 が 敷居が高い とか 動議 期間 の 問題 だ と か 色々 議論 せ ね ば なら ない 事項 が 多々 ある と 思い ます が 、 まず 、 動議 フェイズ が 必要 で ある か どう という 議論 を 終え て から だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Godaigo | Godaigo ]] 2007年 6月10日 ( 日 ) 01 : 07 ( UTC ) 
:: 動議 提出 から 投票 開始 まで に 準備期間 を 置く だけ で 十分 でしょ う 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2007年 6月10日 ( 日 ) 05 : 12 ( UTC ) 
::: 遅く なり まし た が 。 
::: 私 の 理想 は 成立 する こと は 少なかろ う と 頻繁 に 解任 動議 が 出さ れる 状況 です 。 成立 さ せる ため に は 感情 論 だけ を 振りかざす の で なく それなり に 頭 を 使っ て うまく 立ち回る こと を 求める もの です 。 愚か者 に は 不利 に なり 理性的 に 動く もの に は 有利 に なる システム です 。 現状 一部 の 人間 の 「 不満 」 が 論点 化 する こと は 稀 です 。 その 「 不満 」 ほとんど は 不当 な もの です が 、 彼ら の 間 で だけ 正当 視 さ れ て 蓄積 し て いく だけ です 。 硬直 し た 対立 図式 を 避ける ため に も 一つ一つ 解決 し て いく べき です 。 これ は 本来 は コメント 依頼 の 仕事 です が 機能 し て い ませ ん 。 
::: 次に コメント 依頼 義務 化 へ の 私 の 態度 を 確認 し ます 。 何らかの 不都合 が 起こる から 反対 し て いる の で は あり ませ ん 。 導入 し て も 所期 の 目的 を 達し ない だろ う から 消極的 です 。 義務 化 する より も 愚か者 が コメント 依頼 を 使わ ず に 不利益 を 受ける ほう が 好み と いう だけ の 話 で も あり ます 。 
::: 慣れ について は 半分 誤解 が あり ます 。 個人 の 慣れ と いう より も 積み重なる 前例 による 慣習法 的 な システム の 構築 を この 規定 は 前提 と し て い ます 。 手間 が かかる の は 事実 で しょうが 、 前例 という の は 明文 より も その 時々 の コミュニティ で 扱い を 変え うる ので 、 ある 物事 の 扱い を その 時 の コミュニティ に 委ねる こと が でき ます 。 それ が 手間 に 見合う か に 異論 が ある の は 理解 し ます 。 
::: 動議 の 敷居 の 話 。 手軽 な の と やみくも に 多い の は 違い ます 。 あまりに も わけ の わから ない もの まで 対象 に する 必要 は ない でしょ う し 、 それ に 対応 する の は リソース の 無駄 です 。 それ を 省く ため です 。 手軽 で ある こと と しきい が 存在 し ない こと は 関連性 は あり ます が すべて で は あり ませ ん 。 
::: で 、 結論 として 私 の 解決策 は 何かと いう と まぁ もう少し 様子 を 見 て 前例 が 増え たら うまく いく ん じゃ ない の と なり ます 。 各人 が 自身 の 利益 を 追求 すれ ば 自然 に コメント 依頼 を 使う という 現状 以外 の 何らかの インセンティブ について 先 に 言及 し て い ます が まだ 思いつい て い ませ ん 。 以上 Bellcricket さん へ 。 
::: 再 信任 を 経験 し て い ない 点 について は 、 予定 で は 導入 時 の テスト で 全員 に 解任 動議 が 出さ れ て 本格 運用 時 に は 終了 し て いる はず でし た 。 ただ 、 特定 の 管理者 を 辞め させ たい と 思っ て い た 側 も 解任 規定 に 消極 的 な 側 も テスト 時 に 再 信任 を 行わ ない こと について は 利害 が 一致 し て いる という 点 を 見逃し て い た ため 実際 に は ほとんど テスト が 行わ れ ず 予想 以上 の スピード で 本格 運用 と なっ て しまい まし た 。 もちろん 、 テスト 期間中 に 私 が 個人的 理由 から ウィキペディア に 参加 でき なかっ た こと も その 理由 の 一つ です が 。 
::: で 、 以上 の こと を 踏まえ て です が 再 信任 が 行わ れ て い ない という こと と 任期 制は 別 問題 です 。 何度 も 言っ て いる つもり です が 、 現状 で も 任期制 的 な 運用 は 可能 です 。 たいして 任期制 を 導入 する こと は コスト が かかり すぎ ます 。 また 任期制 を 置く と おっしゃる 通り 解任 の ほう が 行わ れ にくく なり ます が 、 そうなると 「 管理者権限 の 使用 に 問題 が あっ た とき 」 に 進行 に 慣れ て いる 人間 が 少なく うまく 機能 し ませ ん 。 私 が 解任 規定 と 再 信任 の プロセス を 一つ に し て いる の は 単純 な 好み も あり ます が 、 練習 の ため の 事例 を 確保 し やすく する ため で も あり ます 。 極端 な 話 、 年 に 1回 しか 行わ れ なけれ ば 削除依頼 に し て も 立候補 に し て も 進め方 の 部分 で 躊躇 する 人 は 少なく ない と 思う の です が 。 
::: 大半 の 管理者 が 再 信任 を 受け て い ない こと について は 一段落 し たら 動かそ う か な と 思っ て はい ます 。 [[ 利用者 : Tanuki Z | tanuki _ Z （ sysop は 偉く ない ）]] 2007年 6月12日 ( 火 ) 10 : 06 ( UTC ) 
「 '' 任期制 を 導入 する こと は コスト が かかり すぎ ''」 る という こと です が 、 具体的 に は どれ ほど の コスト な の でしょ う か ? 詳しい 方 、 お願い し ます 。 --[[ 利用者 : 土佐 の 平 | 土佐 の 平 ]] 2008年 5月8日 ( 木 ) 11 : 15 ( UTC ) 
解任 投票 テンプレート の 展開 で 修正 す べき 場所 が 3 ヶ所 出 まし た （ まだ ある かしら ん ） 。 だから どう し た って 話 じゃ ない ん です が いちおう メモ 。 
手順 に 書き 加え て おい た 方 が いい かも しれ ませ ん 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2008年 5月18日 ( 日 ) 10 : 33 ( UTC ) 
: 改善 し た テンプレート を 作成 し て い た の です が 、 「 RfA の 新 システム 導入 が 落ち着く まで 待と う … 」 と 思っ て いる うち に 放置 状態 と なっ て しまい まし た 。 申し訳 あり ませ ん 。 以上 2点 や その他 諸々 の 改善 を 施し た もの を 近々 リリース できる よう 準備 し て 参り たい と 思い ます 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 5月18日 ( 日 ) 11 : 49 ( UTC ) 
:: あ 、 申し訳ない 。 改善 作 が ある の なら ば ありがたい です 。 もっとも あの 程度 の 手作業 は 、 指摘 さえ し て いただけれ ば 十分 に 可能 な 範囲 内 で も あり ます し 、 現行 ヴァージョン も 問題 は ない もの だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2008年 5月18日 ( 日 ) 13 : 08 ( UTC ) 
すみません 。 もう ひとつ リクエスト です 。 ここ 、 改変 でき ませ ん か 。 
:< nowiki ><!-- この 上 に 投票 し て ください 。 「 編集 内容 の 要約 」 は そのまま に し て ください 。 記入 する と 無効票 に なる 可能性 が あり ます 。 --></ nowiki > 
:< nowiki ><!-- この 上 に 投票 し て ください 。 「 編集 内容 の 要約 」 は そのまま に し て ください 。 記入 する と 無効票 に なる 可能性 が あり ます 。 --></ nowiki > 
要約 記入 で 無効 に なっち ゃうのもかわいそうなもので 。--[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2008年 5月22日 ( 木 ) 11 : 39 ( UTC ) 
: 現在 新しい テンプレート の テスト を し て いる の です が まだ リリース まで 時間 が かかり そう な 感じ です ので 、 取り急ぎ コメントアウト 関係 について 変更 し て おき まし た 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 5月22日 ( 木 ) 12 : 16 ( UTC ) 
:: 改変 案 な ん です が 、 無効票 に なる 「 可能性 が ある 」 って の は どう な の か な と 思い まし た 。 例えば 、 
:: つまり 、 要約 に コメント を 記入 する と 無効 に なる 気 が する ん です けど 。 関係 あっ て も 「 こいつ は 解任 す べき だ 」 とか 「 解任 さ せる に 値し ない 」 とか 記入 する と 無効 に なり ます よ ね ？ なら ば 、 いっそ の 事 、 要約 欄 に 記入 する と 無効 に なる と ハッキリ さ せ た ほう が 良い の で は ？ 「 可能性 が ある 」 では なく て 。 経験 浅い 人物 の 提案 な んで 検討 する に 値し ない と は 思い ます が 。。。--[[ 利用者 : FOXi |< span style =" color :# ff 4500 ; font - weight : bold "> FOXi </ span >]]< small >/[[ 利用者 ‐ 会話 : FOXi |< span style =" color :# FF 8000 "> Talk </ span >]]/[[ Special : Contributions / FOXi |< span style =" color :# FF 8000 "> Log </ span >]]</ small > 2008年 5月24日 ( 土 ) 12 : 09 ( UTC ) 
::: 現時点 で は 「 投票 の 際 の 要約 欄 で の コメント も 賛成 、 反対 、 投票 、 または これ に 類する 要約 、 および 無効票 等 の 除去 の 際 の 報告 を 除い て は 認め られ ませ ん 」 の 解釈 として 、 「 賛成 」 「 反対 」 など と 記入 し た だけ なら ば 有効 と さ れ て い ます 。 ルール を 改定 しない で 書ける の は 「 無効 に なる 可能性 が ある 」 まで で 、 「 無効 に なる 」 と 書く と 間違い に なっ て しまい ます 。 ルール を 改定 し て 断言 する という の は 方策 として は あり だ と 思い ます が 、 少なくとも おれ として は そこ まで 手間 を かけよ う と 思わ ない なあ （ ＝ わざわざ 「 要約 欄 に 記入 し たら 無効 」 という ルール で もっ て 合意形成 を しよ う と は 思わ ない ） 。 誰か ほか の ひと が やる 分 に は 止め な ようと は 思わ ない の です が 。 
::: ま 、 断言 の 方 が わかり やすい と は 思い ます が 、 当面 は 「 無効票 に なる 可能性 が ある 」 と 書い て あっ て そん で も 要約 欄 に 記入 する やつ は 自己 リスク という こと で いい の じゃ ない か なぁ 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2008年 5月24日 ( 土 ) 12 : 26 ( UTC ) 
投票 の 場 で 議論 状態 と なる の を 避ける ため 、 立候補 の 場合 に 比べ て 議論 と なり やすい 解任 投票 において は コメント に関して 特に 厳格 な の だ と 思い ます 。 しかし 、 もし 要約 欄 に 何かしら 記入 し たら 全て 無効 と し て しまう と 、 誤っ て 「 賛成 票 」 など と 記入 し て しまっ た ユーザー の 票 が 無効 と なっ て しまい 、 無効票 発生 率 が より 高まっ て しまう と 考え られ ます 。 できるだけ 無効票 を 少なく する の が 投票 の 場 における 目標 です から 、 ケースバイケース に 判断 する 現状維持 の 方 が よい と 思い ます 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 5月24日 ( 土 ) 15 : 07 ( UTC ) 
を 追加 しよ う と 考え て い ます 。 [[ Wikipedia : 多重 アカウント # 多重 アカウント の 使用 が 禁止 さ れ て いる 行為 | 多重 アカウント の 使用 が 禁止 さ れ て いる 行為 ]] そのもの で ある ため 明文化 し て も 問題 ない と 考え て い ます 。 基準 は 厳しく し て いる よう に 見え ます が 通常 の 使用 で は 追加 による 影響 は 皆無 と 判断 し て い ます 。 とりあえず 5月 いっぱい まで で 反対 が なけれ ば プロセス に 加え させ て いただき ます 。 --[[ 利用者 : S - pai | S - PAI ]] 2008年 5月24日 ( 土 ) 11 : 34 ( UTC ) 
: その 文面 だ と 、 多重 アカウント を 使っ て いる 全員 が ダメ と も 読め ます 。 多重 アカウント で やっ て いけ ない の は 、 二重投票 や 、 ブロック 逃れ の ソックパペット です 。 ソックパペット を 利用 し た 不正投票 は 禁止 さ れ て いる の が ほぼ 自明 な ので 動議 提出 ・ 投票権 者 の 条件 より 、 「 無効 の 場合 の 取扱い 」 の 節 に 書く ほう が いい と 思い ます 。 
* ソックパペット を 使っ て 多重 投票 を 行っ た 場合 、 その ユーザ の 投票 は 全て 無効 と なり ます 。 また 、 投稿ブロック 中 の ユーザ の ソックパペット による 投票 も 無効 と なり ます 。 
: その 文面 は 必要 な の でしょ う か 。 私 は 、 そういった ソックパペット の 使用 が 禁じ られ て いる こと は 自明 で あり 、 個々 の 場 で 改めて 説明 する まで も なく 無効 だ と 思う の です が 。 わざわざ 追加 する 意味 は 無い の で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2008年 5月24日 ( 土 ) 12 : 04 ( UTC ) 
:: 文面 追加 は 必要 ない と 思い ます 。 Bellcricket さん の お 考え と 同じ です 。 [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 ]] でも 明記 し て おり ませ ん 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 5月24日 ( 土 ) 15 : 07 ( UTC ) 
: ごめん ねー 。 おれ も 「 加筆 不要 」 に 一 票 。 
: なんてい う か えーと 。 「 明確 に 禁じる 」 と 「 明確 に 禁じ られ て いる こと 以外 は おっ け ー 」 という 反対 解釈 を し て くれ ちゃ うお 馬鹿 さん が 必ず 出 て くる ん です よ 。 想像 を 絶する の だ けど 、 ここ で ソックパペット の 使用 を 禁じ たら 、 「 解任 動議 ・ 解任 投票 以外 で は 、 ソックパペット を 使っ て いい 」 とか 考える 馬鹿 は 絶対 に いる の です 。 な ので 、 念押 し の ため に 屋上 屋 を 重ねる って の は けっこう 警戒 し とい た の が いい と 思う ん だ 。 
: 禁じる 旨 加筆 する なら 、 その 手 の お 馬鹿 さん を 封じ られる よう な 緻密 な 計算 を し その シミュレーション を し て から 考える くらい やら ない と あ かんと 思う の 。 現状 で は 、 だめ だ と 思う ので 反対 し とき ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2008年 5月24日 ( 土 ) 15 : 12 ( UTC ) 
[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 / 投票 システム の 改編 ・ バージョンアップ ]] にて 、 [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 ]] ・ [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 ]] の システム 的 な 部分 の 改編 ・ バージョンアップ を 提案 し まし た 。 ご 意見 の 程 よろしくお願いします 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 5月29日 ( 木 ) 15 : 25 ( UTC ) 
: [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 / 模擬投票 20080610 ]] にて 模擬投票 を 実施 し ます 。 
:* 投票 資格 - ログイン ユーザー で あれ ば 誰 でも 参加 でき ます 。 
: 興味 が ある 方 は ぜひ ご 参加 ください 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 6月10日 ( 火 ) 19 : 14 ( UTC ) 
模擬投票 は 終了 し まし た 。 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理 者 へ の 立候補 / 投票 システム の 改編 ・ バージョンアップ ]] にて 新 システム 導入 前 の 最終調整 に 入り まし た 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 6月20日 ( 金 ) 06 : 48 ( UTC ) 
: 新 投票 システム を 導入 し まし た 。 [[ Template : 管理者 の 解任 ]] の 構成 を 大幅 に 変更 し た と共に 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / 判定 の 手順 ]] を 新規 作成 し まし た ため 、 皆様 の 査読 ・ 編集 の ご 協力 を お願い し ます 。 --[[ User : Broad - Sky | Broad - Sky ]] < small >[[ User talk : Broad - Sky |[ note ]]]</ small > 2008年 7月2日 ( 水 ) 19 : 17 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 # 投票 フェイズ 終了 後 の 処理 ]] に は 、 解任 賛成 票 が 多い 場合 の 結果 確認 の 文言 について 「 解任 賛成 ○ ○ 票 、 反対 × × 票 、 無効 △ △ 票 。 賛成多数 と 認め 規定 により 解任 が 決まり まし た 。 」 と あり ます が 、 異議 申立 期間 を 経 て 投票 結果 が 確定 し て いない に も かかわら ず 「 解任 が 決まり まし た 。 」 と する の は 少し おかしい の で は ない か と 思い ます 。 文言 を 「 解任 賛成 ○ ○ 票 、 反対 × × 票 、 無効 △ △ 票 。 賛成多数 で ある こと を 確認 し まし た 。 異議 申立 期間中 に 異議申立て が 行わ れ なかっ た 場合 、 この 投票 結果 は 確定 し ます 。 」 といった 具合 に 改め た ほう が 誤解 を 招き にくい と 思う の です が 、 いかが でしょ う か 。 反対 票 が 多い 場合 について も 同様 に 、 「 信任 さ れ まし た 」 、 「 留任 と なり まし た 」 と する の で は なく 、 「 反対 多数 で ある こと を 確認 し まし た 。 異議 申立 期間中 に 異議申立て が 行わ れ なかっ た 場合 、 この 投票 結果 は 確定 し ます 。 」 など と し た ほう が よい と 思わ れ ます 。 --[[ 利用者 : 廉 | 廉 ]] 2009年 9月1日 ( 火 ) 13 : 20 ( UTC ) 
（ 追記 ） あわせ て 投票 結果 の 確定 の 文言 を 「 投票 結果 は 確定 し まし た 。 規定 により 解任 が 決まり まし た （ 留任 が 決まり まし た ） 。 」 と する と よい の で は と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 廉 | 廉 ]] 2009年 9月1日 ( 火 ) 13 : 26 ( UTC ) 
: 例 の 文面 変更 に 賛成 です 。 ただ 、 異議 申し立て が あっ た 場合 の プロセス が よく 分から ない の です が 、 「 異議 申立 期間中 に 異議申立て が 行わ れ なかっ た 場合 」 と いう より は 、 「 … を 確認 し まし た 。 投票 結果 は 異議 申立 期間 後 に 確定 し ます 。 」 と し た 方 が 良い の で は ない でしょ う か ？--[[ 利用者 : Penn Station | Penn Station ]] 2009年 9月1日 ( 火 ) 13 : 35 ( UTC ) 
: 異議 と は 何らかの 決定 や 処分 に対して 申し立てる もの です から 今 の まま で 正しい です 。 改訂 案 で は 何 に対する 異議 申立 な の か が 不明りょう に なる と 思い ます 。 --[[ 利用者 : BlueShift | BlueShift ]] 2009年 9月1日 ( 火 ) 14 : 10 ( UTC ) 
:: 確か に BlueShift さん の ご 指摘 は ごもっとも だ と 思い ます 。 では 「 … 賛成多数 と 認め 規定 により 解任 が 決まり まし た 。 異議 申立 期間 後 に 最終 的 に 確定 し ます 。 」 として は いかが でしょ う か ？--[[ 利用者 : Penn Station | Penn Station ]] 2009年 9月3日 ( 木 ) 03 : 23 ( UTC ) 
現在 の 解任 規定 で は 解任 賛成 が 反対 を 上回れ ば 解任 と なる わけ です が 、 これ を 管理者 立候補 と 同じ 基準 で ある 解任 賛成 25% （ 解任 反対 75% ） に 変更 し て は どうでしょう か 。 具体的 に は [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 # 投票 の 形式 ]] に 太字 で 書か れ て いる 「 解任 に 賛成 する 票数 が 反対 の 票 を 上回っ た 場合 、 当該 管理者 は 解任 さ れ ます 。 ～」 を 「 解任 に 賛成 する 票数 が 4分 の 1 を 上回っ た 場合 、 当該 管理者 は 解任 さ れ ます 。 ～」 と する という こと に なり ます 。 直近 で は [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / インターン 制 の 提案 ]] で いわ れ て い ます し 、 立候補 と 解任 を 同じ 基準 に し て は どう か という 意見 は [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 / 信任 ライン 改定 可否 投票 | 以前 ]][[# 今後 の 検討 課題 | から ]][[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / 任期制 導入 の 提案 # 7 ) 信任 / 不信任 の ライン について の コメント | ある ]] よう に 思い ます （ 一方 、 現在 50% に し て いる 理由 は [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / FAQ # 解任 ライン が 過半数 の 解任 賛成 という の は 、 管理者 に 甘 すぎる の で は ？]] に ） 。 他 の 基準 が 望ましい という 意見 も ある と 思い ます が 、 とりあえず 今回 は 管理者 立候補 と 同じ 25% で は どう か という 提案 です 。 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 # 付則 | 付則 ]] に 「 一年 に 一 回 以上 の 頻度 で 改定 を 検討 さ れる もの と し ます 」 と 書か れ て い ます し 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / 任期制 導入 の 提案 | 任期制 ]]、[[ Wikipedia ‐ ノート : 井戸端 / subj / 管理者 立候補 キャンペーン の 意見募集 / 表明 場所 | 管理者 立候補 キャンペーン ]]、[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / インターン 制 の 提案 | インターン ]] と いろいろ 議論 さ れ て いる 最中 でも あり 、 改定 を 検討 する いい 機会 で は ない でしょ う か 。 < small > 付則 に は 「 動議 の 濫用 に対して の 規制 と 動議 提出 権 の 制限 の 必要性 を 確認 し ます 」 と も 書か れ て いる の です が 、 その 辺り 含める と なんか まとまら なく なり そう な 気 が ‥‥‥</ small > By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月4日 ( 金 ) 17 : 38 ( UTC ) 
: え えと 。 過去 に も いろいろ 議論 が あっ た と 記憶 し ます が 、 今回 の 提案 で 、 健ちゃん さん が どういう 理由 で 、 どういう 効果 を 期待 し て いる の か を 示し て いただけ ます か ？--[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2009年 12月4日 ( 金 ) 18 : 22 ( UTC ) 
:: 立候補 と 解任 で 基準 が 異なる という 「 入口 出口 の 差 」 が 、 「 解任 し にくい から 」 という 理由 で 新規 立候補者 へ の 信任 反対 や 棄権 に 繋がっ て いる という 指摘 が ある わけ で 、 これ を 信任 賛成 に 向け たい （ と いう か 解任 の し やすさ は 気 に せ ず 投票 し て 欲しい ） 、 という こと が あり ます 。 50% から 25% に なっ た 場合 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / FAQ # 解任 ライン が 過半数 の 解任 賛成 という の は 、 管理者 に 甘 すぎる の で は ？| ソックパペット による 不正投票 の 懸念 ]] が あり ます が 、 25% で 可能 な こと は 50% で も 可能 な わけ で 、 本質 的 な もの で は ない よう に 思い ます 。 また 、 解任 規定 本 運用 後 の 例 を 見る と 、 信任 さ れる 人 は 25% ライン で も 十分 信任 さ れる 結果 に なっ て いる よう に みえ ます （ 25% から 50% の 間 の 例 も あり ます が 、 25% ライン に なっ たら なっ た で その ライン に そっ た 投票行動 に 変わる でしょ う ） 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月5日 ( 土 ) 13 : 51 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / FAQ ]] を 読ん で 、 信任 ライン の 数字 の 根拠 が 曖昧 な まま 、 二段 階 の 解任 ルール が 設定 さ れ て いる ため に 制度 が チグハグ に なっ て いる よう に 感じ まし た 。 
# 管理者 が 裁量 によって オペレーション を 行う 場合 、 コミュニティ に 信任 さ れ て いる という こと が しばしば 根拠 と さ れ て い ます 。 投票 によって 管理者 を 選ぶ 以上 、 コミュニティ が 何 パーセント 以上 の 支持 を 管理者 の 信任 と みなす か という 点 において 合意 が あっ た ほう が よい と 思い ます 。 
# その よう な 合意 を 前提 として 、 投票 における 各種 の 懸念 、 ソックパペット による 不正投票 の 懸念 や 、 解任 動議 の 乱発 、 ボーダーライン すれすれ の 信任投票 直後 の 解任 動議 など は 、 信任 の 評価 と 別に 動議 成立 条件 で 予防 する こと だ と 思い ます 。 私 は 、 現在 の 動議 成立 条件 で ほとんど の 問題 は 避け られ て いる よう に 見える ので 、 実際 に 問題 が 顕著 に なっ て から フィードバック すれ ば よい と 思い ます 。 
従って 、 数字 を 厳しく する 、 甘く する という こと と 独立 に 、 解任 ライン を 管理者 立候補 の 不信任 と 同じ に 変更 する こと は 十分 合理 的 だ と 思い ます 。 その 上 で 、 とりあえず 75 ％ に する という 数字 について も 賛成 です 。 --[[ 利用者 : ししゃも すとりーと | ししゃも すとりーと ]] 2009年 12月9日 ( 水 ) 23 : 29 ( UTC ) 
*（ お知らせ ） 管理者 の 信任 関係 に関して は 、 本 議論 と は 全く 独立 で 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / インターン 制 の 提案 ]] という 議論 も 起こっ て いる よう です 。 両 議論 は 、 いわば 表裏 の 関係 で あり 、 整合性 を もっ た 結論 に する 必要 が あり ます ので 、 この 議論 に 参加 さ れ て いる 方 に も 、 アナウンス し て おき ます 。 --[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 00 : 02 ( UTC ) 
* 健ちゃん 様 の ご 提案 に 賛成 し ます 。 信任 ライン と 解任 ライン の 差 の 存在 が 信任投票 を 厳しく し 、 管理者 が 増え ない 原因 の 1つ に ある という 指摘 が なさ れ て いる 以上 、 信任投票 における 信任 基準 と 解任 投票 における 信任 ライン を 同じ に する という 変更 こそ 筋 の 通っ た もの と 考え ます 。 具体 的 な 数字 について は 、 別途 合意形成 の 余地 は ある ものの 、 とりあえず は 現状 の 75% ライン で 施行 し て よろしい もの と 考え ます 。 < br /> また 個人的 に は 、 現職 の 管理者 で ある 健ちゃん 様 から この よう な 提案 が 出 た こと は 非常 に 意義 の ある こと で ある と 考え ます 。 現状 少なからず 見 られる 、 自ら の 保身 や 意味不明 なかば い合い に 走る 一部 の 現職 管理 者 の 方々 に は 、 健ちゃん 様 の 爪 の 垢 で も 煎じ て 飲ん で いただき たい もの です 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 01 : 58 ( UTC ) 
* 信任 ・ 解任 の ライン を 同一 と する こと によって ある程度 信任 さ れ にくく 解任 さ れ にくい という 現状 の 問題 の 解消 に 繋がる と 思い ます ので 賛成 いたし ます 。 また 解任 動議 及び 解任 依頼 の 提出 時 に 現在 は 依頼 の コメント を 掲載 する こと が 禁止 さ れ て い ます が 、 これ について コメント を 禁止 する 合理 的 な 根拠 が ある と も 思え ず 、 また コメント を 掲載 する こと によって 動機 あるいは 依頼 が なぜ 提出 さ れ た の か が 他 の 利用者 に も 容易 に 理解 し やすく なり ます と 思い ます ので 、 これら の 禁止 を 求める 文言 の 除去 について 併せ て 提案 いたし ます 。 --[[ 利用者 : Web comic | Web comic ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 02 : 14 ( UTC ) 
**（ コメント ） 後半 部分 です が 、 今回 は 「 解任 ライン 」 の こと に 絞っ て 、 決着 が つい て から に する か 、 同時 進行 する に し て も Web comic さん 主導 で 別に 議論 を 立て られ た ほう が いい の で は ない か と 思い ます 。 この 節 で やり はじめる と 本題 まで ぐだぐだ に なる 虞 が ないと は 言え ない ので 。 --[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 12 : 26 ( UTC ) 
*（ コメント ） キャリア の 浅い 若輩 者 です が 、 素朴 に 思っ た ので コメント し ます 。 過去 の 管理者 の 解任 動議 を いくつか 見 て いる と 、 解任 に 賛成 する 利用者 が 私怨 、 逆恨み で 票 を 入れ て いる という 指摘 が 散見 さ れ ます 。 それ が 正鵠を射ている か 否 か は 別 として 、 留任 の ライン を 75% に 引き上げる と 、 そういう 私怨 、 逆恨み に 基く 票 によって 管理者 が 解任 さ れ 易く なっ て しまう の で は 、 ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : ShellSquid | ShellSquid ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 03 : 17 ( UTC ) 
*（ コメント ）[[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / G - love 他 ]] の よう な 利用 者 が 大挙 し て 投票 行為 に 及ぶ 可能性 を 考える と 賛成 し にくい です が 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / インターン 制 の 提案 ]] で の 管理者 の 振る舞い を 考慮 する と 、 こうした 解任 規定 の 変更 が 導入 さ れ て も 致し方 ない の か な 、 と も 思い ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 05 : 23 ( UTC ) 
* ソックパペット による 不正投票 の 懸念 について の 対策 は 必要 か と 思い ます し 、 下 に 書い た よう な 対策 が 必要 と 思わ れる ので 幾分 慎重 に 構え たい です が 、 就任 と 解任 の ライン を 統一 する こと により 、 分かり やすい 制度 に なり ます ので 基本的 に 賛成 と し ます 。 恨み を 買い やすい ため ライン を 甘く する という 理屈 が 成り立つ の で あれ ば 、 能力 を 疑問 視 さ れ て ギリギリ の 賛成 で 就任 時 さ れ た 方 が 実績 を 認め られる 可能性 も あり 得 ます 。 問題 が ある と する と 、 管理者 の 行っ て いる 作業 の うち 表 で 確認 し にくい もの （ 犯罪予告 など の 緊急 即時 削除 の 実績 など ） へ の 評価 を 付け にくい こと くらい でしょ う か 。 「 自身 の 解任 へ の 反対 表明 」 において 自分 の 実績 を 主張 する という の は 地位 に 恋々 と し て いる よう で なかなか 行い にくい こと です 。 しかし これ も 、 解任 前 の コメント 依頼 を 必須 と すれ ば 、 その 場 で の 被 依頼 者 発言 により カバー できる と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Law soma | ろう ( Law soma )]] < small >< sup >[[ 利用者 ‐ 会話 : Law soma | D ]]</ sup > < sub >[[ 特別 : Contributions / Law soma | C ]]</ sub ></ small > 2009年 12月10日 ( 木 ) 07 : 53 ( UTC ) 
* 管理者 信任 の 際 の 過剰 な 圧迫面接 的 質疑応答 や 極端 に 慎重 な 投票 は 、 「 いったん 信任 し て しまっ たら 極めて 解任 し にくい 」 という 理由 が ある と 感じ て おり まし た 。 解任 規定 の 信任 票 要求 割合 を 75 ％ に する こと は 一見 し た ところ 管理 者 を 減らす 方向 に 働き そう だ と お 考え に なる 方 も おいで に なる かも しれ ませ ん が 、 入口 を 広げる という 入口 を 広げる という 反射 的 効果 が 考え られ 、 管理者 を 増やす 方向 に 働く 可能性 も 期待 できる と 考え ます 。 制度 が すっきり する という 点 も 重要 です 。 良い 提案 で は ない か と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 11 : 10 ( UTC ) 
* いきなり 1 / 4 に する の は 影響 が 予測 でき ない ので 強く 反対 し ます 。 結果 として 入り口 が 広がり 、 管理者 増 に つながる という 予測 に は 、 確か な 根拠 が ない よう に 私 に は 思わ れ ます 。 ひとまず 1 / 3 で 様子 を 見る の で あれ ば 賛成 し ます 。 制度 を すっきり さ せよ う 、 という の で あれ ば 、 信任 の 方 も 2 / 3 に 揃えれ ば 良かろ う と 考え ます 。 これ まで 1 / 2 と 3 / 4 だっ た わけ で 、 「 間 を 取る 」 という の は ひとつ の 手 です し 、 一方 の 票 が 他方 の 票 の 2倍 、 という の は 、 強固 な コンセンサス と みなす に 十分 な ライン で ある と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 白駒 | 白駒 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 11 : 42 ( UTC ) < small > 数字 修正 --[[ 利用者 : 白駒 | 白駒 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 11 : 46 ( UTC )</ small > 
* 白駒 さん に 同意 し ます 。 例えば あまり 活動 の 知ら れ て い ない 管理者 の 方 の 場合 など です と 面白半分 に 反対 票 を 入れる ユーザー が 数 人 いる かい ないか で 結果 に 重大 な 影響 を 及ぼす こと も ある と 思い ます 。 1 / 3 の 反対 で 解任 という の なら ば 日本の戦後 史 における 与党 勢力 に対する 野党 の 影響力 と 同様 に 少数意見 として も 無視 でき ない レベル と 考え て 良い よう に 思い ます 。 --[[ 利用者 : Tiyoringo | Tiyoringo ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 11 : 56 ( UTC ) 
* (< s > 反対 </ s > コメント ) さまざま な 議論 を 経 て 成立 し た 複雑 な 制度 で 、 仕組み 等 完全 に 理解 し て いる と は 言い がたい の です が 、 コミュニティー の 合意 として 解任 を 決める なら ば 、 むしろ 解任 合意 成立 の 目安 は 3 / 4 程度 まで 上げる べき だ と 思い ます 。 管理者 の 自発的 辞任 を 投票 で 決める という の が どうにも 納得 でき ませ ん 。 それ と は 別 として 、 自ら の 管理者権限 保持 について コミュニティー の 合意 が ある か どう か の 判断 は 、 被 依頼 者 本人 に 任せる べき で は あり ませ ん か 。 それ が できる 方 を 管理者 に 選ん で いる はず です 。 --[[ 利用者 : Cerberean | Cerberean ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 12 : 09 ( UTC ) 
** もう ちょっと いろいろ 仕組み を 理解 する まで 意見 を 持つ の は やめ て おい た 方 が 良く は ない か 。 そもそも 自発的 辞任 を 投票 で 決める なん ていう 話 は 誰 も し て い ない と 思う 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 12 : 22 ( UTC ) 
**（ Careberean さん へ の コメント ） 現在 論議 さ れ て いる の は 管理者 の 解任 について で あっ て 、 自発的 辞任 に関する もの で は あり ませ ん 。 また 、 現在 管理 者 に なっ て いる 方 の 中 に は 投票 によって 選ば れ た わけ で は ない 方 も いらっしゃい ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 12 : 57 ( UTC ) 
** Careberean 様 へ 。 この 議論 は Himetv 様 が 仰る 通り 、 自発的 辞任 について の もの で は あり ませ ん 。 自発的 辞任 の 場合 は 、 管理者 が meta で スチュワード に 申し出る こと によって 権限 除去 の 手続き が 行わ れ ます ので 、 ローカル で の 投票 は 行わ れ ませ ん 。 解任 投票 という の は 自発的 辞任 と は 全く 別 で あっ て 、 これ は 「 コミュニティ の 合意 によって 管理者 を 解任 さ せる か 否 か 」 を 決める もの です 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 13 : 24 ( UTC ) 
*** 投票 結果 で 解任 が 成立 し た 場合 は 自発的 に 解任 の 手続き を 取る よう 求める 、 と あり ます が 、 数字 で 切ら ない と 自発 的 に 辞任 し て くれ ない という こと です か 。 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / FAQ # 制度 の 名称 だけ でも 「 管理者 の （ 再 ） 信任 」 と すれ ば よい の で は ない です か ？]] に 類する 疑問 は 残り ます 。 --[[ 利用者 : Cerberean | Cerberean ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 14 : 25 ( UTC ) 
****（ コメント ） えーと 。 解任 は 票 で 切る 。 解任 は 解任 で 、 普通 なら 本人 が 自発的 辞任 する こと も ない ん だ けど 、 日本語版 で 権限 除去 でき ない から meta に 行か なきゃ なら なく て 、 それなら 、 これ まで 管理 者 として 信任 さ れ て たよう な 人 なら 自分 で 行っ て くれる だろ う し 、 基本的 に 日本語 読め ない 権限 除去 する 側 も あれこれ 悩ん だ りし なく て いい だろ う から 、 自発的 辞任 と 同じ 手続き として 、 自分 で 行っ て もらい ましょ う 、 動か なかっ たら 他 の 人 で も いい よ 、 という 感じ で 制度 化 さ れ まし た 。 最近 は 、 確定 し たら 他 の 人 が すぐ に 権限 除去 に 行っ て しまっ たり も する けれど 。--[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 14 : 31 ( UTC ) 
*← これ 、 目安 って こと です よ ね 。 それ は ともかく コメント とか 。< br > 解任 制度 の 導入 から 3年 近く 経ち まし て 、 解任 投票 の 投票 傾向 を 見る 限り で は 、 75% で も 問題 は 起こら ない よう な 印象 を 受け まし た 。 問題 の 無い 場合 は 解任 賛成 票 は 0 か 一 桁 と なり ます し 、 解任 賛成 票 が 50% に 届か ない に し て も ある程度 積み あがる 場合 は 、 それ以降 の 解任 投票 で 解任 さ れ て いる という 感じ な ので 、 やはり ライン を 75% に し た ほう が よい の か な と 思い ます 。 < br > ソックパペット や いわゆる 私怨 の こと 。 過去 の 解任 投票 で は 、 最大 投票 人数 が 200人 近い という 状況 が あり 、 jawp で 投票 に これだけ の 人数 が 集まる の は 他 に メインページ 改訂 ぐらい で 、 この こと から 管理者 の 解任 投票 が 多く の ユーザ に 注目 さ れ て いる こと が わかり ます 。 判断 する 人数 、 票数 が 多けれ ば 、 ソックパペット や 私怨 による 票 の 割合 が 下がり ます から 、 コミュニティ の 意思 を 反映 し ない 結果 に なる 危険性 は 低い か な と 思い ます 。 < br > 最後 に 健ちゃん さん に 質問 で 、 この 提案 の ロードマップ として は 、 ある程度 コメント が 集まっ た あたり で 明らか に 反対 意見 しか つい て い ない よう な 状態 で なけれ ば 、 賛成 派 反対派 それぞれ の 意見 を まとめ て 、 最終的 に 投票 に かける という 感じ に 考え て よかっ た でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 12 : 26 ( UTC ) 
*（ 1 / 3 について ） 今回 は 「 入口 出口 の 差 」 を 解消 する という 意図 が あり ます ので 、 信任 75% という 数字 と は 異なり ます が 白駒 さん や Tiyoringo さん の いわ れる 、 両方 を 2 / 3 の 信任 に 揃える という 意見 も 面白い と は 思い ます 。 ただ 、 入口 は これ まで ずっと 3 / 4 だっ た 訳 で 、 これ を 2 / 3 に する と なる と それ は それ で 大変 な 検討 が 必要 そう です ね 。 実は 、 当初 は 管理 者 へ の 立候補 の 信任 ライン と 連動 さ せ て は どう か という 提案 に する こと も 考え た の です が 、 それでは これ まで に あまり 検討 さ れ て い ない 要素 が 多い の で は ない か と 思っ て 今回 の 75% という 提案 に し て い ます 。 
*（ 進行 について ） 今 の ところ は 、 最終的 に は 投票 に せ ざる を 得 ない の か な 、 と 思っ て い ます 。 議論 期間 は 他 の 管理者 関連 議論 の 様子 も 考慮 し つつ という 感じ で 、 だれ ない 程度 に のんびり 目 でも いい の で は ない か と 考え て い ます 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 13 : 13 ( UTC ) 
* （ 賛成 票数 1 / 4 超 で 解任 の 案 ） 健ちゃん 氏 の 提案 に 賛成 し ます 。 理由 は Nekosuki 600 氏 ほか 皆さん の 意見 と 同様 、 解任 の 敷居 を 下げれ ば 信任 の 敷居 も 下がり 、 管理者 の 増員 に 期待 できる と 思う から です 。 なお 、 ここ で は 本論 で あり ませ ん が 、 インターン 制 に は 否定 的 な 見解 を 有し て おり 、 この 解任 基準 が 制度 化 さ れれ ば 、 インターン 制 の 導入 は 不要 に なる の で は ない か と 考え て い ます 。 --[[ 利用者 : ChibaRagi | ChibaRagi ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 15 : 08 ( UTC ) 
* 一点 、 表現 について 気 に なる ところ が ある ので 現状 の 提案 の まま で は 反対 と し まし た 。 積極的 に 変更 に 賛成 する わけ で も ない です が 、 「 信任 率 」 の 閾値 を 変える こと について は 、 賛成 も 反対 も し ませ ん 。 
** 解任 の 是非 を 問い 、 25% しか 賛成 し て い ない のに 解任 さ れる という 制度 に は 反対 です 。 それ は 信任 率 が 75% という の と は 違う 。 管理者 に なり たい という こと へ の 承認 が 75% なら 、 解任 へ の 賛同 に も 75% を 求める という の で も ひとつ の 理屈 です 。 単純 に 比較 でき ませ ん が 、 地方自治法 で 副知事 とか だ と 「 解職請求 」 に対して 議員 の 3 / 4 以上 （ 2 / 3 の 定足数 ） の 多数 「 同意 」 で 解職 です 。 
** どういう 名目 で 、 何 に 投票 する か という 位置づけ は 、 投票行動 に も 結びつく と 思い ます から 、 その へん は 整理 し て 欲しい と 思い まし た 。 たとえば 、 解任 の 動議 成立 を 受けて の 再 信任 という こと に し て 、 75% の 信任 を 得 なけれ ば 解任 という 制度 なら 反対 し ませ ん 。 
** 管理者 立候補 へ の 投票 を する 側 から し たら いつ でも 解任 できる から 賛成 できる という こと に なる かも しれ ませ ん が 、 立候補 する 側 から し たら 「 解任 の 投票 が 始まっ て 25% が 賛成 し たら 解任 さ れる 」 という の は 、 けっこう 厳しく 見える と 思い ます から 、 立候補 自体 が さらに 萎縮 する 可能性 も ある という こと は 指摘 し て おき ます 。 管理者 に なっ て も いい と 思う ため の 敷居 も 下がら ない と 増員 に は 繋がら ない 。 
** 実際 に は 、 公開 さ れ た 自発 的 な 投票 で は 、 賛否 それぞれ が 、 自ら が 望む 結果 を 得 られる ／ 得 られ ない こと が 見え て き たら 投票 を 控える 人 も 少なく ない でしょ う から 、 「 率 」 を 変え た ところ で 、 それほど 結果 が 変わる もの で は ない と 思っ て い ます 。 ただし 、 変わり うる と し たら 、 票 の 重み付け によって 、 ソックパペット や 逆恨み が 相当 数 の 票 に なっ て しまう こと も あり そう です 。 管理者 立候補 と 比べ て も 、 特に ブロック の 対処 を 担っ て くれ て いる 管理者 の 場合 は 、 そういう 票 が 集まる こと は 予想 さ れ ます 。 投票 時 に は CU で も 判断 し きれ ない こと は ある でしょ う し 、 適切 な 対処 だ という こと を 理解 でき ない 利用者 も い ます 。 50% なら 避け られ た こと が 、 25% で は 生じ て しまう という こと も ある と 思い ます 。 解任 を 求める 側 として も 、 そうした 合理 的 な 理由 も ない 票 で あっ て も 解任 さえ すれ ば いい と 考え て いる の で は ない でしょ う 。 信任 時 に 75% です から 、 それら を 勘案 し て 2 / 3 くらい の 「 信任 」 （ 上記 の 通り 、 解任 へ の 賛成 が 1 / 3 では ない ） が あれ ば 解任 さ れ ない という の が 妥当 な ところ か な と 考え ます 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 18 : 18 ( UTC ) 
*** ( コメント ) 解任 へ の 同意 が 2 / 3 未満 で も かなり の 割合 に 達し て いる 管理者 について 自発的 に 退任 し て 一定 期間 を おい て から 改めて 信任投票 を 受ける よう 勧告 する よう な 、 強制 的 で ない 方法 は ない でしょ う か ね 。 --[[ 利用者 : Cerberean | Cerberean ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 23 : 29 ( UTC )< small > ビューロクラット の 宣言 みたい な 形 で クローズ の 文言 に 入れ て おく とか 。--[[ 利用者 : Cerberean | Cerberean ]] 2009年 12月10日 ( 木 ) 23 : 43 ( UTC )</ small > 
* 承認 時点 で 25% の 反対 票 で 否決 という の は 、 過半数 ～ それ 以上 多数 の 信任 で 管理 者 に 信任 し た という こと で あり 、 それ を 25% の 不信任 で 解任 する という こと は 多数 意見 を 少数意見 で 支配 する という こと に 他 にら ない から 。 つまり 、 「 物事 の 道理 に はずれ た 理論 」 だ と 考え ます 。 過半数 ～ それ 以上 多数 の 支持 が 無くなっ た こと を 解任 の 理由 に する 現行 制度 より 筋 が 通っ た 提案 と は 考え ませ ん 。 --[[ 利用者 : あら 金 | あら 金 ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 01 : 17 ( UTC ) 
:: あら 金 さん の 反対 の 根拠 は 、 原理 的 な もの で は なく 、 もっぱら レトリック に 由来 する もの で ある よう に 見え ます 。 「 25 ％ の 解任 票 が あれ ば 解任 する 」 という 理解 を すれ ば 少数意見 の 尊重 に なる の かも しれ ませ ん が 、 「 75 ％ の 信任 票 を もっ て コミュニティ の 意思 として 信任 さ れ た もの と 看做す 」 という 理解 を すれ ば さほど 違和感 が ある もの と は なら ない でしょ う 。 なんか こう 、 過剰 に レトリック に 支配 さ れ て い たり し ませ ん か 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 12 : 01 ( UTC ) 
* あら 金 様 の ご 指摘 は 、 質疑 期間 なし 、 異議 申し立て を 禁じ られ 、 秘密投票 で ある 投票行動 に 言える こと で 、 今回 の 提案 は 十分 合理 的 だ と 思い ます 。 
: コミュニティ の 合意 に 基づく 判断 を し て いる と の 前提 で 裁量 による 権限 行使 が 行わ れ て いる 以上 、 本来 コミュニティ の 合意 によって 管理者 は 選ば れる べき です 。 その 代替 手段 として 投票 を 採用 し て いる の だ から 、 
# 投票行動 の 前 に 管理者 本人 や 多数派 が 少数意見 に対して は 合理 的 な 説明 を 行う べき で あり 、 実際 に そのため の 質疑 の 期間 が 設定 さ れ て い ます 。 
# さらに 、 特定 の 行動 が 一定 の 層 に 支持 さ れ て いる の か 管理者 自ら が 積極的 に 知る ため に は 、 コメント 依頼 を 利用 する こと が でき ます 。 25% も の 不支持 が ある なら 、 それなり の 不満 表明 が なさ れ ます 。 管理者 はいつ で も 問題解決 を 始め られ ます 。 不満 表明 し たい 利用者 は 自ら 管理 者 の ノート に 抗議 する こと も 多い ので 、 それら も 問題解決 の きっかけ に なり 得 ます 。 不満 を 残さ ず 問題 を まとめ られる 管理 者 と 問題解決 せ ず 同じ こと を 繰り返す 管理者 が 差別 化 さ れ て いく の は 当然 の こと です 。 
# また 、 公開投票 で ある 以上 、 不合理 な 集団 票 に対して は 逆 向き の フィードバック が 働き ます 。 
# 極端 な 例 として 投票 期間 の 終了 間際 に 目立つ 理由 無く 多数 の 反対 票 が 集まる よう な ケース を 想定 し た として も 、 投票 に 疑念 が あり 、 合理的 に 説明 できる なら 再 投票 を 要求 すれ ば よい でしょ う 。 
: いずれ に しろ 、 投票 の 閾値 と は 別 の ところ で 技術 的 に 解決 できる 問題 です ので 、 多数 意見 を 少数意見 で 支配 し ない よう に する 仕組み は すでに 制度 に 組み込ま れ て い ます 。 単純 に コミュニティ が どの 程度 の 票数 を 信任 と みなす こと に する か という 問題 だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : ししゃも すとりーと | ししゃも すとりーと ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 02 : 26 ( UTC ) 
* 管理者権限 の 付与 は コミュニティ の 信任 に 基づく もの です から 、 就任 当時 の 信任 水準 に 見合わ ない よう な 管理 者 は 退場 し て いただく の が 当然 です 。 なお 「 投稿ブロック を 担う 管理者 は 逆恨み を 買い やすく 、 賛成 票 が 入り やすく なる 」 と の 意見 が 見 られ ます が 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 辞任 # 過去ログ | 過去ログ ]] を 参照 する 限り 、 その よう な 杞憂 は 無用 な もの と 判断 いたし ます 。 どうしても 逆恨み や ソックパペット の 不正 使用 が 懸念 さ れる という こと で あれ ば 、 賛成 者 に は コメント を 義務付けれ ば 相応 の 効果 が 期待 できる と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 13 : 05 ( UTC ) 
*（ 条件 付き 賛成 ） 就任 時 と 同じ 比率 を 持っ て コミュニティ の 意志 として 留任 という の は 合理 的 と 思わ れる 。 ただし 、 解任 する 場合 に 逆恨み による 解任 を 防ぐ ため に も 一 定数 の 解任 票 が ない 場合 は 現状維持 として 解任 否決 という の も 残す べき だ と 考え ます 。 な ので 、 「 解任 票 が 10 票 以上 かつ 信任 票 が 75% 未満 の 場合 解任 する 」 と する の が 適当 と 考え ます 。 ちなみに 本 施行 後 における 過去 の 解任 依頼 で 解任 票 が 10 票 未満 の 場合 は 信任 票 が 75% 以上 でし た 。 ソクパペ について は 疑念 が ある 場合 は CU 依頼 を し て 確定 的 なら 無効票 で 処理 すれ ば よい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : S - PAI | S - PAI ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 15 : 48 ( UTC ) 
* 解任 投票 は 一般 に は 失策 を きっかけ として 実施 さ れる が 、 一時期 の 失敗 で 活動 全般 を 評価 する なら ば より 慎重 な 合意 形成 が 必要 で あり 25% という 少数意見 で 決する こと が できる 基準 は あら 金 さん が 述べる よう に 道理 に 反し て いる 。 一方 、 信任 レベル の 維持 が 目的 なら ば 管理者 全員 に対して 信任投票 を 行う べき で あり 解任 投票 に だけ 頼る の は 目的 に 合致 し ない 。 --[[ 利用者 : みや 1229 | みや 1229 ]] 2009年 12月11日 ( 金 ) 16 : 27 ( UTC ) 
* 寄り コメント です 。 --[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 00 : 47 ( UTC ) 
** 提案 者 の 主張 さ れる 「 現状 、 いったん 信任 し て しまっ たら 極めて 解任 し にくい から こそ 、 信任 時 に 慎重 に なる 。 したがって 解任 し やすく する 方 が 管理者 数 確保 上 は 望ましい 結果 と なる 」 に は 、 おおいに 懐疑 的 です 。 結果 として そう なる かも しれ ない し 、 あるいは 、 解任 条件 を 緩和 し て も 、 やはり 信任 時 の 厳し さ は 変わら ず むしろ 逆効果 に なる かも しれ ず 、 そこ は 「 実際 に やっ て み なけれ ば 判ら ない 」 世界 だ と 考え て い ます （ まあ 、 そういう 「 社会的 実験 」 を やっ て み たい 、 という こと なら ば それ は それ で アリ かも しれ ませ ん が ・ ・ ・ ）。--[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 00 : 47 ( UTC ) 
** 信任 時 条件 と の 「 差 」 について は 、 私 は 問題 と 考え ませ ん 。 （ 一概 に は 比較 でき ませ ん が ） たとえば 、 自治体 の 首長 で あれ ば 、 候補者 が 乱立 し た 場合 に は 、 投票者 数 の 最低 25% （ 法定得票 ） の 得票 が あれ ば 当選 可能 です が 、 解任 （ リコール ） に は 有権者 の 1 / 3 以上 の リコール 署名 に 加え 、 リコール 選挙 の 過半数 の 解任 票 が 必要 です 。 会社 や 組織 の 役職 で も 昇進 に 比べ 降格 は 「 よほど の 大 失敗 を し た 時 」 くらい で ない と 実施 でき ない ケース が 多い です 。 つまり 「 信任 時 に 比べ 、 解任 時 は より 厳しい 条件 が 課せ られ て いる 」 という こと 事態 は 、 それほど 不自然 と は 思い ませ ん 。 --[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 00 : 47 ( UTC ) 
*** 余計 話 が ややこしく なっ て たら すまん です 。 < br /> 実社会 における 選挙 と リコール の 関係 について は 特に 間違っ て は いない と 思う が 、 Wikipedia の 管理者 に は それ は 適用 でき ない と 思う 。 実社会 における 選挙 選出 議員 や 選挙 選出 首長 に は 任期 って もの が あっ て 、 ある程度 以上 の （ 任期 以上 の ） 続投 を しよ う と 思っ たら 「 選出 さ れ た 時 と 同じ だけ の 条件 クリア 」 が 求め られる ん だ から な 。 Wikipedia の 管理者 に は 、 現状 で は 任期 制度 は なく 終身 身分 に なっ て いる わけ で 、 「 任期満了 による 再 チェック 」 が ない 以上 、 特に リコール 規定 と 考え て 条件 を 甘く し て あげる 必要 は ない ん じゃ ない でしょ う か 。 < br /> なんか こう 、 根本的 に 整合性 が ない もの を 比較 し て いる よう に 思い ます 。 再考 を 促し ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 16 : 04 ( UTC ) 
**** すいません 。 「 就任 時 に 比べ 解任 時 に は 厳しい 条件 が 課せ られる こと が 多い 」 という 一般論 を 言い たかっ た の です が 、 そのため の 事例 が 適切 で は なかっ た かも しれ ませ ぬ 。 その 点 、 話 を ややこしく し て しまっ て たん なら 、 ごめんなさい です 。 --[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月14日 ( 月 ) 13 : 17 ( UTC ) 
** 今回 の 場合 、 75% 未満 の 解任 反対 票 で 解任 という の は 、 （ 立候補 時 に 、 50% 以上 75% 未満 の 賛成 票 で 見送り に なっ て しまう ケース が 続出 し て いる の と 同様 ） 「 比較的 簡単 に 解任 が 成立 し て しまう 」 条件 だ と 考え ます 。 すなわち 管理者 さん の 行動 委縮 に つながる の で は ない か ？ と 危惧し て い ます 。 そう なる と 、 結果 として 、 「 ユーザー の ブロック 措置 」 あるいは 「 削除依頼 における 、 判断 の 難しい 案件 」 の よう な 、 扱い を 間違う と 不評 を 買う よう な 措置 を する 管理者 は 減り （ と いう か それ を 積極的 に 行う 管理者 は 解任 さ れ て 淘汰 さ れ ） 、 「 投票者 全員 が 削除 票 を 入れ た 削除依頼 記事 を 削除 決定 する 」 といった 、 簡単 な 案件 しか 手 を 出さ ない 管理 者 ばかり に なる の で は ない か ？ と 予測 し て い ます 。 まあ 、 コミュニティー として 、 今後 は 管理者 に対し そういう 簡単 な 役割 しか 求め ない 、 という こと なら ば 、 それ も アリ かも しれ ませ ん が ・ ・ ・ --[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 00 : 47 ( UTC ) 
*** 確か に 現在 の 解任 ライン を 変更 し て どう なる か という の は 賛成 に しろ 反対 に しろ どちら の 立場 で も 確たる こと は 言え ませ ん ね 。 そもそも 、 これ が 正解 という もの は ない でしょ う し 、 今回 の 提案 に は 反対 という 意見 で あっ て も 、 現状 の 解任 規定 が 一番 望ましい 状態 と 考え て い ない 人 も いる わけ で 、 全て の 人 が 同じ 意見 に は なり よう も ない と 思い ます 。 ただ 、 現状 は どう で 、 変更 する と し たら どういう メリット 、 デメリット が ある の か について は それぞれ の 意見 と 、 逆 の 立場 の 意見 を よく 吟味 し て 議論 し て いけれ ば と 思い ます 。 < br /> もし 「 扱い を 間違う と 不評 を 買う よう な 措置 を する 管理者 は 減り （ と いう か それ を 積極的 に 行う 管理者 は 解任 さ れ て 淘汰 さ れ ） 」 という よう に なっ て いく と し たら 、 それ は まさに 「 コミュニティー として 、 今後 は 管理者 に対し そういう 簡単 な 役割 しか 求め ない 」 という こと で は ない でしょ う か 。 ただ 、 過去 の 解任 投票 に 関わる コメント 依頼 等 を み て も 、 単に 「 扱い を 間違っ た 」 だけ の 管理者 の 解任 に 賛成 する よう な 人 は そんなに は い ない よう に 思い ます 。 また 、 管理者 の ありか た が 現状 で は マズ いと 多く の 人 が 考える よう に なれ ば それ に 見合っ た 人 が 管理者 に 選ば れる よう に なる でしょ う 。 求め られ ない 管理者 が 淘汰 さ れ 求め られる 管理者 が 選ば れる こと に 不思議 は ない でしょ う 。 その よう な 入れ替わり は 当然 ある べき こと で は ない でしょ う か 。 なお 、 会社 等 の 組織 における 昇格 降格 という 比喩 は どんな もん か と 思い ます 。 管理者 を 解任 さ れる という の は 降格 と 比喩 さ れ 得る もの な の でしょ う か 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 15 : 25 ( UTC ) 
****「 解任 ライン を 変更 し た 場合 に どう なる か は 誰 に も 判ら ない 。 」 に関して は 私 も 同 意見 です 。 私 として は 、 「 却って 悪い 方向 に 進む の で は ない か ？ 」 という 危惧 し た （ 杞憂 かも しれ ませ ん が ・ ・ ・ ） 点 を 表明 さ せ て 頂い た 次第 です が 、 そこ は 、 健ちゃん さん の おっしゃる 通り 、 各人 の 意見 を 吟味 し て 、 より 良い 制度 を 目指す こと が 良い か と 考え て い ます 。 なお 、 管理者 の 信任 解任 を 会社 の 昇格 降格 に たとえ た 点 について は 、 単に 「 就任 より も 解任 の ほう が 、 難しい こと が 多い 」 という ため の たとえ で あっ て 、 決して 管理者 就任 ＝" 昇 " 格 、 という 認識 で 語っ た つもり で は あり ませ ん 。 悪しからず ご 承知 置き を ・ ・ ・ 。--[[ 利用者 : どんどん | どんどん ]] 2009年 12月14日 ( 月 ) 13 : 17 ( UTC ) 
****「 現状 」 として 、 これ まで 、 試行 7回 7人 、 本格 運用 13回 9人 （ 1回 1人 は 試行 と 重複 ） に対して 動議 が 起こっ て い ます 。 動議 から 投票 フェイズ に 移行 し なかっ た こと は あり ませ ん 。 本格 運用 の うち 3人 3回 は 自発 的 な もの で 、 解任 さ れ た 4人 で 8回 、 ほか に は 2 例 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Tietew 20070507 | Tietew 20070507 ]]、[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / おはぐろ蜻蛉 20070511 | おはぐろ蜻蛉 20070511 ]] のみ 。 
***: 最終的 に 解任 さ れ た 管理者 の 例 を 見 て み ましょ う 。 [[ Wikipedia : コメント 依頼 / Lonicera | コメント 依頼 ]] と [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ?& oldid = 14543695 会話 ページ ] だけ を 挙げて の [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Lonicera 20070830 | 動議 ]] では 解任 は 難しい でしょ う 。 時宜 を 外し て の [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ 20080110 | 依頼 ]] では [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ 20080110 | ツッコミ ]] を 受ける の も やむなし で 、 事後 の フォロー が あっ た こと も あり 解任 と なり まし た が 、 解任 に なる もの の なら なかっ た かも しれ ない 例 と 言える でしょ う 。 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Lonicera 20080203 | この 動議 ]] は 権限 除去 で は なく て ブロック で は ない か という よう な 対応 の 方法 について の 議論 も 含め 、 賛否 共 に 真摯 な [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / Lonicera 20080203 | コメント ]] も 寄せ られ て い て 、 解任 賛成 票 : 33 反対 票 : 97 という 結果 と なっ て い ます から 、 これ で 解任 でき なかっ た こと を もっ て 「 解任 が 難しい 」 と 言う の は 、 コミュニティ の 意思 を 軽 ん じ る 意見 だ と 思い ます 。 なお 、 この 管理者 は 、 この 留任 の 後 に いちおう 論点 が 整理 さ れ て の 動議 で 解任 さ れ て い ます （ 解任 賛成 98 票 、 反対 87 票 ） 。 この 二人 の 例 は 、 権限 の 不当 な 行使 が 理由 と なっ た もの で は あり ませ ん 。 なお 、 裁量 による 権限 行使 を きっかけ に し た 事例 で は 最初 の 動議 で 解任 と なっ て い ます 。 もう 一 例 は 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 辞任 # スチュワード で ある 管理者 へ の 自動 退任 規定 適用 について | 方針 の 運用 上 の 議論 ]] が 先行 し て の 解任 例 です 。 
***: 解任 に 先行 する べき コメント 依頼 を 見る と 、 2007年 以降 に 提出 さ れ た 管理者 に対する コメント 依頼 の 対象 は 20人 ほど 。 最終的 に 解任 に 繋がっ た ものの ほか は 、 試験 運用 の ため に 作ら れ た もの 、 自発 的 な もの 、 権限 に 関係 の ない もの も 多い です 。 複数回 の コメント 依頼 が 出さ れ 、 解任 動議 に 結びつい て い ない の は 、 Miya さん と Faso さん が 07 年 に 2回 ある ほか 、 海獺 さん （ 2008年 7月 に 最初 の 依頼 / Global H 、 20081107 / IP 、 20090112 / Clubpath 、 20090804 / Wp 99 ） 、 はるひ さん （ 2008年 7月 に 最初 の 依頼 / IP 、 20090404 / 寝 ず 見 、 20090404 その 2 / 寝 ず 見 、 20090803 / IP ） くらい です 。 
***: これら を 見る と 、 問題点 を 示し 順当 な 手続き を 踏め ば 解任 は 難しい という 前提 は 成立 し て ない と 思い ます が いかが でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2009年 12月15日 ( 火 ) 18 : 35 ( UTC ) 
* 積極的 に 賛成 を する わけ で は ありません が 、 どちら か と 言え ば 肯定 的 な 意見 です 。 ただ 、 立候補 と 解任 の ライン を 揃え て しまう と 、 丁度 75% で の 信任 と なっ た 場合 など に 、 就任 に 納得 の いか ない 方 によって 就任 直後 に 解任 動議 が 提出 さ れる … … ''' そして 解任 が 成立 し て しまう ''' 虞 が あり ます 。 そういう こと を 防ぐ ため に も 、 就任 から 一週間 とか 一 ヶ月 という 期間 は 、 「 少し 」 解任 し づらい 方向 に ライン を ずらす べき で は ない でしょ う か 。 現行 の 50% や 、 あるいは 70% 、 66% 、 60% など 。--[[ 利用者 : 氷 鷺 | 氷 鷺 ]] 2009年 12月12日 ( 土 ) 18 : 24 ( UTC ) 
** それ に関して は 、 例えば 「 就任 から 1 ヶ月 以内 の 管理者 に対して は 、 解任 動議 の 提出 は でき ませ ん 」 という よう に し て しまえ ば 防げる か と 存じ ます 。 ライン を 弄る より も シンプル で 、 かつ 確実 で ある か と 思わ れ ます が 、 いかが でしょ う か 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 07 : 04 ( UTC ) 
*** 前回 の 解任 動議 から 次 の 解任 動議 を 出す 間隔 について も 、 何かしら 言及 し た ほう が 良い と 思い ます 。 短期間 に 解任 動議 を 乱発 さ れれ ば 、 注目度 も どんどん 上がる し 、 解任 動議 を 出さ れ た こと で 印象 の 悪く なる こと も ある だろ う し 、 解任 動議 を 出さ れ た 管理者 が 解任 動議 の たび に 不利 に なっ て 行き ます 。 ライン を 下げる こと そのもの に 意義 は 唱え ませ ん が 、 解任 動議 を 出す 側 ばかり が 有利 に なら ない よう 、 一定 の 配慮 は あっ て 良い ん じゃ ない でしょ う か 。 --[[ User : Marine - Blue | Marine - Blue ]] < small >[ [[ User talk : Marine - Blue | 会話 ]] [[ Special : Contributions / Marine - Blue | 履歴 ]] [[ Special : Emailuser / Marine - Blue | 電信 ]] ]</ small > 2009年 12月13日 ( 日 ) 08 : 51 ( UTC ) 
**** それ なら ば 、 上記 の 「 就任 から 1 ヶ月 以内 の 管理者 に対して は 、 解任 動議 の 提出 は でき ませ ん 」 に 加え て 、 「 また 、 前回 の 動議 から 1 ヶ月 以内 に 同一 の 管理者 に対して 動議 再 提出 は でき ませ ん 」 という ルール も あっ て よい か と 存じ ます 。 なお 、 この 「 1 ヶ月 」 という 期間 について は 、 就任 から の 期間 、 前回 動議 から の 期間 とも 、 別途 議論 の 余地 が ある か と は 存じ ます 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 08 : 59 ( UTC ) 
*****（ Yassie さん に対する コメント ） いかなる 条件下 で あれ 『'' 解任 動議 の 提出 は でき ませ ん ''』 という 強力 な 制限 は 、 逆 の 意味 で 危険 で は ない でしょ う か 。 現実 問題 として 、 管理者 による 暴走 や 荒らし < small >（ 日本語版 で は まだ そういった 事例 は ありません が ）</ small > に対して は 、 緊急 の 対処 として ブロック や 権限 剥奪 といった 対処 に なる か と 思い ます が 、 まぁ それでも 解任 投票 という ルート を 完全 に 塞い で しまう の は どう な ん でしょ う 。 --[[ 利用者 : 氷 鷺 | 氷 鷺 ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 14 : 23 ( UTC ) 
****（ コメント ） 25% 付近 で 就任 し た 管理者 が 就任 直後 の 解任 依頼 で 解任 さ れる という 事態 も 、 解任 依頼 を 乱発 さ れ て 印象 が 悪く なる ・ 不利 に なる 、 という の も 、 杞憂 で は ない か と 思い ます し 、 特に ルール 面 で 対策 を 立て て おく よう な こと で は ない よう に 思い ます 。 < BR > 前者 について は 、 就任 直後 で 解任 依頼 に 至る よう な 行動 （ 突然 何 の 落ち度 も ない 利用者 を ブロック する とか 、 片っ端から ページ を 削除 し 始める と か ） し なけれ ば 、 解任 依頼 に リンク する コメント 依頼 に 解任 依頼 に 至る まで の 妥当 な 経緯 など が 書け ない でしょ う から 、 普通 の 利用者 なら 解任 反対 に 投じる でしょ う 。 < BR > 後者 について も 、 解任 投票 が 終わっ た 後 、 間 も おかず に すぐ 解任 依頼 を 立て た として 、 そんな 依頼 で 普通 の 利用者 が 解任 賛成 に 投じる と は 思え ませ ん 。 むしろ 、 そんな こと を 続け て いれ ば 乱発 し て いる 利用者 の ほう が ブロック さ れる の で は ない か と 。 < BR > なんと いう か 、 そういう 「 まとも で ない 」 「 邪道 」 な 解任 依頼 という の は 、 常識的 に 考えれ ば コミュニティ から 忌避 さ れる の で は ない です か 。 私 に は そんな 解任 依頼 に 相乗り する よう な 利用 者 が 25% も いる と は 思え ない の です が 。--[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 12 : 26 ( UTC ) 
*****（ co . kyoto さん に対する コメント ） 立候補 時 の 投票 で 反対 票 を 投じる という の は 、 賛成 票 の それ に 比べる と 抵抗 が ある と いい ます か 、 自分 の 1票 が 賛成 票 3 票 に 相当 する わけ で 、 それなり の 根拠 や 理由 が 必要 に なり ます 。 少なくとも 私 の 場合 は そう です ので 、 自ら 「 就任 直後 に 解任 動議 を 出す 」 こと は しない まで も 、 それ に 賛成 票 を 投じる こと は 十分 に あり 得 ます 。 という か 、 十中八九 そう し ます 。 そういった 私 の よう な 、 co . kyoto さん の 仰る ところ の 「 普通 で ない 利用者 」 が どれ だけ いる か 、 という の は 分かり ませ ん が 、 賛成 票 の 3倍 も 「 重い 」 反対 票 を 投じる だけ の 考え を 持つ 利用者 が 、 全 投票 者 の 25% 近く も の 人数 < small >（ 通常 50 から 70 名 ほど の 投票者 が い ます ので 、 その 1 / 4 弱 と する と 10 から 17 名 程度 ）</ small > い た の で あれ ば 、 少なくとも 投票 フェイズ まで は 進め て しまう でしょ う し 、 そうなると 「 就任後 すぐ 解任 」 も 可能 性 として は 無視 でき ない か と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 氷 鷺 | 氷 鷺 ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 14 : 23 ( UTC ) 
****** えっ と 、 「 立候補 時 の 投票 で ～ 私 の 場合 は そう です 」 は 同意 できる の です が 、 それ が どう 「 ので 、 自ら ～ 十中八九 そう し ます 」 に つながる の か よく わから ない です 。 信任投票 の 時点 で 「 それなり の 根拠 や 理由 」 を 持っ て い て 信任 反対 票 を 投じ た の だ から 、 （ 信任 直後 の ） 解任 投票 で も それ と 同じ 理由 で 解任 賛成 票 を 投じる だろ う 、 という 理解 で 合っ て い ます でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Co . kyoto | co . kyoto ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 19 : 24 ( UTC ) 
****** 分かり にくく て すみません 、 そういう 解釈 で 合っ て い ます 。 ただ 私自身 は 特に 賛成 で も 反対 で も あり ませ ん し 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / 任期制 導入 の 提案 # 現行 の 解任 制度 を 利用 | 個人 的 な 都合 ]] により この 議論 が 長引く と 困り ます ので 、 皆さん が この 指摘 を 「 （ 現 段階 で は ） 考慮 する ほど の もの で は ない 」 と 判断 さ れる の で あれ ば 、 これ 以降 は 放置 し て 頂き たい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 氷 鷺 | 氷 鷺 ]] 2009年 12月14日 ( 月 ) 10 : 31 ( UTC ) 
::◆ いや まあ なん だ 。 危険性 が ある か ない か と 問わ れ たら 「 ある 」 と 答え ざる を 得 ませ ん けれども 、 でも それ は 明らか に 異常 な 提案 だ と 言える よう に 思い ます 。 異常 な ケース について は 「 それ は 異常 な ケース だ 」 として 検討 する の が 良く 、 ルール に 盛り込む 必要 は ない ん じゃ ない でしょ う か 。 「 信任投票 の 結果 が 気に入ら ない 」 として 信任 直後 に 出さ れ た よう な 解任 提案 について は 、 まあ まず 同意 は 集まら ない でしょ う 。 
:: おれ として は Co . kyoto さん の 見解 に 近い 。 具体的 に そういう 解任 依頼 が 続出 し 解任 という 結果 が しばしば 出 て しまう とかいう よう な こと が 現実 の 脅威 と なっ て から 考え て も 間に合う の で は ない か なあ と いう 気 が し ます 。 もちろん ある程度 は 事前 に いろいろ 予測 し て 制度 設計 を 考える 必要 は ある の です が 、 レアケース で あろ う もの に まで 万全 の 備え を しよう として 制度 が ややこしい もの に なっ て しまう という の は 、 歓迎 でき ない の です 。 見慣れ た 風景 で は ある けれど 悪手 だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 14 : 38 ( UTC ) 
* デメリット が メリット より も 大きい ので 反対 です 。 管理者 を 辞め た ほう が よろしい かた も いる よう な 気 が し ます が 、 解任 し やすく する ため の 25 ％ は 反対 です 。 75 ％ の ひとは 残留 し て も よい と 思っ て いる 管理者 を 解任 する わけ です から よく 考え て ください 。 管理者 の 解任 に 参加 する 利用者 は 利用者 全体 の 一部 に 過ぎ ませ ん 。 投票率 が 極めて 低い もの だ と 思い ます 。 そこで 、 仮 の 話 です が 、 一部 の 利用者 が メール や ネット など で 解任 を 仲間 に 呼びかける 動き が なさ れ た 場合 に は 、 比較的 簡単 に 解任 さ れ て しまい ます 。 ルール 変更 を 行う と おそらく 、 管理者 さん は みんな 恨み を 買い たく ない から 揉め て いる 案件 に は 介入 し ない よう に なる ので ウィキペディア の 質 が より いっそう 低下 する と 思わ れ ます 。 宗教団体 や 政治 団体 へ の 編集 で 特に 顕著 に なる と 思わ れ ます 。 それ より も 、 現行 の ルール の まま で 、 解任 さ れる か 微妙 な ケース でも 積極 的 に 解任 提案 を 出し て 、 みなさん の 信 を 問う 形 に し て いっ た方 が よい と 思い ます 。 ルール は コロコロ 変え たり しない で 、 その 運用 を 高め て いっ た ほう が よい と 思い ます 。 とりあえず 、 管理者 さん に ふさわしく ない と 思わ れる かた が ある なら ば 積極的 に 解任 提案 を 出し て み て ください 。 --[[ 利用者 : Chichiii |< font color =" purple ">''' Ch '''</ font >< font color =" blue "> ich ''' iii '''</ font >]]< sup >< small >[[ file : Blue ribbon .s vg | 8 px ]] </ small ></ sup > 2009年 12月13日 ( 日 ) 15 : 22 ( UTC ) 
:: なんか こう 、 同じ こと を 繰り返し 説明 する 必要 が ある ん だろ う か という 疑問 を 感じ つつ 、 でも まだ 書い て みる の だ が 。 ニュアンス 問題 で それ に 触れ て おり 賛否 について は 言及 しない として 意見 を 述べ た の が Ks aka 98 氏 、 おれ の 観点 から は 誤解 と しか 思わ れん 理解 に 基づい て 反対 を 表明 し た の が あら 金氏 、 ん で 今回 の Chichiii さん の も 同様 一通 だ と 思う の です が 、 でも もう 一 回 説明 し て みる わけ です が 。 
:: 誰か について 「 75 ％ を 上回る 信任 が 表明 さ れ た 場合 」 に 、 管理者 として 信任 さ れる わけ です 。 「 25 ％ を 上回る 解任 の 意思表示 が なさ れ た 場合 」 という の は 「 75 ％ を 上回る 信任 を 確保 でき なかっ た 場合 」 と 、 イコール な ん です よ 。 投票 前 に 一般 ユーザ で あっ た 場合 に は 「 75 ％ を 越える 信任 が 表明 さ れ た ので 、 管理者 に 就任 する 」 し 、 投票 前 に すでに 管理者 で あっ た 場合 に は 「 75 ％ を 越える 信任 が 表明 さ れ た ので 、 管理者 として 続投 する 」 の です 。 投票 前 に 一般 ユーザ で あっ た 場合 に は 「 75 ％ を 下回る 信任 しか 得 られ なかっ た ので 、 管理者 に は なら ず 、 引き続き 一般 利用 者 で ある 」 という 結論 に なり 、 投票 前 に 管理 者 で あっ た 場合 に は 「 75 ％ を 下回る 信任 しか 得 られ なかっ た ので 、 一般 利用 者 に 戻る 」 という 結論 に なる の です 。 
:: 現時点 で 管理者 である に せよ 「 50 ％ の 信任 が あれ ば 管理者 として 続投 さ せる という 特別扱い を する 必要 が ある の か 、 ない でしょ 」 という の が この 提案 で 確認 さ れよ う と し て いる こと な の で は あり ませ ん か 。 「 25 ％ の 不信任 票 で 解任 」 という の は 「 75 ％ の 信任 票 で 信任 」 という の と 同義 ・ 等価 な こと な んで 。--[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月13日 ( 日 ) 15 : 59 ( UTC ) 
::: まあ 、 実社会 の 選挙 選出 議員 や 首長 は 得票数 の 上 から 何 番目 まで という こと で 決まり ます から 、 獲得 票数 は 信任 率 と は 異なり ます し 、 任期 は ある ものの 、 それなり の 権限 を 持つ に も 関わら ず 、 リコール に は かなり 厳しい 条件 が 課さ れる の です から 、 定数 も なく 、 たいして 裁量権 を 持た ない ウィキペディア の 管理者 と は だいぶ 異なる と 思い ます 。 
::: 上 で 副 首長 の 例 を 上げ た の は 、 何 を 求める か 、 何 に 賛否 を 示す の か 、 という ところ な の でし た 。 ぼく は 、 「 解任 」 という こと なら ば 、 その 動議 理由 を もと に 判断 し ます 。 「 再 信任 」 なら ば 、 その 動議 理由 と なっ た 振る舞い を 踏まえ て 信頼 できる か どう か を 考え ます 。 「 解任 」 なら ば 、 具体 的 な 根拠 さえ 示さ れれ ば 比較的 容易 に 提出 さ れ て も いい でしょ う けれど 、 「 再 信任 」 は それ を 問う だけ の もう少し 強い 理由 が 必要 だ と 思い ます 。 また 、 ぼく は これら の 投票 で は 、 最終的 に その 利用 者 の 権限 が 保持 さ れる か 除去 さ れる か という 結果 を 見込ん で と いう より は 、 意見 表明 として の 投票 は する けれど 、 結果 は ゆだねる という 意識 が 強い です 。 最終的 に 解任 する こと 自体 を 目的 と する なら ば 、 イコール な の かも しれ ませ ん が 、 いち利 用 者 として 解任 に 相当 する か どう か 、 信任 に 値する か という 判断 の 表明 と 考える と 、 「 25 ％ を 上回る 解任 の 意思表示 が なさ れ た 場合 」 と 「 75 ％ を 上回る 信任 を 確保 でき なかっ た 場合 」 は イコール で は ない 。 
::: 立候補 に対する 信任 という の は 、 権限 行使 について の 実績 が ない なか で 、 信頼 する か どう か 、 という 曖昧 な 判断 です 。 これ に対して 、 ひとたび 信任 さ れ て から の 解任 という の は 、 管理者 と なっ て 、 権限 を 行使 し て いる 中 で の 具体 的 な 問題 に対し て出 さ れる もの だ と 考え ます 。 解任 に 賛成 という の は 、 動議 の 原因 と なっ た 事由 が 解任 に 相当 する か どう か という 面 から 意見 を 付ける べき でしょ う 。 それ は その 利用 者 を 信任 する か どう か と は 別 の 判断基準 です 。 個人的 に は 、 まだ 不安 を もっ て 見 て いる けれど 、 現状 で は 解任 する ほど の 行動 は し て い ない 、 という よう な こと も あり ます 。 「 解任 」 を 問う なら 、 せめて 50% の 「 解任 に 賛成 」 票 が 必要 です 。 
::: また 、 不慣れ な 対処 に 手 を 出し た とき に 、 いくら か ミス を する こと も あり ます し 、 無理 を し て 適切 で は ない 振る舞い を する こと も あり ます 。 そういう 瞬間 に 、 75% より も 信任 率 が 落ち た として も 、 その後 同じ こと を 繰り返さ なけれ ば 、 徐々に 信任 率 も 上がる はず です し 、 コミュニティ の 在り方 として は 、 その ほう が 望ましい と 思う 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2009年 12月15日 ( 火 ) 18 : 35 ( UTC ) 
:::: 理想 的 な の は 任期 制度 で 、 「 不始末 を しでかし た 直後 に 解任 or 再 信任投票 が 提起 さ れる 」 といった 事案 は 確か に かわいそう か なあ と 思い ます 。 ただ 、 任期 制度 は 現状 あり ませ ん ので 、 「 どういう タイミング で 解任 or 再 信任投票 が 提案 さ れる か 」 は 、 提案 者 に まかさ れ て しまう という こと に なり ます 。 
:::: 任期 制度 が ある の だっ たら 、 「 再 信任 の 際 に は 75 ％ だ が 、 リコール 投票 の 場合 は 50 ％ として 、 下駄 を 履か せる 」 て の は ありか も しれ ませ ん 。 しかし 、 現時点 で は 「 解任 と 再 信任 を 区分 する 」 こと は でき ませ ん し 、 信任 率 75 ％ に 揃える 方 が 制度 として すっきり する と 思い ます 。 
::::「『 25 ％ を 上回る 解任 の 意思表示 が なさ れ た 場合 』 と 『 75 ％ を 上回る 信任 を 確保 でき なかっ た 場合 』 は イコール で は ない 」 という の は 、 そういう 制度 的 不備 を 看過 し た 上 で の 見解 で あり 、 現状 で は 「 それ は 同じ もの 」 と 考える の が 相当 でしょ う 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 17 : 55 ( UTC ) 
::: Nekosuki 600 さん へ 、 おっしゃる こと は 理論 上 は 分かり ます が 、 ちょっと 考え て み て ください 。 普通 、 選任 さ れ た とき が 一番 支持 率 が 高い もの で は ない でしょ う か ？ 75 ％ は スタート の 時点 の 話 です ので 、 その後 に 同 一 水準 を 保ち 続ける こと は 困難 だ と 思い ます 。 それから 、 一度 解任 さ れ た ひと が 再度 立候補 する という 前提 で ない と Nekosuki 600 さん の 案 で は 管理者 が 激減 し て いく と 思い ます 。 ほとんど の 人 は 解任 さ れ た 後 に 何度 も 立候補 する と 思え ませ ん 。 それから 、 簡単 に 解任 さ れる よう な 管理 者 に 新規 立候補 する ひと も 少ない と 思い ます 。 解任 さ れる という こと を 人間 として 否定 さ れ た と 捉える ひと は 多い と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Chichiii |< font color =" purple ">''' Ch '''</ font >< font color =" blue "> ich ''' iii '''</ font >]]< sup >< small >[[ file : Blue ribbon .s vg | 8 px ]] </ small ></ sup > 2009年 12月18日 ( 金 ) 16 : 06 ( UTC ) 
::::< s > Nekosuki 600 さん が 一番 問題 と さ れ て いる と 思わ れる [[ Wikipedia : コメント 依頼 / はるひ 20090803 ‎]] について は 、 現状 で も 提案 が なさ れれ ば 解決 さ れる と 思い ます 。 さしあたっ て 、 不都合 が 生じ て い なけれ ば 手続き に 移ら れ て は どうでしょう ？ べつ に 、 これ を 持っ て 議論 を 終わり に しよう など と 言っ て いる わけ で は ない ので ご 心配 なく 。 --[[ 利用者 : Chichiii |< font color =" purple ">''' Ch '''</ font >< font color =" blue "> ich ''' iii '''</ font >]]< sup >< small >[[ file : Blue ribbon .s vg | 8 px ]] </ small ></ sup > 2009年 12月19日 ( 土 ) 02 : 21 ( UTC )</ s > 
::::: とり 急ぎ 書い て おく ん です が 、 はるひ 氏 案件 は おれ にとって たいして プライオリティ が 高い もの で は あり ませ ん 。 ま 、 問題点 が 直っ て おら ず 対話 も 拒否 し た まま に まだ 同じ こと が 繰り返さ れ て いる んで イラっと し て いる こと を 隠そ う と は 、 ぜんぜん 思い ませ ん が 。 おれ が この 解任 規定 の 改定 を通じて 具 他 的 な 誰か （ Chichiii さん に よる と はるひ 氏 ） の 解任 を 狙っ て いる という よう な ほのめかし に は 強く 抗議 し て おき ます 。 あんた いったい 何 を 言っ て いる ん です か 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 03 : 13 ( UTC ) 
:::::: すみません 。 不適切 でし た ね 。 撤回 し ます 。 --[[ 利用者 : Chichiii |< font color =" purple ">''' Ch '''</ font >< font color =" blue "> ich ''' iii '''</ font >]]< sup >< small >[[ file : Blue ribbon .s vg | 8 px ]] </ small ></ sup > 2009年 12月19日 ( 土 ) 03 : 21 ( UTC ) 
* 現状 の 解任 の 手続き で 、 解任 の ハードル を 下げ て 今 以上 に お 手軽 に 解任 動議 が 出さ れる と すれ ば 、 事前 の 議論 が 尽くさ れ ず 、 [[ WP : DEMOCRACY ]] の 趣旨 に 反し た 形 で 意思決定 が 行わ れる お それ が あり ます 。 審議 の ページ で の 議論 が 想定 さ れ て おら ず 、 「 投票 時 に 要約 欄 へ の コメント は 一切 書か ない こと 」 と さ れ て いる こと は 、 [[ WP : DEMOCRACY ]] の 文面 や [[ Wikipedia : 投票 の 指針 ]] の 「 意思決定 は 、 多数決 で は なく 、 合意形成 を もと に 行う べき です 」 に 反し て いる わけ です が 、 この 提案 に 賛成 し て いる 方 たち が 想定 さ れ て いる よう に 今 より も 多数決 へ の 依存 による 議論 の 省略 を 強める と すれ ば 、 これら の 指針 から の 乖離 は ますます 広がり ます 。 実際 に 以前 あっ た [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ _ 20080110 ]] は 結果 の 是非 は ともかく 、 合意形成 の 方法 として は 悪い やり方 だっ た と 思い ます （ それ について は 当該 ノート で も 議論 が あり ます ） し 、 その よう な 傾向 に 拍車 が かかる こと を 危惧し て い ます 。 審議 さ れる 案件 の 性格 上 、 管理者 の 権限 行使 の 適正 さ に 関わる 正当 な 問題 提起 と 、 価値観 の 違い など に 起因 する 「 気に入ら ない やつ だ から 」 など の 不適切 な 動機 に 基づく 投票 入れ 逃げ の よう な 行為 を できる 限り 区別 する べき です 。 投稿ブロック 依頼 の よう に 期限 を 定め ず に 議論 と 投票 を 行っ て 、 やり取り が 収束 する まで 待っ て から 結論 を 出す という 仕組み で ない 限り 賛成 でき ませ ん 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月15日 ( 火 ) 15 : 52 ( UTC ) 
** それ は 違う と 思う なあ 。 < br /> おれ も なん だって また 解任 依頼 の ページ で コメント し ちゃあ かん の か 、 編集 要約 に 何 か 書い た だけ で 無効票 に さ れ たり する の か 、 納得 いっ て ませ ん 。 ただ 、 その 様式 主義 的 無効票 化 の ベクトル は 現時点 で すでに 「 ノート に 書く 分 に は かまわ ん 」 という こと で 、 全面的 に と は 言わ ない が 半ば 無 化 さ れ て いる わけ で あり 、 重要 な 争点 に は なら ない だろ う という 気 が し ます 。 < br /> それから 、 深刻 な 苦言 。< br />「 今 以上 に お 手軽 に 解任 動議 が 出さ れる と すれ ば 」 って 、 まあ 解任 動議 を 出す だけ なら お気楽 に やれる かも しれ ませ ん が そんな 解任 動議 は 通ら ない の です 。 真面目 に 「 その 管理 者 の 行動 を 評価 しよう 」 という 問題提起 を する に は かなり の 労力 が かかる 。 まあ 、 どう 見 て も 問題 が ある の は 明らか だろ う と 思わ れる よう な 管理 行動 に 基づく 管理者 解任 依頼 で すら 、 通し た あと に は しばらく 虚脱 状態 に なり 記事 空間 の 編集 を やる気 が おき なく なる くらい の 労力 が かかる ん です よ 。 その あたり は ロニセラ 氏 へ の 解任 依頼 あたり を 見直さ れ た し 。< br /> 解任 提案 は 、 そうそう 簡単 に 通る もの じゃ ない 。 Makotoy さん が 懸念 する よう な 方向 性 が 実在 する の か どう か 、 いま いちど 省み られ た し 。--[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月15日 ( 火 ) 16 : 16 ( UTC ) 
***「 問題 の ある 管理者 を 解任 し やすく なる 」 という こと で 賛成 さ れ て いる の です よ ね ？ その よう な 変化 を 期待 する なら ば 、 解任 動議 の 件数 が 増える こと は 当然 想定 し なけれ ば なり ませ ん 。 いま まで の 解任 動議 で 25% 以上 50% 未満 の 賛成 票 が 集まっ た もの は [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Lonicera _ 20080203 ]] ( 33 / 130 = 25.3% ), [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Tietew _ 20070507 ]] ( 17 / 66 = 25.8% ), [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Suisui _ 20070421 ]] ( 37 / 88 = 42% ) と なっ て い て 、 提案 さ れ て いる 変更 で 確実 に キャッチ できる の は Suisui さん の 分 だけ です 。 依頼 の 件数 が 増え なけれ ば 解任 の 動議 が 通り やすく なる と は 言い難い です よ ね 。 この 増える 分 が どの よう な 性格 の もの に なる か という の が 重要 で 、 それ は 今 まで 抑制 さ れ て い た よう な もの です 。 現行 の 仕組み で は 投票者 は 何も言わずに 投票 し 、 投票 の 意図 を 質問 さ れる こと も あり ませ ん 。 これ は 今 の 管理者 選考 の 際 に も 一部 見 られる こと だ けれど 、 解任 の 方 は 投票 場所 から は ノート で の 議論 が 隠蔽 さ れ て いる こと が 問題 を 悪化 さ せ て い ます 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月15日 ( 火 ) 22 : 39 ( UTC ) 
**** 素朴 な 疑問 、 と いい ます か 。 『 ''「 問題 の ある 管理者 を 解任 し やすく なる 」 という こと で 賛成 さ れ て いる の です よ ね ？ その よう な 変化 を 期待 する なら ば 、 解任 動議 の 件数 が 増える こと は 当然 想定 し なけれ ば なり ませ ん 。 ''』 という の は なぜ です か ？ 解任 し やすく なる こと によって 解任 動議 件数 が 増える という の は おかしい の で は ない です か ？ それ は 、 現状 の 管理者 の 方々 に 問題 が 多い という こと です か ？ 「 解任 し やすく なる こと ＝ 解任 動議 が 提出 し やすく なる こと 」 で は ない でしょ う 。 ライン の 変更 が あっ た という それ だけ で 提出 さ れ やすく なる よう な 解任 動議 は 、 あまり 適切 で は ない （ もし 解任 の 必要 が あり 、 それ が 正当 な もの なら ば 、 ライン に 関係 なく 動議 が 提出 さ れる べき ） だ と 思う の です 。 そして 、 そうした 依頼 は 取り合わ れる こと なく 終了 する （ 動議 が 発動 し ない ） か 、 さ れ た として も 信任 に 終わる と 予測 し ます 。 特に 強い 違和感 （ ひっかかり 、 と いっ た ほう が 正しい ） を 覚え た 部分 は 以上 です ので 、 まずは この 点 、 いかが でしょ う か ？-- [[ user : いす か | いす か ]] (< small >[[ 利用者 ‐ 会話 : いす か | talk ]]/[[ 特別 : Emailuser / いす か | wikimail ]]/[[ 特別 : Contributions / いす か | contributions ]]</ small >) 2009年 12月16日 ( 水 ) 02 : 08 ( UTC ) 
***** Nekosuki 600 さん が 任期制 に 期待 する こと として おっしゃっ て い た こと で あり 、 この 場 で は 2009年 12月10日 ( 木 ) 11 : 10 ( UTC ) の コメント に も 表れ て いる こと な の です が 、 解任 し やすく こと で 信任 に 賛成 する ため の 要求 水準 が 下がる こと を 期待 さ れ て いる よう です 。 この 「 要求 水準 が 下がる 」 と は あくまで 最初 の 選考 時 に 限っ た こと で あっ て 、 就任 し た 管理者 < del > の 仕事 ぶり </ del > に 関わる 要求 水準 は （ 少なくとも 、 選考 時 の 基準 ほど は ） 下がら ない という こと と 理解 し て い ます 。 従って （ Nekosuki 600 さん の 期待 し て いる よう に 事 が 運べ ば ） 入り口 も 出口 も ハードル が 下がる こと に なっ て 、 現在 の 管理者 より も 問題 を 抱え た < sup >*</ sup > 管理者 が 新た に 生まれ 、 その よう な 人 に対する 解任 動議 が 出 て くる よう に なる と 予想 さ れ ます 。 現行 の レベル の 管理者 について は 、 上 で 述べ た よう な 今 まで の 履歴 から 判断 する 限り 大きな < del > 変化 </ del >< ins > 改善 </ ins > は 望め ない よう に 思い ます 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 12 : 50 ( UTC ) （ 競合 し まし た 。 とりあえず そのまま ） 訂正 ・ 補足 ： 表現 に ミス リーディング な 言い回し が 紛れ込ん で しまっ た ので 訂正 と 説明 を 。 今 の 段階 で コミュニティ が 管理者 に 求める 資質 という こと に 、 選考 時 の 質問 セッション の よう な やりとり を 無難 に こなす こと 、 また 、 「 危うき に 近寄ら ず 」 と いう か 、 自分 の 考え の うち で 、 例えば 1 / 3 の 人 に は 強く 支持 さ れ 1 / 3 の 人 に は 避難 さ れる よう な 性格 の もの を 嗅ぎ 分け （ 少なくとも 選考 前 に は ） 表明 し ない で おく 、 という こと が 含ま れ て いる と 思い ます 。 これら は 確か に 能力 で は ある でしょ う し 、 ある程度 は 管理 者 として の 資質 に 相関 する でしょ う 。 しかし 、 管理者権限 を 適正 に 行使 する 上 で の 必要条件 で は ない と 思い ます 。 （ つまり 、 一 利用 者 として は 大胆 な 意見 を 言っ て も 管理 者 として は 抑制 的 に 行動 する 、 という の は 普通 に ある こと でしょ う 。 ） だ から 、 下がっ た ハードル によって 管理者 に なっ た 人 について この よう な 「 能力 」 の 不足 に 基づく 動議 が 現行 の 解任 の 仕組み に 則っ て 提出 さ れる 場合 、 「 価値観 の 違い など に 起因 する 「 気に入ら ない やつ だ から 」 など の 不適切 な 動機 に 基づく 投票 入れ 逃げ 」 によって 投票 より も 議論 を 重視 する 、 という 原則 が 踏みにじら れる こと を 危惧し て い ます 。 次に 、 現行 の 管理者 たち （ または それ と 「 同 レベル 」 の 新た な 管理者 達 ） について です が 、 「 権限 の 不 適当 な 行使 」 という 性格 の 発議 に関して 劇的 な 変化 が 望め そう に ない 、 という こと は 上の 3 例 を 引い て 述べ た 通り です 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 13 : 43 ( UTC ) 
****** とりあえず な ん だ 。 Makotoy さん は 、 おれ が 考え て いる こと や おれ が 主張 し た こと と は かなり 異なる 予想外 の 理解 を さ れ て おり 、 それ を 「 Nekosuki 600 が 考え て いる こと 」 として 主張 さ れ て いる と 受け止め まし た 。 Makotoy さん が Makotoy さん の 考え を 述べる の は いっこうに かまわ ない の です が 、 他者 が 考え て も い ない こと ・ 主張 し て い ない こと を 「 あいつ は そう 言っ て い た 」 みたい に 言わ れる の は 迷惑 な ので 、 それ は 違う ぞ って こと だけ 言っ て おき ます 。 だいたい 「 （ Nekosuki 600 が 言っ て いる 通り なら ば ） 現在 の 管理者 より も 問題 を 抱え た 管理者 が 新た に 生まれ （ るか ら 問題 が ある 。 括弧 内 は おれ の 理解 による 補い ） 」 なんて 、 「 インターン 管理 者 として 50 ％ の 信任 で 管理 権限 を 持た せ ちゃっ て いい じゃん 」 とか 言っ て た アンタ に 言わ れ たく ない なあ 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 13 : 21 ( UTC ) 
******* 訂正 と 補足 を 書い て いる うち に 競合 し て しまい まし た 。 とりあえず 、 引用 さ れ て いる 部分 の 「 問題 を 抱え た 」 について 表現 が ミスリード でし た 。 すみません 。 その 部分 について は 上 を ご覧 ください 。 他 は もう少し お待ち ください 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 13 : 48 ( UTC ) 
******* 「 管理者 を 減らす 方向 に 働き そう だ と お 考え に なる 方 も おいで に なる かも しれ ませ ん が 、 入口 を 広げる という 入口 を 広げる という 反射 的 効果 が 考え られ 、 管理者 を 増やす 方向 に 働く 可能性 も 期待 できる 」 という こと と 「 解任 し やすく こと で 信任 に 賛成 する ため の 要求 水準 が 下がる 」 や 「 入り口 も 出口 も ハードル が 下がる 」 と の ちがい を ご 説明 いただけれ ば 幸い に 存じ ます 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 13 : 51 ( UTC ) 
******** なんか こう 、 Makotoy さん 提案 の インターン制度 を 事実上 葬っ た が ゆえに 反感 を もたれ て いる という こと の よう な 気 が し て なら ない の です が 。< br /> 少なくとも おれ に関して は 、 「 いったん 管理者 に し て しまっ たら 解任 する の は 極めて 困難 で ある 。 だっ たら 、 管理者 が 少なく て 困る という 状況 は 座視 し た 上 で 不安 が ある やつ は 絶対 に 管理者 に す べき で は ない 」 という 観点 から の 投票 を し て き て い ます から 、 解任 が 楽 に なれ ば ずいぶん 信任 票 を 投じ やすく なる なあ と 思っ て い ます （ そういう 投票 動向 が ない 、 という 意見 も 出 て いる よう です が 、 そいつ は いったい 何 を 見 て いる の だろ う か と 思う ）。< br /> で 、 何 を どう 説明 しろ と 求め られ て いる の か が 、 正直 よく わかり ませ ん 。 はぐらかし の 術 を 使っ て いる わけ で は なく て 、 ほんとに わかん ない ん です よ ね 。 おれ として は 「 スパゲティプログラム みたい な わけ わかん ない アルゴリズム 」 を 避け て すっきり と し た 制度 を 設計 する ため に は こう し たら いい の で は ない か という 観点 から 意見 を 述べ て いる わけ で 、 「 管理者 を 増やし た 方 が いい かも しれ ない 」 という こと について は 異論 を 述べ て おり ませ ん 。 < br /> おまけ 。 < br /> なんて いう の 。 何 か を はじめ た 直後 に は がんばる ん だ けど そのうち 失望 し て 熱意 を 失う とかいう の って 、 普通 に ある こと だ と 思う の 。 Wikipedia の 管理者 なんて お仕事 じゃ ない ん だ し 「 継続 は 力 なり 」 が 通用 する 世界 じゃ ない だろ う 。 そしたら 、 メンバー の 入れ替え が 楽 に できる よう に する 方 が 、 実働 管理者 数 は 増える ん じゃ ないす か 。 いったん 管理 者 として 信任 さ れ た けど 最近 は ほとんど 管理 権限 を 行使 し て い ない ひと に 管理 権限 を 与え 続ける 必要 は ない し （ 記事 書き とか で 継続 し て くれ て いる なら 、 そっち に 専念 し て もらっ た 方 が 良い ） 、 新しく 管理者 に なっ た やつ は それなり に 管理 権限 の 行使 に がんばっ て くれる かも しれ ない 。 信任 管理者 が 期待はずれ の やつ だっ たら さくさく 解任 し て 記事 書き で がんばっ て いただい た 方 が 良い だろ う と も 思う 。 おれ が 信任 も 解任 も やり やすく し た 方 が 活性 化 する ん じゃ ない か と 思う 理由 は そこら へ ん な の よ 。 < br /> 実社会 の 首長 や 議員 で それ を やっ たら 「 プロ が 育た ない 」 という マイナス が ある んで 悩ましい ん だ けど 、 Wikipedia なんて 基本 線 として 生活 かかっ てる やつ は い ない ん だ から 、 その あたり は うまく 刺激 を し て 入れ替え やすく する 方 が いいんじゃない ん でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月16日 ( 水 ) 18 : 05 ( UTC ) 
********* < small > あちら で の Nekosuki 600 さん に対する 問いかけ が 放置 さ れ て いる ん です が 、 お答え いただけ ませ ん か 。 </ small >「 管理者 を 減らす 方向 に 働き そう だ と お 考え に なる 方 も おいで に なる かも しれ ませ ん が 、 入口 を 広げる という 入口 を 広げる という 反射 的 効果 が 考え られ 、 管理者 を 増やす 方向 に 働く 可能性 も 期待 できる 」 という ふう に Nekosuki 600 さん が おっしゃっ た こと を 「 解任 し やすく こと で 信任 に 賛成 する ため の 要求 水準 が 下がる 」 や 「 入り口 も 出口 も ハードル が 下がる 」 と ぼく が 言い換え て 、 それ について Nekosuki 600 さん は 「 おれ が 考え て いる こと や おれ が 主張 し た こと と は かなり 異なる 予想外 の 理解 を さ れ て おり 」 と 言わ れ た わけ だ けれども 、 それ が なぜ な の か ご 説明 いただけ て い ませ ん ね 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月17日 ( 木 ) 22 : 41 ( UTC ) 
**********< small > 呆れ た ので 答え ず に 放置 する という 選択肢 は 当然 に ある と 思う ん です が 、 それ 以前 に 、 いったい 何 を 聞か れ て いる の か がよく わかっ て おり ませ ん 。 別 に 韜晦 の 術 を 使っ て いる わけ で は なく 。</ small >< br /> さて 。 「 入口 を 広げる 」 という 表現 が 悪かっ た の かも しれ ませ ん が 、 管理者 へ の 要求 水準 を 下げる という こと は 意図 し て い ませ ん 。 要求 水準 は 、 どちら か と いう と 上げ たい くらい で あり 、 ハードル を 下げる という 表現 は 不当 です 。 ただ 、 誰 が どの よう に 管理 者 として 有能 で ある か は 事前 に は わかり ませ ん から 、 「 とりあえず やっ て もらう 。 だめ だっ たら さくさく 解任 する 」 という プロセス を 確立 する こと によって 、 投票者 として は 信任 票 を 投じ やすく なる と いう だけ の 話 です 。 とりあえず の 信任 票 を 投じ やすく する こと は 意図 し て い ます が 、 それ は 管理 者 として の 権限 行使 について 、 あるいは 管理 者 として 期待 さ れる 質 について 「 ハードル が 下がる 」 わけ で は ない し 、 おれ の 意図 について その よう に 表現 さ れる こと について は 間違っ て いる と 言わ ざる を 得 ませ ん 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月18日 ( 金 ) 11 : 55 ( UTC ) 
*********** ぼく は 「 就任 し た 管理者 < del > の 仕事 ぶり </ del > に 関わる 要求 水準 は （ 少なくとも 、 選考 時 の 基準 ほど は ） 下がら ない という こと と 理解 し て い ます 。 」 と 書い て いる わけ だ けれども 、 いま Nekosuki 600 さん が 説明 さ れ た の は そういう こと です よ ね 。 いっぽう で 、 選考 時 に 賛成 票 を 投じ やすく する という こと は 「 この 「 要求 水準 が 下がる 」 と は あくまで 最初 の 選考 時 に 限っ た こと で あっ て 、 」 に 相当 する の で は ない です か 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]]（ 1週間 お 休み し ます ） 2009年 12月19日 ( 土 ) 12 : 51 ( UTC ) 
****** インデント を どの 段 に する か 迷い まし た が 、 この 位置 に し て おき ます 。 つまり 、 2009年 12月16日 ( 水 ) 13 : 43 ( UTC ) まで の Makotoy さん の 発言 に対する レスポンス 、 という こと です 。 
::::: ストレート に 申し上げる と 、 それ は おかしい の で は ない でしょ う か 。 「 管理者 を 増やす にあたって 、 選考 プロセス が 厳しい の で は ない か 」 という 言 が あり 、 この 提案 なり インターン 制 なり が なさ れ た の で は ない の です か 。 少なくとも インターン 制 は 入り口 の ハードル を 下げる 意図 を 持っ た 提案 だっ た と 理解 し て い ます （ でなければ 選考 プロセス の 改善 を 促す こと に は なり ませ ん ） 。 である なら ば 、 「'' 現在 の 管理者 より も 問題 を 抱え た 管理者 が 新た に 生まれ 、 その よう な 人 に対する 解任 動議 が 出 て くる よう に なる と 予想 さ れ ます ''」 という の は 、 どちら も 代わり が ない でしょ う 。 むしろ この 観点 、 つまり 信任 さ れ た ユーザ に 問題 が あり 、 何らかの アクション を 起こさ ざる を え なかっ た 場合 、 という こと で 言え ば （ 出口 は 絞っ て いる のに 入り口 は 広く なる 分 ） インターン 制 の ほう が より 問題 が 大きい と 言える でしょ う 。 
::::: 2009年 12月15日 ( 火 ) 22 : 39 ( UTC ) の コメント に対する 私 の 問い に 、 「 これから 就任 する 管理者 に 問題 が あっ た 場合 」 の こと を 取り上げる の は 、 間違っ て い ます 。 「 これから 信任 さ れる 管理者 」 に 限ら ず 、 「 問題 が ある 管理者 」 に対して 解任 動議 が 出さ れる の は 当然 でしょ う （ それ に 見合う だけ の 問題 で ある か どう か は 、 再 信任 ライン と 関係 の ない こと です から 言及 し ませ ん ） 。 
::::: 私 は 、 ここ まで の Makotoy さん と の お話 によって 、 少なくとも 「 解任 動議 が 増える で あろ う こと 」 をもって 今回 の 提案 に対して 反対 を なさ れる 、 という こと が 「 的 を 射 て い ない 」 もの で ある と 考え て い ます （ これ は 、 Makotoy さん 「 だけ 」 に 向け て 発言 し て いる の で は 「 ありません 」 ） 。 この ライン で いく なら ば 、 「 解任 ライン が 下がる こと によって 、 解任 さ れる べき で ない （ 問題 の 大きく ない ） 管理者 で さえ も 解任 さ れ て しまう 可能性 が ある 」 という こと について 議論 し て いく べき で は ない か と おもう の です が 、 いかが でしょ う か 。 
::::::< small > 余談 な ので インデント を さげる 。 ついで に small つける 。 
:::::: さらに 言え ば 、 「 解任 ライン が 下がる こと によって 、 解任 さ れる べき で ない （ 問題 の 大きく ない ） 管理者 で さえ も 解任 さ れ て しまう 可能性 が ある 」 と 言う こと について も 、 「 本当に そう で ある なら ば 、 （ 問題 の ない ライン で ある こと を 理由 に ） 今 まで 投票 し なかっ た 誰か が 賛成 票 を 投じる だけ で あり 、 問題 は ない だろ う 」 と 考え て い ます 。 少なくとも 、 ネガティブ な イメージ を もっ た 利用者 がご ぞ って 投票 する こと によって 操作 さ れ うる と 考え て い て は 何 も 出来 ない でしょ う し 、 それ は どの よう な もの で ライン で あっ て も 同様 の こと が 言え ます （ たとえば 、 管理者 信任 の ライン を 50% に 下げ た から と 言っ て 、 今 まで 70% 賛成 で 信任 見送り だっ た 人 が 信任 さ れる と は 限ら ない 、 と 言う こと 。 … お前が言うな ？ その とおり です ）。</ small > 
::::: 長く なり まし た が 、 私 から は 以上 です 。 -- [[ user : いす か | いす か ]] (< small >[[ 利用者 ‐ 会話 : いす か | talk ]]/[[ 特別 : Emailuser / いす か | wikimail ]]/[[ 特別 : Contributions / いす か | contributions ]]</ small >) 2009年 12月17日 ( 木 ) 02 : 18 ( UTC ) 
::::::* 「 問題 」 が 「 実際 に 権限 行使 の 適 不適 に かかわる 問題 」 なら ば おっしゃる 通り でしょ う 。 しかし 、 「 選考 時 の 質問 セッション の よう な やりとり を 無難 に こなせ ない 」 、 「 危うき に 近寄っ て しまう 」 という 「 問題 」 について 議論 を 尽くさ ず に 解任 投票 が 行わ れる と し たら どうでしょう か 。 上 で 引い た ＮｉＫｅ さん の 例 の よう に 、 過去 に も そのよう な 側面 を もっ た と 思わ れる 解任 動議 が あり まし た 。 繰り返し に なる けれど 、 管理者 の 権限 行使 の 適正 さ に 関わる 正当 な 問題 提起 と 、 価値観 の 違い など に 起因 する 「 気に入ら ない やつ だ から 」 など の 不適切 な 動機 や それ に 基づく 投票 入れ 逃げ の よう な 行為 を できる 限り 区別 する べき です 。 たいてい の 場合 は 解任 依頼 は 両方 の 側面 を 持っ た もの に なる でしょ う 。 両方 の 性格 の 依頼 が 出る 可能 性 を 作っ て しまう なら ば 、 きちんと 議論 を する こと を 保証 する 仕組み も また 必要 です 。 いま の 解任 の 仕組み は この 部分 について 弱い し 、 解任 成立 ライン を 下げる こと は さらに それ を 悪化 さ せる お それ が ある という こと が 反対 の 理由 です 。 そして 、 今 まで 管理 者 に なれ なかっ た よう な 人 が 管理者 に なっ た として 、 「 解任 が 楽 に なれ ば 」 という 仮定 の 帰結 として 、 今 まで より も 多く の 解任 動議 が その 人達 に対し て出 さ れる という こと は 十分 に あり 得 ます 。 （ いす かさん を ふくめ ） いま まで 管理 者 に なれ なかっ た 人 が どの よう な タイプ で ある か という こと を 考えれ ば 、 後者 の 「 問題 」 に 基づく 動議 は 増える こと も 想像 に 難く あり ませ ん 。 < small > オフト ピック 気味 に なる けれど 、 インターン 制 の （ 再 評価 を 通過 する 時点 で の ） 「 入り口 を 広げる 」 という こと は 権限 行使 の 適 不適 に かかわる ハードル を 下げる こと によって 達成 さ れる もの で は あり ませ ん 。 今 の 選考 の 仕組み で 権限 行使 の 適 不適 について 判定 する の に は 少し 無理 が ある という こと を 変えよ う と し て いる だけ です 。 </ small >--[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月17日 ( 木 ) 22 : 41 ( UTC ) 
:* [[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] と 申し ます 。 Makotoy さん の コメント から の 話題 において 、 今 の 解任 規定 が 合意形成 を なおざり に し た 多数決 で ある という 捉え 方 が ある よう に 見受け られ た ので 、 それ について 。 きちっと やっ て くれ て いる 管理者 に 、 たいした 理由 も なく やめ て ほしい と 思う ウィキペディア 参加者 は 多く ない わけ で 、 合意形成 を なおざり に し て 出さ れ た 動議 など が 解任 に 結びつく はず は ない という の が 私 の 実感 です 。 解任 に 結びつく よう な ケース は 、 幾度 に も わたる コメント 依頼 や 会話 ページ ・ ノート ページ など で の やりとり の 蓄積 など によって 、 もはや 揺るが ない 結論 が 潜在的 に でき て い て 、 それ が 解任 投票 で 最終 確認 さ れる だけ という よう な こと だろ う と 思い ます 。 です から 、 今 の 解任 規定 で 投票 に際して コメント を 書け ない よう に なっ て いる こと が 合意形成 を なおざり に し て いる という よう な 評価 は 、 妥当 で は ない だろ う と 思い ます 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2009年 12月20日 ( 日 ) 16 : 22 ( UTC ) 
::* 既に 何 度 か 引い て いる こと です が 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ _ 20080110 ]] の よう な ケース は 少なくとも 現実 の 可能性 として 想定 し なけれ ば なり ませ ん 。 べつに ＮｉＫｅ さん の 個別 の 例 について 僕自身 が 個人的 に 強く 擁護 し たい という こと で は ない の です が 、 件 の 動議 について は 「 揺るが ない 結論 が 潜在的 に でき て い て 、 それ が 解任 投票 で 最終 確認 さ れ 」 た と は 言い難い し 、 解任 の 手続き の あり方 を 問い 直す べき 可能性 も 含め た 反対 意見 が [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ _ 20080110 # 解任 反対 ]] に 見 られ ます 。 これ ぐらい は 解任 の あり方 として 許容範囲 で あっ て 、 特に この よう な ケース について 懸念 する 必要 は ない 、 と お 考え の 上 で 賛成 さ れ て いる なら ば なぜ 許容範囲 で ある の か という こと を ご 説明 いただく 必要 が ある でしょ う 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 08 : 34 ( UTC ) リンク 修正 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 09 : 22 ( UTC ) 
:::* 45 / 65 の 解任 賛成 票 （ しかも そのうち 投票 期間 前半 の もの が 大 多数 です ） が 投じ られ た 動議 について 、 揺るが ない 結論 が 潜在的 に でき て い て それ が 解任 投票 で 最終 確認 さ れ た と は 言い難い 、 という ご 感想 に は 共感 でき ませ ん 。 また 、 それら の 解任 賛成 票 を 投じ た 方々 の 判断 に は 問題 が ある ので 手続き 自体 を 見直す べき と 仰る なら ば 、 有効 と なっ た 個々 の 賛成 票 の どこ が どう 問題 な の か を 説明 し なけれ ば なら ない の は 、 それら の 票 を 否定 しよ う と し て いる Makotoy さん の ほう で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 20 : 21 ( UTC ) 
::::* 反対 に お 聞き し たい の です が 、 あの 投票 結果 の 票数 以外 に へ の いち さん の おっしゃる 「 揺るが ぬ 結論 」 と 整合 し て いる もの は あり ます か ？ （ 投票 結果 を 考慮 せ ず に ）[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ _ 20080110 ]] の 議論 だけ 見 た 場合 ＮｉＫｅ さん を 解任 す べき だっ た という 揺るが ぬ 結論 が 出 て いる と 言え ます か ？ 期限 を 切っ て 投票 を 積み上げ 議論 を 尽くさ ず に 結論 を 確定 さ せ て しまっ た 、 という 指摘 は 当てはまら ない でしょ う か ？ また 、 あの 投票 で 賛成 票 を 投じ た 方 の ほとんど は （ 現行 の 規定 が そう 仕向け て いる よう に ） 投票 理由 を 述べ て い ない の です から 、 個々 の 賛成 票 の 問題 を いちいち あげる こと は 無理 です よ ね 。 そもそも 、 [[ WP : DEMOCRACY ]] の よう な カルチャー が なけれ ば 、 あの よう に し て 物事 を 決め た って いい の かも しれ ない の です 。 しかし 、 これ が ある 以上 、 個々 の 意思決定 で どの よう な 結果 が 出る か 以前 の 問題 として [[ WP : DEMOCRACY ]] に 反する 意思決定 の 方法 か どう か 、 という 過程 の 問題 を 気 に する 必要 が ある の です 。 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 解任 / ＮｉＫｅ _ 20080110 ]] に は 、 その 過程 に 関わる 問題提起 が 見 られる と 思う し 、 その こと について きちんと 答え られ て は い ない よう に 思い ます 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 09 : 22 ( UTC ) 
:::::* 元 の 提案 から 外れ た 話題 です し Makotoy さん に 納得 し て いただく の は 難し そう な 気 も し ます から これ 以上 書か ない こと も 考え た の です が 、 「 反論 でき ず に この 場 を 去っ た 」 など と いわ れ たく は ない ので 少し ばかり 書い て み ます 。 揺るが ぬ 結論 という の は あくまで 潜在的 に ある もの で 、 その 結論 が どんな もの か （ 解任 か 、 解任 せ ず か ） という こと は 投票 結果 で しか 確かめ られ ない 性質 の もの でしょ う 。 と 、 そういう ふう に 考え て い まし た 。 です から 、 投票 結果 を 考慮 せ ず に ノート の 議論 だけ を み て 結論 が どんな もの か 判断 できる か という 問 を 私 に 投げかけ られ て も 、 反対 尋問 として は 機能 し ない の で は ない か と 思い ます 。 また 、 たしかに 個々 の 賛成 票 の 問題 を いちいち あげる こと は 無理 な の です から 、 それら の 解任 賛成 票 を 投じ た 方々 の 判断 に は 問題 が ある という こと は でき ない わけ です 。 Makotoy さん は 、 ノート で の やり取り で コンセンサス が 得 られ た よう に は 見え ない という 段階 で 投じ られ た 票 について 、 それ は 投票者 が 検討 不十分 な まま に 投じ た 票 で ある から 問題 だ と 考え て おら れる の で は なかっ た の です か ？ わたし は 、 各々 の 票 を 投じ た 方々 の 判断 は 尊重 し て よい と 考え て い ます 。 な ので 、 いったい どうして Makotoy さん が それら の 票 に 問題 が ある と 断 じ る こと が できる の か と 投げかけ た つもり だっ た わけ です 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2010年 1月5日 ( 火 ) 19 : 28 ( UTC ) 
* 元 管理 者 の Lonicera 氏 （ 信任投票 で 75% 強 の 支持 、 実質 的 な 1回目 の 解任 投票 で 25% 強 の 不支持 、 後に 長い 議論 の 末 50% 以上 の 不支持 を 得て 解任 ） を 信任 し て しまっ た という 個人 的 な 反省 から 、 ここ 1年 ほど 管理者 選挙 で は 「 75% ライン に 近い 場合 に のみ 反対 票 を 入れる 」 （ 「 25% 近い 人 が 反対 し て いる の で あれ ば この 人 に は 何らかの 重大 な 問題 が ある の だろ う 」 という 単純 な 思想 ） の です が 、 この よう に 解任 し やすく なる の で あれ ば 、 賛成 票 も 投じ やすく なり 、 結果 として 信任 さ れる 人 も 多く なる と 思い ます 。 この 「 25% 解任 」 が 先 に 決まっ て い た なら ば 、 私 は 先日 の DIO 氏 の 選挙 で 賛成 票 を 入れ て い た か 、 少なくとも 投票 せ ず 静観 し て い た でしょ う 。 < small > 仮に インターン 制 なら ば 、 反対 票 の まま だっ た と 思い ます 。 むしろ インターン 制 で は 50% ライン に 近い 場合 に でも 信任 と なっ て しまう ので 、 私 は 今 以上 に 反対 票 を 入れ 続け なく て は なら なく なっ て しまう でしょ う 。 Lonicera 氏 の 一件 は 、 私 にとって トラウマ な の です 。 </ small >--[[ 利用者 : LuckyStar Kid | ラッキースター ・ キッド < span style =" font - size : 80% "> ◆ Luck . w . AEQ </ span >]] 2009年 12月20日 ( 日 ) 22 : 12 ( UTC ) 
* どこ に 書き込め ば 良い の か 分から ない ので ここ に 書き込み ます が 、 議論 の 進行 上 より 適切 な 位置 が あれ ば 、 移動 し て くださっ て 結構 です 。 「 解任 ライン を 管理者 立候補 の 不信任 と 同じ に 変更 し て は どう か 」 という 提案 に対し 、 つまり 解任 賛成 25% で 解任 さ れる 制度 と する という こと に 、 二つ の 留保 を つけ た 上 で 賛成 致し ます 。 < br /> まず 、 賛成 の 理由 。< del > 現在 の 75% 未満 で は 解任 さ れ ない という の は 、 任期 の ない 管理者 の 解任 の システム として は 解任 さ れ がた すぎる と 考える から です 。 </ del > 実際 の ところ 、 現在 の 管理者 の 解任 の さ れ にく さ は 解任 と なる パーセンテージ に のみ 関係 する の で は ない だろ う と 思い ます し 、 パーセンテージ を 変動 さ せ た から と いっ て それほど 変化 は ない だろ う と 思い ます 。 ただ 、 システム として の 解任 さ れ にく さ という の も ある よう に 思い ます ので 、 そこ は 変更 し た ほう が よい だろ う と 思い ます 。 < br /> システム として より 管理者 が 解任 さ れ やすく なれ ば 、 管理者権限 の 行使 が 萎縮 し たり 、 場合 によって は 管理者 が ほとんど い なく なり ウィキペディア日本語版 の 運営 が 滞る という 可能性 も あり ます 。 そして 、 その こと を 考慮 し て 、 システム 上 、 解任 さ れ にくく ( あるいは 再 信任 さ れ やすく ) する という こと も 不合理 と は 思い ませ ん 。 しかし 、 その よう な 事情 が ある なら ば 、 システム 上 は 解任 さ れ やすく とも 、 その よう な 諸 事情 も 考慮 し た 上 で の 投票行動 によって 、 管理者権限 の 行使 の 裁量 範囲 、 許容 性 が 判断 さ れ 、 合意 が 形成 さ れ て いく ほう が より 望ましい と 思い ます 。 < br /> 一つ 目 の 留保 。 これ は ほとんど 言葉 の 問題 です が 、 ある 人 が 管理者 の 地位 に ある 既存 状態 を 25% の 少数 の 合意 で 変更 できる という の は やはり 奇妙 な ところ が あっ て 、 建前 として は 、 再 信任 プロセス の 提起 ・ 開始 後 、 75% の 再 信任 が 得 られ なけれ ば 管理者権限 を 失う と 考える べき だろ う と 思い ます 。 < br /> 二つ め の 留保 。 75% の 再 信任 で あれ 、 25% の 解任 で あれ 、 ベスト の 選択 だ と は 思い ませ ん 。 個人的 に は 、 管理者 の ( 初め の ) 信任 も 、 解任 ・ 再 信任 も 50% の ライン で よい だろ う と 思い ます 。 ただ 、 今 その 新しい 議論 を 主導 しよう として も 議論 を 錯綜 さ せる だけ でしょ う から 、 次善 の 案 として 、 25% の 解任 、 ないしは 75% の 再 信任 の 案 に 賛成 致し ます 。 今後 の 議論 の 展開 によって は 、 その 案 より も 50% 案 を 支持 する よう に 態度 を 変える こと が ありえる ので 、 あらかじめ 留保 し て おき ます 。 --[[ User : mizusumashi | mizusumashi ]]< span style =" color : gray ; font - size : 70% ">（[[ Wikipedia : 月間 感謝 賞 |< span style =" color : gray "> 月間 感謝 賞 </ span >]] を 応援 し ます ）</ span > 2009年 12月27日 ( 日 ) 06 : 43 ( UTC )< br />( 補足 ) 解任 ライン が 50% で よい 、 という 点 について 。( 1 ) 任期制 に する か 、 ( 2 ) 管理者 の 解任 について の 投票 前 の 話し合い が うまく 機能 する よう な 方策 が 実現 できる なら ば 、 50% で よい と 良い と 思い ます 。 現在 の 管理者 の 解任 の し にく さ は 、 たぶん 、 管理者 の 解任 について の 投票 前 の 話し合い を うまく 機能 さ せる の が 難しい 、 その 話し合い を うまく 運営 する の に 失敗 し たら 、 最終 目標 で ある 管理者 解任 の 実現 が かえって 遠ざかる 、 という ところ に ある の だ と 思い ます 。 でも 、 その 点 を 改善 する 妙案 は 私 に は あり ませ ん 。 それ なら ば 、 パーセンテージ を 操作 する の も 次善の策 、 と 考え て い ます 。 --[[ User : mizusumashi | mizusumashi ]]< span style =" color : gray ; font - size : 70% ">（[[ Wikipedia : 月間 感謝 賞 |< span style =" color : gray "> 月間 感謝 賞 </ span >]] を 応援 し ます ）</ span > 2009年 12月27日 ( 日 ) 10 : 06 ( UTC ) 
:: 賛同 を 歓迎 申し上げ ます 。 
:: なん ていう かこう 、 「 投票 」 という 意味あい で は 同じ では ある の だ が 、 投票 締め切り 後 に はじめて 開票 が 行なわ れる 一般 的 な 選挙 における 投票 と 、 逐次 誰 が どう 投票 し た か が わかる Wikipedia における 投票 と は 、 実は かなり 力学 が 異なっ て いる よう に 思う 。 投票 動向 を 眺め ながら 棄権 する やつ って 案外 多 そう な の が Wikipedia における 投票 で 、 50 ％ でも 75 ％ でも 実は 結果 において 大差 は ない の で は ない か という 気 が する 。 基準値 の 差 が 結果 を 左右 する の は 「 誰 から 見 て も 信任 」 「 誰 から 見 て も 不信任 」 という ケース で は なく 、 わりと 稀 な せめぎあい が 生じ て いる よう な ケース だけ だろ う 。 そういう ケース で は 様子見 棄権 が 投票 に 切り替わる こと が 多い の で は ない か という 気 も し ます し 。 
:: まあ 、 ボーダーライン 上 で どちら か に こけ て 解任 さ れ ちゃう ひと が 出 た として 、 その ひと にとって は 時として 「 理不尽 な 決定 」 と 思う かも しれ ない ん です が 、 Wikipedia 日本語版 が 得意 と する 「 安全 側 に 倒す 」 という 発想 から し て も 、 75 ％ に さほど 大きな 問題 は ない よう な 気 が する ん です よ ね 。 で 、 いったん 基準 を 統一 する こと を 第一 段階 と する の が 、 制度 を すっきり と さ せる 上 で 利益 が ある と 思う ん でし た 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 14 : 58 ( UTC ) 
:::「 実は かなり 力学 が 異なっ て いる よう に 思う 」 → 同意 し ます 。 「 50 ％ でも 75 ％ でも 実は 結果 において 大差 は ない の で は ない か 」 → 同意 し かね ます 。 50 ％ でも 75 ％ でも その ライン に 合わせ た 力学 が 働く はず です 。 やはり 大差 でしょ う 。 質問 です が 、 大差 ないと の こと で あれ ば 、 信任 ・ 解任 とも に 50 ％ で も よい 、 と お 考え でしょ う か 。 --[[ 利用者 : 白駒 | 白駒 ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 01 : 50 ( UTC ) 
:::◆（ 追加 コメント ） ところで 、 信任 の 場合 と 解任 の 場合 で は 、 また 違う 力学 が 働く でしょ う 。 よって 、 必ずしも 基準 を 揃え なけれ ば なら ない と は 考え ませ ん （ 無論 、 場合 によって は 揃え て も よい 、 と も 考え て い ます ） 。 また 、 基準 は 普遍 的 な もの で は なく 、 理想 を 言え ば 、 その ときどき の 情勢 （ 管理者 数 、 立候補者 数 、 信任 率 、 等々 ） によって 変える べき でしょ う 。 現状 の 50 ％ と 75 ％ では 差 が あり すぎる 、 という 感覚 も 理解 でき ます が 、 「 とりあえず 75 ％ に 合わせよ う 」 という の は 安易 な 方法 に 思わ れ ます 。 賛成 25 ％ で 解任 成立 という の は 、 「 少数派 の 印象 や 集団心理 によって 、 JAWP にとって 有用 な 管理 者 を 罷免 し て しまう お それ 」 を （ 私 は ） 払拭 でき ない ため 、 引き続き 反対 の 立場 を 維持 し ます 。 --[[ 利用者 : 白駒 | 白駒 ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 01 : 50 ( UTC ) 
::::◆ あ 。 ま 、 「 大差 ない 」 は 言いすぎ かも しれ ませ ん ね 。 「 秘密投票 における 基準値 の 変更 を イメージ し たら それ は 間違い だ 。 25 ％ の 違い は 、 秘密投票 における それ と 同等 の 劇的 な 違い を 招く わけ で は ない 」 くらい に 言い換え て き ます 。 ここら へ んで 合意 が 成立 すれ ば うれしい 。 
::::「 50 ％ の 信任 票 で 管理 者 として も 良い 」 について は 、 とりあえず はっきり と 反対 し て おき ます 。 なんて いう か 、 ここら へん って 「 信任 について どういう 擬制 を する か （ 漢字 が 読め ない お 馬鹿 さん の ため に 明記 し て おく の だ が 『 犠牲 』 じゃ あり ませ ん から 。 『 擬制 』 の 意味 は 自分 で 調べ て ください ） 」 をめぐって の せめぎあい に つながる ん だろ う なあ と 思い ます 。 必要 なら ば そこら へ ん について は 後日 。--[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 14 : 34 ( UTC ) 
::::: お答え ありがとう ござい ます 。 「 秘密投票 における それ と 同等 の 劇的 な 違い を 招く わけ で は ない 」 は 、 Nekosuki 600 さん の 見解 として 受け取り まし た 。 一理 は あり ます が 、 主張 が 曖昧 かつ 検証 しよう の ない こと です から 、 私 と 共通 し た 見解 と する わけ に は 参り ませ ん 。 一方 、 「 25 ％ の 違い は 大差 で ある 」 という 私 の 見解 に は 、 「 50 ％ で 信任 」 に は 反対 さ れ た こと により 、 間接 的 に 同意 頂け た と 感じ まし た 。 なお 、 私 も 「 50 ％ で 信任 」 に は 反対 寄り です 。 --[[ 利用者 : 白駒 | 白駒 ]] 2009年 12月30日 ( 水 ) 12 : 03 ( UTC ) 
* 下 の まとめ を 見る と 、 Ks aka 98 さん や あら 金 さん の 反対 意見 が きちっと 理解 さ れ て い ない よう な 気 が し た ので 、 補足 説明 を かね て 。 まず 、 どの 利用者 も はじめ は 管理者 で は なく 、 その 状態 が コミュニティー に 是認 さ れ た 状態 です 。 その 一般 利用者 が 管理者 と なる 際 に は 、 その 時点 で コミュニティー に 是認 さ れ て い た 状態 から 別 の 状態 へ 変更 さ れる わけ で 、 少なくとも 半数 の 賛成 が 必要 な の が 道理 です （ 実際 75% の 賛成 を 必要 と さ れ て い ます ） 。 そうして ひとたび 管理者 と なっ た からには 、 今度 は その 状態 こそ が コミュニティー に 是認 さ れ て いる 状態 と なり ます 。 そこ から 、 管理者 で なくそ う という 場合 は やはり その 時点 で コミュニティー に 是認 さ れ た 状態 から 別 の 状態 へ 変更 さ れる わけ です から 、 少なくとも 半数 の 賛成 が 必要 という の が 道理 で は ない か という わけ です 。 下 の まとめ で は 「 解任 の 是非 を 問い 、 25% しか 賛成 し て い ない のに 解任 さ れる という 制度 に は 反対 」 と なっ て い ます が 、 25% という 数字 は 重要 で は なく て 、 「 賛成 の ほう が 少ない のに 」 という の が 本質 的 な の だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 20 : 21 ( UTC )< small >（ 推敲 。 重複 し て い た 「 やはり 」 を 除去 --[[ 利用者 : へ の いち | へ の いち ]] 2010年 1月5日 ( 火 ) 19 : 28 ( UTC )）</ small > 
* 立候補 の 信任 が 75% 以上 な ので 、 同様 の 基準 に する の で あれ ば 、 解任 賛成 が 75% 以上 で 解任 に する の が 筋 だ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 政治 野球 マニア | 政治 野球 マニア ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 06 : 53 ( UTC ) 
** えーと 、 それ って 「 わずか 25 ％ しか 信任 し て も 良い という 者 の 比率 が 下がる まで は 解任 す べき で は ない 」 という ご 主張 です か ？ 　 いくら なん でも それ は ない の で は ない か なあ 。 ていう か 、 「 同様 の 基準 に そろえる 」 という の は 「 管理者 で あり 続ける ため に は 75 ％ 以上 の 信任 が 必要 で ある 」 という 線 に 揃える という 話 な ので 、 何と 何 を 揃える の か という 点 について ご 理解 なさっ て い ない よう な 気 が し ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 11 : 27 ( UTC ) 
長大 に なっ て き た ので これ まで 出 て き た 意見 を 以下 に まとめ まし た 。 
* 理由 : 立候補 と 解任 で 基準 が 異なる という 「 入口 出口 の 差 」 が 、 「 解任 し にくい から 」 という 理由 で 新規 立候補者 へ の 信任 反対 や 棄権 に 繋がっ て いる という 指摘 が あり 、 その よう な 対応 を 解消 し たい 。 
* 就任 時 と 同じ 比率 で 留任 という の は 合理的 。 
* 就任 当時 の 信任 水準 に 見合わ ない よう な 管理 者 は 解任 さ れ て も 当然 。 
* メンバー の 入れ替え が 楽 に できる よう に する 方 が 、 実働 管理者 数 は 増える の で は ない か 。 信任 も 解任 も やり やすく し た 方 が 活性 化 する 。 
* 管理者 信任 の 際 の 過剰 な 圧迫面接 的 質疑応答 や 極端 に 慎重 な 投票 に は 、 極めて 解任 し にくい という 理由 が あり 、 管理者 を 増やす 方向 に 働く 可能性 が 期待 できる 。 
** 解任 投票 は 注目 を 集め やすく 、 人数 ・ 票数 が 多く なる ため ソックパペット や 私怨 による 票 の 割合 が 下がり 、 コミュニティ の 意思 を 反映 し ない 結果 に なる 危険性 が 低い 。 
** 不正投票 や 動議 乱発 は 現行 の 規定 で ほとんど の 問題 は 避け られ て いる 。 
** ソックパペット 疑念 が ある 場合 は CU 依頼 を し て 確定 的 なら 無効票 で 処理 すれ ば よい 。 
* 解任 する 場合 に 逆恨み による 解任 を 防ぐ ため に も 一 定数 の 解任 票 が ない 場合 は 現状維持 として 解任 否決 という の も 残す べき 。 
* 丁度 75% で の 信任 と なっ た 場合 など で は 就任 直後 に 解任 動議 が 提出 さ れ 成立 し て しまう 虞 が ある 。 就任 から しばらく の 期間 は 、 「 少し 」 解任 し づらい 方向 に ライン を ずらし て は どう か 。 
**** まとも で ない 解任 依頼 は 忌避 さ れる ので 就任 直後 の 解任 依頼 で 解任 さ れ たり 解任 依頼 を 乱発 さ れ て 印象 が 悪く なる ・ 不利 に なる 、 という の は 杞憂 で は ない か 。 
****** 危険性 は ある だろ う が 、 それ は 明らか に 異常 な ケース で あり 、 制度 として は 考慮 し なく て よい 。 
* 多数 意見 を 少数意見 で 支配 し ない よう に する 仕組み は すでに 制度 に 組み込ま れ て いる 。 
** 投票行動 の 前 に 管理者 本人 や 多数派 が 少数意見 に対して は 合理 的 な 説明 を 行う べき で あり 、 そのため の 質疑 の 期間 が 設定 さ れ て いる 。 
** 解任 動議 に 至る 前 に 自身 の ノート や コメント 依頼 が 使用 できる 。 
** 不合理 な 集団 票 に対して は 逆 向き の フィードバック が 働く 。 
* 入り口 が 広がり 、 管理者 増 に つながる という 予測 に は 確か な 根拠 が ない 。 
* 過去 事例 から 、 現 規定 で 解任 が 難しい と は いえ ない 。 
* 信任 レベル 変更 の 影響 は やっ て み なけれ ば 判ら ない 。 
* 影響 が 予測 でき ない 。 ひとまず 1 / 3 で 解任 として 様子 を 見る なら 賛成 。 
** 信任 と 解任 で 揃える なら 信任 を 2 / 3 で 揃え て は どう か 。 
* メール や ネット など で 解任 を 仲間 に 呼びかける 動き が なさ れ た 場合 に は 、 比較的 簡単 に 解任 さ れ て しまう 。 
* 解任 の 是非 を 問い 、 25% しか 賛成 し て い ない のに 解任 さ れる という 制度 に は 反対 。 それ は 信任 率 が 75% という の と は 違う 。 
** 25% が 賛成 し たら 解任 さ れる の は 厳しく 見え 、 立候補 自体 が さらに 萎縮 する 可能性 も ある 。 管理者 に なっ て も いい という 敷居 も 下がら ない と 増員 に 繋がら ない 。 
* 25% の 不信任 で 解任 する という こと は 75% の 人 が 残留 し て も よい と 思っ て いる 管理者 を 解任 する こと に なる 。 
* 一時期 の 失敗 で 活動 全般 を 評価 する なら ば より 慎重 な 合意 形成 が 必要 。 
* 信任 レベル の 維持 が 目的 なら ば 管理者 全員 に対して 信任投票 を 行う べき で あり 解任 投票 に だけ 頼る の は 目的 に 合致 し ない 。 
**** 数字 として は 等価 かも しれ ない が 投票行動 として 「 25% を 上回る 解任 の 意思表示 が なさ れ た 場合 」≠「 75% を 上回る 信任 を 確保 でき なかっ た 場合 」 で ある 。 
** 実社会 における 選挙 で は 任期 終了 後 に 再任 さ れる に は 再度 投票 により 同じ だけ の 条件 クリア が 求め られる が ウィキペディア の 管理者 は そう で は ない ので 比較 でき ない 。 
* 解任 の ハードル を 下げれ ば 事前 の 議論 が 尽くさ れ ず 、 WP : DEMOCRACY に 反する 。 期限 を 定め ず に 議論 と 投票 を 行い 結論 を 出す よう に す べき 
*** 現状 で も ノート に コメント を 書く 事 は 可能 。 
**** 依頼 の 件数 が 増え なけれ ば 解任 の 動議 が 通り やすく なる と は 言い難い 。 
****** 信任 の ハードル が 下がっ た こと によって 管理者 に なっ た 人 が 能力 不足 により 解任 動議 が 出さ れる と 、 不適切 な 動機 に 基づく 投票 入れ 逃げ によって 投票 より も 議論 を 重視 する 、 という 原則 が 踏みにじら れる 可能性 が ある 。 それ 以外 の 管理者 について は この 変更 で は 劇的 な 変化 が 望め ない 
まだ 多少 冗長 です が 、 類似 の 意見 を まとめ まし た ので ニュアンス 的 な ところ は ご 勘弁 ください 。 また 、 重要 な 箇所 が 抜け て い たり 誤っ て いる 部分 など が あり まし たら 上記 を 修正 し て ください 。 
# ソックパペット など による 不正投票 の 心配 は 大きく ない 。 
# 制度 として すっきり する 。 
という トコロ でしょ う か 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月25日 ( 金 ) 10 : 08 ( UTC ) 
今回 の 基準 の 変更 と は 別に 、 「 コメント の 禁止 」 あたり について は 検討 する 余地 が ある よう に 思い まし た 。 
なんで あの コメント の 禁止 という アイディア が 出 て き た の か について は あまり 調べる 気 が し ない の です が （ 調べれ ば わかる かも しれ ない 、 という 意味 ） 、 おそらく 「 解任 投票 という モメ る 可能性 が ある ところ で コメント を 許す と 炎上 する 可能性 が ある 」 といった 懸念 から の ルール で は ない か という 気 が し ます 。 しかし ま 、 いくつか の 解任 投票 を 経験 し た 上 で 改めて 考えれ ば 、 「 意見 表明 は ノート で やる こと を お勧め する 」 といった 穏やか な ルール でも 十分 で ある よう な 気 が する 。 表 ページ に 意見 表明 の 節 を 作っ て もさ ほど モメ る こと も ない ん じゃ ない だろ う か と も 思い ます 。 
現状 で は 、 編集 要約 あたり に なんか ちらっと 書い た こと を もっ て それ を 無効票 と する か どう か みたい な モメゴト に しか つながっ て おら ず 、 メリット が ない よう に 思う 。 後日 検討 する 余地 は ある ん じゃ ない か なー とか メモ 書い とき ます 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 11 : 34 ( UTC ) 
え ～、 上記 まとめ について は 提案 者 が 作成 し た もの な ので 偏っ た もの に なっ て いる よう な 気 も する の です が 、 へ の いち さん から の [ 指摘 ] くらい しか 出 て ませ ん ね 。 気付い た 点 が あれ ば 随時 修正 し て ください 。 ない に 越し た 事 は ありません が ‥‥‥< br /> ここ で 少し 、 周辺 について 意見 を 伺っ て おき たい と 思い ます 。 
あくまで 、 今回 の 議論 の 参考 という 意味合い です ので よろしくお願いします 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2010年 1月19日 ( 火 ) 14 : 12 ( UTC ) 
（ 対案 ） 反対 ばかり し て い て も 建設 的 で は ない ので 、 すでに 何人 か の 方 も 言及 さ れ て いる こと と も かさなり ます が 、 以下 の よう に 対案 （ 修正案 ） を 出さ せ て いただき ます 。 解任 動議 の 成立 に 必要 な 賛成 票 の めやす を 1 / 4 に する こと と あわせ て 、 解任 の 審議 の やりかた を 投稿ブロック 依頼 の よう に 期限 を 定め ず に 議論 と 投票 を 行い やり取り が 収束 する まで 待っ て から 結論 を 出す という ふう に 変える こと を 提案 し ます 。 具体的 に は 、 動議 フェイズ は 現状 の まま 、 投票 フェイズ は 投稿ブロック 依頼 と 同様 の 形式 で 、 各自 コメント を し つつ 任意 の 時点 で 解任 に 賛成 か 反対 か を 明示 する （ 必要 なら ば 数え やすく する ため < nowiki ></ nowiki > タグ など を 用いる ） 、 審議 の 終了 について は 原則 として 議論 の 収束 後 に それ まで 参加 し て い なかっ た 管理者 の 判定 により 結果 を 確定 さ せる （ その 時点 で の 「 有効 」 な 賛成 が 反対 の 1 / 3 以上 なら ば 解任 動議 成立 と する ） 。 ここ で 「 有効票 」 と は 本人 によって 取り消さ れ て おら ず 、 ソックパペット として ブロック さ れ て い ない もの 、 という こと に し ます 。 後 から 寄せ られ た 質問 に対して 回答 し て い なかっ たら 無効化 、 という よう な こと は し ませ ん 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月18日 ( 金 ) 11 : 24 ( UTC ) 
*< strong > 反対 </ strong >。 てゆーか 、 なん か 議論 の フェイズ を 間違っ て い ない か 。 主張 内容 の 切り分け を お願い し たい 。 
: Makotoy さん の 提案 に は 3つ の 要素 が まざっ て いる ん です 。 ひとつ は 「 3 / 4 以上 の 信任 票 が ない 場合 （ ＝ 1 / 4 以上 の 不信任 票 が ある 場合 ） に は 、 解任 と する 」 という 提案 へ の 賛成 の 表明 で あり 、 ひとつ は 「 解任 依頼 で コメント など が つけ られる よう に する 」 という 新た な 提案 で 、 残り の ひとつ は 投票 期限 を 定め ない という 新た な 提案 です 。 おれ は 1つ 目 の 提案 について も 2つ 目 お 提案 について も 賛成 する けれども 、 後者 は この 議論 で 行う べき こと で は なく 仕切りなおし を す べき 別 内容 の 提案 だ と 思う 。 3つ 目 の 提案 について は 、 いたずらに 決定 を 引き延ばす だけ で は ない か と 思う ので 同意 し ない 。 
: 第 2点 ・ 第 3点 の 実現 を もっ て 前者 へ の 賛成 の 条件 と する って の は あり だ 。 しかし その 場合 も 、 その 牽連 関係 は Makotoy さん の 個人 的 な 条件 な わけ で 、 この 議論 で いっしょくた い 論じる の は 無理 だ と 思う ん です よ 。 別 に 項目 を 立て て 「 解任 依頼 で も コメント など を 可能 と す べき だ 」 「 解任 投票 について は 期限 を 定め ず 投票 が 収束 する まで 待つ べき だ 」 という 別 の 項目 を 立て て そちら で 論じ て フィードバック を す べき じゃ ない か と 思い ます 。 なんて いう か 、 この 新た な 2 争点 の いきなり の 追加 って 、 「 制度 の スパゲティプログラム 」 に も 共通 する 「 議論 の スパゲティプログラム 」 の よう な 気 が する 。 制度 も 議論 もうまく 要素 を 切り分け て パーツ を 組み上げ て いく という 発想 が 必要 な ん じゃ ない の か なぁ 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月18日 ( 金 ) 12 : 05 ( UTC ) 
:* 全く 新しい 方法 を 提案 し て いる の で は なく 、 投稿ブロック 依頼 と 同じ よう な 形式 に しよ う と 言っ て いる の です 。 議題 の 類似性 から 言っ て も 投稿ブロック の 議論 並み に 丁寧 な 議論 を する べき で は ない です か 。 丁寧 な 議論 を する ため に は 、 投稿ブロック 依頼 で も そう だ けれど 、 期限 を 切ら ない こと は 必要条件 に なり ます よ ね 。 いま の 方式 で は 10日 ほど で 審議 が 実質 終結 し て しまう 上 に 解任 の 審議 の 中 で 議論 を 行う こと は ディスカレッジ し て 、 票 の 数 以外 の 要素 が 審議 中 に 表れ ない よう に し て いる と 言っ て いい 状態 です 。 これ は [[ WP : DEMOCRACY ]] に 反し て い ます から 、 こちら 問題 の 解消 の 方 が 重要 な 課題 です 。 さらに 、 この 提案 が この 問題 を 悪化 さ せる 可能性 が ある こと について も 上 で 指摘 し た 通り です 。 だから 、 セット で こうして 対案 として 提示 し て いる の です 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]]（ 1週間 お 休み し ます ） 2009年 12月19日 ( 土 ) 12 : 51 ( UTC ) 
*''' 反対 ''' 法的 問題 を 含む 削除依頼 や ユーザー 間 の 意見 の 対立 が 大きい 広域 ブロック 依頼 など 、 管理者 が 「 判断 でき ない ・ し たく ない 」 案件 ほど 放置 さ れ やすい 、 という 現状 を まったく 考慮 し て い ない 提案 です 。 管理者 の 裁量 を 徒 に 増やす 一方 で 、 解任 ハードル を 徒 に 上げる の です から 、 立候補 時 の 保守 的 な 投票 傾向 は かえって 強まる でしょ う 。 何 を 意図 し た 提案 な の か さっぱり 理解 でき ませ ん 。 なお 、 便宜上 「 対案 」 と 節 分け し まし た が 、 議論 の 拡散 を 防ぐ ため に も 、 Nekosuki 600 さん に 同じく 新規 立 項 を 強く 要望 し ます 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 06 : 40 ( UTC ) 
** ん 。 それ は 読み 違い だ と 思う ぞ 。 「 時点 を 区切ら ない 」 など よく わかん ない 点 も ある けど 「 25 ％ 以上 の 解任 票 で 解任 」 という ところ について は 歩み寄り が ある んで 、 「 解任 ハードル を 徒 に 上げる 」 提案 で ある と は 思わ れ ませ ん 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 09 : 11 ( UTC ) 
***[[ Wikipedia : 管理者 解任 の 投票 / Koba - chan 20090823 | 直近 の 事例 ]] の よう に 全会一致 なら ともかく 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Lonicera 20080518 | こちら の 事例 ]] の よう に 解任 基準 ぎりぎり の 案件 で は 放置 さ れる の が 目 に 見え て い ます 。 ボランティア ゆえ に 管理者 に 終了 判定 を 求める の も 不可能 と いっ て よい でしょ う 。 時期 が 到来 すれ ば 白黒 はっきり する 現行 制度 と 比較 し て 、 管理者 による 判定 という 不 確実 な 要素 を 含む 本 提案 は 、 解任 ハードル を 高く する もの と 判断 し ます 。 ちなみに Nekosuki 600 さん の コメント を 契機 に 本 提案 を もう一度 精査 し た の です が 、 「'' 解任 動議 の 成立 に 必要 な 賛成 票 の めやす を 1 / 4 に する ''」「''「 有効 」 な 賛成 が 反対 の 1 / 3 以上 なら ば 解任 動議 成立 と する ''」 と 一致 し て おら ず 、 提案 者 の 意図 する ところ が は わから ない まま でし た 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 10 : 25 ( UTC ) 
**** ああ 、 そういう 意味 か 。 期限 が 到来 し たら 決着 で は なく 判断 を 求め たら 積み残さ れる だけ 、 という こと なら ば それ に は 同意 。 という か 、 そこで ビミョー な 判断 を し たら 次 は そいつ が 槍玉 に あげ られ たり する かも な (=^_^;=)。 数字 について は 、 わかり にくい 表現 だ なあ と は 思っ た けれども 、 「 『 有効 』 な 賛成 が 反対 の 1 / 3 」 という の は 「 解任 賛成 票 : 解任 反対 票 」 の 比率 が 「 1 : 3 」 という こと を 意味 する んで 、 75 ％ 案 について は 賛成 を し て いただけ た という こと です 。 --[[ 利用者 : Nekosuki 600 | Nekosuki 600 ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 11 : 17 ( UTC ) 
***** 解任 ライン は ご 指摘 の 通り です ね 。 読解 力 が 低く て すみません 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 14 : 01 ( UTC ) 
* この 「 対案 」 は 解任 規定 全体 を 変える こと に なる わけ で 、 解任 ライン の 変更 という 提案 へ の 対案 と する に は 大き すぎる もの で は ない でしょ う か 。 対案 として では なく まったく 独立 し た 提案 として 話し て いただく の が 相応しい と 思い ます 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月19日 ( 土 ) 15 : 57 ( UTC ) 
** 12月19日 ( 土 ) 12 : 51 ( UTC ) の コメント で も 書き まし た が 、 この 対案 として 提案 し た 内容 は 健ちゃん さん の ご 提案 内容 より も 僕 にとって 緊急 で あっ た こと を あわせ て 修正案 と し た もの です 。 これ を 対案 として 認め ず 健ちゃん さん の 提案 の 是非 について のみ 検討 する という こと なら ば 、 現状 で は 残念 ながら 上 で 述べ て いる よう な 懸念 により 反対 と せ ざる を 得 ませ ん 。 健ちゃん さん は WP : DEMOCRACY と の 関わり について どう お 考え でしょ う か ？ また 、 「 25% ライン に なっ たら なっ た で その ライン に そっ た 投票行動 に 変わる でしょ う 」 12月5日 ( 土 ) 13 : 51 ( UTC ) と おっしゃっ て いる こと について です が 、 どの 程度 どの よう に 変わる か という こと について どの よう な 根拠 を お 持ち です か ？ 仮に 大した 変化 が ない （ 「 変わる 」 という 根拠 の ない 限り そう 推定 せ ざる を 得 ない わけ です が ） と する と 、 今 まで の ケース の うち 提案 さ れ た 基準 に 照らす と 動議 成立 と なる もの の 3件 中2 件 （[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Lonicera _ 20080203 ]]、[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / Tietew _ 20070507 ]]） は 、 提案 の 通り に 運用 する なら ば 賛成 ・ 反対 が 1 〜 2 票 でも 変われ ば 結論 が 変わっ て しまう 投票 という こと に なり ます 。 その よう に わずか な 票 の 有無 によって 結論 が 変わり うる よう な やり方 は ウィキペディア 的 な 意思決定 の 方法 で は ない よう に 思い ます 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 08 : 34 ( UTC ) 
*** 上記 し た よう に 独立 し た 提案 と する の が 相応しい と 思い ます が 一応 コメント し ます 。 現状 で も 動議 の 提出 に 先行 し て コメント 依頼 を する よう に 努力 規定 と も いう べき もの が あり ます よ ね 。 それ は 現状 で も （ Makotoy さん が 上の 節 で 例示 し て いる よう に 完全 で は ない に しろ ） 有効 に 機能 し て いる と 思い ます 。 現在 の ライン を 変え たら 投票行動 が どう 変わる か という の は 、 過去 に 解任 規定 が 25% ライン だっ た こと は ない の です から 本当 の ところ は やっ て み ない 限り は 判ら ない でしょ う 。 しかし 、 ギリギリ の 票数 だっ た 場合 に は 、 信任 に せよ 解任 に せよ 更に 票 を 入れ 安定 さ せよ う という 行動 が ある と 考える の は 現状 の 投票行動 から 推測 できる もの だ と 思い ます 。 また 、 僅か な 票 差 で 結論 が 変わっ て しまう ケース は 、 期限 を 切ら なかろ う と ライン が 何 % だろ う と 賛成 反対 を 数える 限り 発生 する の で は ない でしょ う か 。 By [[ 利用者 : 健ちゃん | 健ちゃん ]] 2009年 12月27日 ( 日 ) 17 : 02 ( UTC ) 
**** 少なくとも 今 まで の 投票 について は わずか な 票 差 で 結論 が 変わっ て しまう よう な ケース は なかっ た の で は ない でしょ う か 。 「 やっ て み なけれ ば わから ない 」 という の は その 通り でしょ う 。 したがって 、 「 その ライン に そっ た 投票行動 に 変わる 」 という の は 希望的観測 に 過ぎ なく なっ て しまっ て いる の で は ない か と 思い ます 。 もし 、 わずか な 票 差 で 結果 が 左右 さ れ て しまう 類型 が 予測 さ れる の で あれ ば 、 それ は 避ける べき です （ WP : DEMOCRACY により ） 。 努力 規定 について 有効 に 機能 し て いる と 結論 できる ほど に は 事案 の 数 が たまっ て い ない の で は ない でしょ う か 。 Lonicera さん 、 Koba - chan さん について は 十分 な 議論 が あっ た と いえる でしょ う 。 しかし 、 上の 例 の 他 、 ご 提案 が ターゲット と する よう な 投票 結果 に なっ て いる Tietew さん や Suisui さん の ぶん について 、 審議 と 明確 に 関連付け られる よう な 投票 直前 に おこなわ れ た 解任 の ため の 議論 という よう な もの は 見つから ない です よ ね 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 09 : 22 ( UTC ) 
*''' Makotoy さん の 対案 について のみ 反対 し ます '''。 Makotoy さん の 対案 は 解任 論議 を 徒に 長期 化 さ せる 可能性 が 強く 、 また 不適切 な タイミング で 結果 を 確定 さ せ た 場合 の 対応 が 難しい 、 あるいは 結果 を 確定 さ せ た タイミング が 適切 か 否 か の 判定 が 難しい こと が 挙げ られ ます 。 他 に も 問題点 は ある かも しれ ませ ん が 、 意思表示 を し ない と 有効 な 反対 意見 が ない 、 または ごく 少ない と 判断 さ れる 可能性 が ある ため 意思表示 を 行わ せ て いただき ます 。 また 、 Makotoy さん の 「 反対 ばかり し て い て も 建設 的 で は ない 」 という 発言 です が 、 どう いっ た 見地 から 現行 の 解任 規定 に関して 引き続き 従来 の 規定 使用 を 継続 する こと が 建設 的 で ない の か ご 説明 いただき たい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 01 : 11 ( UTC ) 
** 前段 について 。 議論 を 尽くす という こと は そういう こと です 。 それでも WP : DEMOCRACY が ある 以上 は その 苦労 と 難し さ を 厭わ ず に 論 を 尽くす しか ない の です 。 後段 について 。 何 か 誤解 さ れ て いる よう に 思い ます 。 「 ぼくが 反対 ばかり 表明 し て い て も この 議論 の 建設 的 な 進行 に 寄与 し ない ので 」 対案 を 出し た の です 。 「 現行 の 解任 規定 に関して 引き続き 従来 の 規定 使用 を 継続 する 」 という こと が どういう こと な の か よく 分から ない の です が 、 すくなくとも この 場 で の 結論 が 出る まで は そう なる の で は ない です か 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2009年 12月28日 ( 月 ) 09 : 22 ( UTC ) 
*** 年末 は 当方 多忙 な ため ご 返事 が 遅れ た こと を お詫び 申し上げ ます 。 前段 に関して です が 、 管理者 の 解任 に関する 議論 の 終了 判定 について 管理者 に その 判定 を 行う という 責任 を 負わ せる こと 自体 が 、 管理者 に対する ハードル を 引き上げ 管理 者 の 就任 及び 解任 に関する 基準 の 改定 より も 管理者 が 減少 する 方向 に 影響 を 与える と 考え ます 。 また 、 後段 に関して は Makotoy さん の 発言 意図 について 了解 し まし た 。 です が Makotoy さん の 言葉 の 選び方 が 、 改定案 に対する 代案 を 提出 せ ず 従来 の 規定 を 変更 せ ず に 運用 する こと が 適切 だ と 考える 者 に対する 非難 と 受け取ら れる 可能性 に も 配慮 し て いただき たかっ た です 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 16 : 18 ( UTC ) 
*（ 提案 者 へ の 質問 ）[[ WP : DEMOCRACY ]] が ある に も かかわら ず 、 現行 の 信任 規定 や 解任 規定 、 かつて Makotoy さん 自身 が 提案 し て い た 「 インターン 制 」 なる もの が 、 純然 たる 投票 によって 決せ られ て しまう の は なぜ でしょ う か 。 具体的 且つ 説得 力 の ある 回答 を お待ち し て い ます 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2009年 12月30日 ( 水 ) 06 : 21 ( UTC ) 
** 「 純然 たる 投票 」 という こと の 定義 は なん でしょ う か 。 この 対案 で も 最終的 に は 賛成 票 の 数 によって 結論 が 決まる こと に かわり は あり ませ ん 。 一般 的 に 言っ て 、 対話 が 阻害 さ れ た 投票 によって 物事 を きめる 、 という の は 悪い こと だ と 思い ます 。 インターン 制 の 提案 で も その 点 について は 配慮 し た つもり です （ 投票 と コメント は 同時に 同じ 場所 で 行わ れる こと が 想定 さ れ て い ます ） 。 本件 について は とくに （ 管理者 を 選ぶ とき より も 、 という こと です ） この 点 に 注意 が 払わ れる べき だ と 思い ます 。 管理者 は 非難 さ れ がち な もの です 。 その 中 に は 正当 な もの も あれ ば そう で ない もの も ある でしょ う 。 そういった こと の からむ 判断 は 一時 の 激情 に 流さ れ ず に 時間 を かけ て 丁寧 に 行う こと が 必要 です 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 08 : 08 ( UTC ) 
*** 期限 を 区切り 、 有効 な 賛成 票 の 多寡 のみ で 結論 を 導き 、 管理者 等 の 裁量 の 余地 が ほとんど ない （[[ WP : SNOW ]] は 除く ） 、 まさに 現行 の 信任 規定 や 解任 規定 、 かつて の 「 インターン 制 」 なる 私案 を 指し て 「 純然 たる 投票 」 と 称し た つもり です が 、 そこ まで 噛み砕い て 説明 を し なけれ ば いけ ませ ん か 。 もう一度 お尋ね し ます 。 日本語版 ウィキペディア で は 上記 の 諸制度 が なぜ [[ WP : DEMOCRACY ]] と 並立 し て いる の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 10 : 22 ( UTC ) 
**** 現行 の 管理者 信任 制度 も [[ WP : DEMOCRACY ]] と 矛盾 し て いる という 御 指摘 でしょ う か ？ これ は 仕方 ない ん じゃ ない でしょ う か ね 。 管理者 経験 が 無 い人 から 新た な 管理 者 を 選ぶ 以上 、 ある程度 は 参加者 個々 の 判断 に 任せる しか あり ませ ん 。 選ば れ た 管理者 の 行動 が 不適切 と 思わ れる 場合 に は 、 その 管理 者 の 対話 ページ なり 、 コメント 依頼 なり で 話し合い が 可能 な の で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Freetrashbox | Freetrashbox ]] 2010年 1月3日 ( 日 ) 11 : 03 ( UTC ) 
***** こちら の ノート で 提案 者 が 自説 の 根拠 として 何度 も 振りかざし た [[ WP : DEMOCRACY ]] と は 、 「 仕方 ない 」 の 一言 で 排除 さ れ 得る 方針 な の でしょ う か 。 提案 者 から の コメント を 待っ て い ます 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2010年 2月6日 ( 土 ) 10 : 50 ( UTC ) 
****** Freetrashbox さん は 別に WP : DEMOCRACY を _ 排除 _ さ れ た わけ で は ない よう に 思い ます 。 ウィキペディア に は 互いに 対立 する 様々 な 方針 や 考え方 が あり 、 場合 によって は 一方 を 排除 する という よう な こと を せ ず に 両方 に 配慮 を する こと も 必要 な の です 。 あと は 2010年 1月3日 ( 日 ) 08 : 08 ( UTC ) の コメント を もう一度 お 読み ください と 申し上げる こと ぐらい しか でき ませ ん 。 --[[ 利用者 : Makotoy | Makotoy ]] 2010年 2月13日 ( 土 ) 07 : 21 ( UTC ) 
*（ インデント 戻し ） その コメント を 引き出す の に 2 ヶ月 近く も かかり まし た 。 [[ WP : DEMOCRACY ]] が 絶対 的 な 方針 など で は なく 重視 さ れる べき 方針 だ が 、 ケースバイケース で 他 の 事情 に も 配慮する必要 が ある と の 考え方 は 一致 し て い ます 。 [[ WP : DEMOCRACY ]] が 反対 意見 へ の 絶対 的 な 反証 と なり え ない こと を 確認 し た 上 で 、 再度 申し上げ ます 。 本 提案 に 反対 し 現行 の 解任 規定 を 継続 す べき 理由 は 、 2009年 12月19日 ( 土 ) 06 : 40 ( UTC ) の コメント で 述べ た 通り です 。 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / FAQ ]] も 併せ て お 読み ください 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2010年 2月21日 ( 日 ) 02 : 49 ( UTC ) 
管理者 は 就任 と 退任 を 同時に 考え ない と 増える 一方 か 減る 一方 に なる でしょ う 。 
* そもそも 、 いわゆる 「 コミュニティー 」 に 常駐 する 人 が 発議 し て 、 しかも 投票 する から 、 裏 で の 取引 や 組織票 が 疑わ れる の だ と 思う 。 発議 は これ まで 通り 、 但し 投票 について は 、 草取り なで で なく （ 草取り 専門 の 人 は コミュニティー へ の 常駐 率 が 高い 。 ） 記事 の 作成 に 貢献 し て いる 人 で 、 一定 条件 を 満たし た 投稿者 を 無作為 に 選ん で 、 管理者 解任 の 場合 は その 投票者 数 の 25 ～ ３ ０ パーセント の 解任 投票 で 確定 さ せる 。 但し 、 管理者 へ の 登用 は いま まで どおり 。 では 、 いかが か 。 統計学 的 に 全体 の 意見 を 汲み取る に は こちら が 正しい と 考える 。 
* また 、 管理者 の 権能 の うち 、 「 投稿ブロック 」 「 CU 立候補 」 「 ページ の 保護 」 を 除い た 管理 技能 者 の 制度 を 設け て （ 投稿ブロック 権 の ない 管理 技能 者 が ブロック を 行え ば 理由 の 如何 を 問わ ず 排除 する こと に し て ） 、 草取り で の 一 定数 の 貢献 が あれ ば 、 本人 が 了承 する なら 、 自動的 に 付与 し て 、 やっ て もらえれ ば いい の で は ない か 。 この 場合 は 、 草取り で の 誤り の 数 など で 、 値 的 に 評価 すれ ば 、 その 能力 は 客観 的 に 評価 できる と 思う ので 、 一定 数 の 重大 な 錯誤 の 指摘 が あれ ば これ また 自動 解任 。 --[[ 利用者 : T 34 - 76 | T 34 - 76 ]] 2010年 1月22日 ( 金 ) 15 : 53 ( UTC ) 
*（ コメント ）「'' CU 立候補 ''」 は 管理 者 の 有する 権能 で は なく 資格 で は ない だろ う か とか 、 ビューロクラット へ の 立候補 が 除外 さ れ て いる の は なぜ だろ う とか 、 瑣末 な 問題 で 何度 も 首 を ひねっ て しまい ます 。 とりあえず 、 根幹 に関する 疑問 のみ 列挙 し ます 。 
#「'' 裏 で の 取引 や 組織票 が 疑わ れ て いる ''」 と ある が 、 具体 的 な 言及 は どちら で 為さ れ て いる の か 。 それ に 論拠 は ある の か 。 
#「'' 投票者 を 無作為 に 選ぶ ''」 と ある が 、 「 誰 が 」 「 どう やっ て 」 選出 する の か 具体 的 な アイディア を 持ち合わせ て いる の か 。 
#「'' 統計学 的 に ''」 望ましい 投票者 の 母集団 と は どの くらい の 規模 な の か 。 統計学 的 に 論拠 の ある 回答 を 持ち合わせ て いる の か 。 
#「'' 草取り の 誤り の 数 ''」 と ある が 、 誤り で ある か 否 か は 「 誰 が 」 「 どう やっ て 」 判断 する の か 。 「 '' 値 的 に 評価 ''」 と は 具体 的 に どの よう な 作業 を 指す の か 。 
: 以上 。 --[[ 利用者 : Dojo | Dojo ]] 2010年 1月30日 ( 土 ) 06 : 18 ( UTC ) 
[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 / 任期制 導入 の 提案 ]] において 提案 さ れ 実行 さ れ て い た 擬似 的 な 任期制 導入 について 、 当初 予定 さ れ て い た １ ４ 件 が 終了 し た よう です 。 典型 的 な 管理 者 が コミュニティ の 支持 を 得 て いる か 否 か を ある程度 まとめ て 調査 でき た ケース という の は 今回 が はじめて の よう です 。 
* 2 名 の 管理者 が 解任 さ れ まし た 。 
* 信任 さ れ た 管理者 の うち 、 9 名 は 、 解任 賛成 票 が あり ませ ん でし た 。 信任 率 は 100％ でし た 。 
* 信任 さ れ た 管理者 の うち 、 2 名 は 、 解任 賛成 票 が 1票 あり 、 信任 率 は 95% 以上 でし た 。 
* 信任 さ れ た 管理者 の うち 90% 以上 の 管理者 は 、 95% を 超える コミュニティ の 支持 が 確認 さ れ まし た 。 
* 信任 さ れ た 管理者 の うち 、 1 名 は 、 信任 率 68% でし た 。 
* この 期間 に 行わ れ た 管理者 の 解任 投票 における 特異 な 結果 （ 自動 退任 制度 と は 別に 行わ れ た 解任 投票 で ある ） として 、 [[ Wikipedia : 管理者 解任 の 投票 / Bakkai 20100507 ]] が あり ます 。 半数 が 解任 に 賛成 し まし た が 、 規定 により 管理者 は 、 留任 し まし た 。 
* 自動 退任 の 適用 ・ 特例 不 適用 について の 議論 の 中 で 行わ れ た [[ Wikipedia : 管理者 解任 の 投票 / Tietew 20100602 ]] において も また 、 信任 率 72% の 暫定 結果 が で て おり 、 継続 し て 協議 が 行わ れ て い ます 。 
典型 的 な 管理 者 が 、 大 多数 の ウィキペディアン の 支持 を 得 て いる こと が 確認 さ れ た 一方 で 、 立候補 時 の 信任 に 必要 な 75% を 下回る 支持率 で の 管理者 留任 が 可能 で ある こと （ 最も 極端 な ケース として 50 ％ の 信任 率 の 例 が 生じ た ） が 改めて 確認 さ れ 、 また 、 管理者 を 留任 さ せ たい 場合 、 再 立候補 より も 解任 投票 を 選択 し た ほう が 容易 で ある という こと が 結果的 に 利用 さ れる 例 が 生じ まし た 。 --[[ 利用者 : වෙ | වෙ ]] 2010年 6月18日 ( 金 ) 01 : 17 ( UTC ) 
[[ 利用者 ‐ 会話 : Chichiii # はるひ さん へ の 管理者 解任 の 動議 について ]] で 記し まし た が 、 この 動議 は 手続き 的 に 複数 の 問題 が ある よう に 思わ れ ます 。 これ を いったん 停止 し て 改めて 、 仕切りなおし て 正しい 判断 を 行える よう に し たい の です が 。 ことは 管理者 の 解任 という 重大 な 問題 です 。 一転 の 曇り も ない 状態 で 判断 を 改めて 行い たい と 思い ます 。 今回 これ を 強行 する こと は 将来 的 に 悪しき 前例 を 作っ て しまう こと に なる と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 塾生 | 塾生 ]] 2009年 12月31日 ( 木 ) 09 : 29 ( UTC ) 
: 報告 遅く なり まし た が 、 再 提出 し まし た 。 --[[ 利用者 : Chichiii |< font color =" purple ">''' Ch '''</ font >< font color =" blue "> ich ''' iii '''</ font >]]< sup >< small >[[ file : Blue ribbon .s vg | 8 px ]] </ small ></ sup > 2010年 1月3日 ( 日 ) 08 : 50 ( UTC ) 
現在 、 ビューロクラット や チェックユーザー を 兼務 し て いる 管理者 について 、 （ 管理者 として では なく ） ビューロクラット および チェックユーザー として の 信任 / 不信任 を 確認 する 手続き は 定め られ て い ませ ん （[[ Wikipedia : ビューロクラット ]] に は 解任 に関する 記述 が なく 、 チェックユーザー について は [[ Wikipedia : チェックユーザー の 方針 # 権限 の 剥奪 ]] に 「 '' 裁定 委員 会 の ない wiki で は 投票 で 決める こと が でき ます 。 ''」 と ある だけ で 、 投票 に関する 具体 的 な ルール は 定め られ て い ない ） 。 しかし 、 ビューロクラット や チェックユーザー として の コミュニティ の 信任 / 不信任 を 確認 し たい という 要望 が 出る ケース も ありえる の で は ない でしょ う か 。 そこで 、 ビューロクラット および チェックユーザー として の 信任 / 不信任 を 確認 する 手続き を 設ける こと を 提案 し ます （ 個人的 に は [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 ]] で ビューロクラット および チェックユーザー へ の 立候補 も 扱っ て いる よう に 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 ]] を ビューロクラット および チェックユーザー として の 信任 / 不信任 を 確認 する ため に も 利用 できる よう に すれ ば よい の で は ない か と 考え て い ます ） 。 これ について 皆様 の ご 意見 を お 聞か せ ください 。 --[[ 利用者 : 廉 | 廉 ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 03 : 56 ( UTC ) 
: 賛成 し ます 。 [[# 今後 の 検討 課題 | 今後 の 検討 課題 ]] の 二つ目 に も 挙げ られ て い ます ね 。 ただ 、 ビューロクラット や チェックユーザー は 管理者 で ある と の 条件 が あっ た よう に 思い ます ので 、 その 辺り も 改変 する 過程 が 必要 に なる でしょ う けど 。--[[ 利用者 : Aiueo | Aiueo ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 07 : 08 ( UTC ) 
:: 横 から 失礼 。 管理者 として の 資格 を 喪失 すれ ば 当然 の こと として ビューロクラット や チェックユーザー の 資格 は 喪失 し ます 。 です が 、 今回 の は ビューロククラット 又は チェックユーザー 若しくは その 両方 の 資格 の 喪失 （ 解任 ） に つい て で あっ て 、 当該 ユーザー の 管理者 資格 は 問題視 しない 場合 です 。 そのため 、 Aiueo さん が 指摘 する 改変 は 今回 は 必要 ない の で は ない か と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Kodai 99 | Kodai 99 ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 09 : 24 ( UTC ) 
: 暫定的 措置 として 賛成 し ます 。 --[[ 利用者 : Himetv | Himetv ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 09 : 31 ( UTC ) 
: ビューロクラット や チェックユーザー も 管理者 同様 コミュニティ の 信任 により 権限 を 得る わけ です から 、 それ と は 逆 の コミュニティ による 解任 の 手続き も あっ た ほう が よい と 思い ます 。 管理者 として は 信任 する が ビューロクラット として は 信任 し ない という 場合 、 現状 で は その よう な 意思表示 は 不可能 です 。 です ので 、 それ を 可能 に する という 方向性 に 賛成 し ます 。 --[[ 利用者 : 長月 みどり | 長月 みどり ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 17 : 52 ( UTC ) 
: 賛成 です 。 ビューロクラット 、 チェックユーザー に 信任 / 不信任 による 立候補 手順 が あっ て 、 その 権限 の 返上 が コミュニティ の 信任 / 不信任 によって でき ない の は どう な の か な と 思い ます 。 ビューロクラット 、 チェックユーザー の 作業 に 求め られる 水準 は 管理者 より も 高い です から 、 それぞれ の 権限 に対して 信任 / 不信任 を 問う 場 を 設ける という こと は 意義 が ある か と 思い ます 。 --[[ 利用者 : アルトクール | アルトクール ]] 2010年 1月16日 ( 土 ) 18 : 39 ( UTC ) 
: 賛成 し ます 。 ところで [[ Wikipedia : 管理者 の 辞任 ]] に は ビューロクラット 、 チェックユーザー の 自発 的 な 辞任 に関する 規定 が ありません が 、 解任 手続き と の 整合性 は どう し ましょ う ？ ビューロクラット 、 チェックユーザー は 辞任 し たい が 、 管理者 に は 留まり たい という ケース が ある かも しれ ない ので 。--[[ 利用者 : まさ ふゆ | まさ ふゆ ]] 2010年 1月19日 ( 火 ) 16 : 37 ( UTC ) 
* 賛成 むしろ 明記 が 無かっ た の か という 驚き を 感じる 。 直ちに 設ける べき 。--[[ 利用者 : T 34 - 76 | T 34 - 76 ]] 2010年 1月22日 ( 金 ) 15 : 24 ( UTC ) 
** どっち に レス すれ ば いい の か 迷っ た ので こっち に 。 権限 を 返上 する 際 に は 「 [[ m : Steward requests / Permissions ]] に 報告 を 行う 」 プロセス は 必要 か と 思い ます 。 それ が 出来る の は スチュワード だけ だっ た はず です 。 --[[ 利用者 : アルトクール | アルトクール ]] 2010年 1月25日 ( 月 ) 12 : 27 ( UTC ) 
管理者 と ビューロ の 権限 付与 は 日本語版 の ビューロ が でき ます が 、 権限 除去 は Steward しか でき ない ので 、 メタ に いって 除去 の 依頼 を する 必要 が あり ます 。 このへん は 、 とても 基本 的 な こと な ので 、 解任 関係 の 議論 に 関わる の でし たら 、 関連 する 文書 など を 一通り 確認 し て み て ください 。 ビューロ 、 CU のみ 、 権限 除去 する 場合 も 、 同じ よう に 依頼 する こと に なり ます 。 自発的 に 除去 し て もらう 分 に は 、 自分 で 適当 に やり ます 。 解任 の 場合 は 、 管理者 の 解任 に 準じる かたち で よい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2010年 1月25日 ( 月 ) 12 : 42 ( UTC ) 
提案 から 1週間 ほど が 経過 し まし た 。 反対 意見 は ない よう です ので 、 具体 的 な 改定 作業 に 入り たい と 思い ます 。 まずは 解任 の 動議 提出 について です が 、 ビューロクラット 、 チェックユーザー について も [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 ]] で 行う という 案 に 反対 が なかっ た こと から 、 その 前提 で 以下 の 改訂 案 を 提示 いたし ます 。 
* 以下 の 一文 を 冒頭 部 に 追加 する 。 
*「 管理者 の 解任 」 の 下 に 「 ビューロクラット の 解任 」 、 「 チェックユーザー 係 の 解任 」 セクション を 置き 、 「 動議 提出 の 手順 」 の 2 .「 管理者 の 解任 の セクション 編集 を 開き 、 以下 を 追加 し ます 」 を 以下 の よう に 改定 する 。 
ご 意見 ・ アドバイス など あり まし たら お願い いたし ます 。 
:（ コメント ） 特に 問題 が ない よう に 思い ます 。 単純 に 管理者 の 解任 の 管理者 の 部分 が ビューロクラット 或いは チェックユーザー に 置き換わる だけ でしょ う し 。 あと 、 検討 事項 として あげ て おき ます が 、 同時に 複数 の 解任 の 場合 （ 例えば 管理 者 と チェックユーザー 、 チェックユーザー と ビューロクラット など ） 、 どこ で 行う の かも 決め て おく べき でしょ う か 。 個人的 に は 管理者 を 含む 場合 に は 管理者 で 、 それ 以外 の 場合 に は ビューロクラット で 行う こと と し て おく 程度 の 書き方 で よい の で は ない か と 思っ て い ます が 。 いかが でしょ ？--[[ 利用者 : Kodai 99 | Kodai 99 ]] 2010年 2月6日 ( 土 ) 15 : 13 ( UTC ) 
[[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 解任 の 投票 / Tietew 20100602 # 異議 申立 ]] で 、 異議 申立 期間 が 終了 し た 時点 で 投票 結果 が 確定 し た の か どう か について 疑問 が 持た れ て いる よう です ので 、 わたし の 意見 を 述べ ます 。 
[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 # 投票 フェイズ 終了 後 の 処理 ]] の 2 . 2 . で は 、 「 異議申立て が 行わ れ た 場合 、 [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 / 例外 時 の 扱い |/ 例外 時 の 扱い ]] に 追加 し て 協議 し て ください 。 」 と 規定 し て い ます が 、 当該 投票 で は だれ も この 措置 を 取り ませ ん でし た ( もちろん 、 「 異議 申立 」 を し た 当人 が これ を する の は おかしい ので 、 だれか 第三者 が やる べき こと でしょ う )。 したがって 、 異議 申立 は 受理 さ れ なかっ た --- 当該 投票 に 異議 は なかっ た --- という こと です ので 、 動議 提出 権 者 による 投票 の 確定 宣言 ( 前掲 3 . 1 .) が 行わ れ なけれ ば なり ませ ん 。 
ちょっと わかり にくい と おもう んで 説明 する と 、 「 異議 申立 を 受理 する / しない 」 という こと と 「 異議 を 認める / 認め ない 」 という こと は 、 違い ます 。 前者 は 、 「 異議 が ある か どう か を 決める 」 という こと です 。 後者 は 、 「 異議 が ある と 認め た うえ で 、 その 異議 を 認める か どう か を 決める 」 という こと です 。 前者 の こと を する 利用者 は だれ も い なかっ た ので 、 「 コミュニティ は 異議 が ある と 認め なかっ た 」 という こと に なり ます 。 
なんか おかしい ところ が ある よう なら 意見 ください 。 なお 、 そういう わけ で わたし は 投票 行為 そのもの だけ で なく 、 当該 「 異議 申立 」 節 に も コメント を 控え まし た 。 手続き で 指定 さ れ て い ない 場所 で 議論 を 続ける べき で は ない と 考え た から です 。 --[[ 利用者 : Hatukanezumi | Hatukanezumi ]] 2010年 6月19日 ( 土 ) 06 : 12 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>434956</ID><LATESTID>43970889</LATESTID><NAMESPACE>5</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.16288796090520918</TOUCHED><LINKSUPDATED>20120829155406</LINKSUPDATED><LEN>216907</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
