<ITEM>
  <TITEL>橋本真也</TITLE>
  <META>{{出典の明記|date=2014年1月23日 (木) 05:59 (UTC)|ソートキー=人2005年没}}{{Infobox プロレスラーn| 名前 = 橋本 真也<br />Shinya Hashimoton| 画像 = Shinya Hashimoto.jpgn| 画像サイズ = n| 画像説明 = 2004年1月、[[後楽園ホール]]にてn| リングネーム = '''橋本 真也'''<br />SHOGUN<br />ハシフ・カーンn| 本名 = 橋本 真也n| ニックネーム = '''破壊王'''<br />爆殺シューター<br />闘魂伝承<br />ハッスル・キング<br />ブッチャーn| 身長 = 183cmn| 体重 = 135kgn| 誕生日 ={{生年月日と年齢|1965|7|3|死去}}{{死亡年月日と没年齢|1965|7|3|2005|7|11}}{{JPN}}{{出典無効|title=出典にテレビは不可|date=2014-1-23}}{{要出典|date=2014年1月23日 (木) 05:59 (UTC)}}{{Cite web|url=http://www.memphiswrestlinghistory.com/1989.html|title=Memphis Wrestling History 1989|accessdate=2010-08-23|publisher=Memphis Wrestling History}}{{Cite web|url=http://www.prowrestlinghistory.com/memphis/|title=The History of Wrestling at the Mid-South Coliseum|accessdate=2010-08-23|publisher=Pro Wrestling History.com}}{{要出典|date=2014-1-23}}{{没年齢|1965|7|3|2005|7|11}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{Commonscat|Shinya Hashimoto}}{{NWA世界ヘビー級王者}}{{IWGPヘビー級王座}}{{三冠ヘビー級王座}}{{プロレス大賞MVP歴代受賞者}}{{ZERO1}}{{プロレスリングZERO1社長}}{{DEFAULTSORT:はしもと しんや}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n{{Infobox プロレスラー\n| 名前 = 橋本 真也<br />Shinya Hashimoto\n| 画像 = Shinya Hashimoto.jpg\n| 画像サイズ = \n| 画像説明 = 2004年1月、[[後楽園ホール]]にて\n| リングネーム = '''橋本 真也'''<br />SHOGUN<br />ハシフ・カーン\n| 本名 = 橋本 真也\n| ニックネーム = '''破壊王'''<br />爆殺シューター<br />闘魂伝承<br />ハッスル・キング<br />ブッチャー\n| 身長 = 183cm\n| 体重 = 135kg\n| 誕生日 = \n| 死亡日 = \n| 出身地 = [[岐阜県]][[土岐市]]\n| 所属 = \n| スポーツ歴 = [[柔道]]三段<br />[[空手道|空手]]\n| トレーナー = [[アントニオ猪木]]<br />[[坂口征二]]<br />[[山本小鉄]]\n| デビュー = 1984年9月1日\n| 引退 = [[2005年]]（現役中に死亡）\n}}\n\n'''橋本 真也'''（はしもと しんや、[[1965年]]（昭和40年）[[7月3日]] - [[2005年]]（平成17年）[[7月11日]]）は、[[日本]]の[[プロレスラー]]。[[俳優]]、[[声優]]としても活動。[[闘魂三銃士]]の1人。[[岐阜県]][[土岐市]]出身。\n\n== 来歴 ==\n=== 新日本プロレス入団 ===\n中学時代に父が失踪し、母子家庭で育つが高校（[[中京高等学校|中京商業高等学校]]）時代に母を亡くした。学生時代に[[柔道]]を始め、[[アントニオ猪木]]に憧れるようになり、[[1984年]]（昭和59年）4月に[[新日本プロレス]]（以下「新日本」）に入門。入門初日に後のライバル、[[蝶野正洋]]と洗濯機の順番を巡って乱闘を起こした（その頃はお互い打ち解けていない間柄だったので「僕が先に使っていた」「いや君の前に僕が使っていた」という口調で争っていたと著書に記されている）。1984年（昭和59年）9月1日に[[後藤達俊]]戦でデビューした<!--（そのときの会場は[[練馬区]]の「南部球場」だったと記述されている資料が多いが、実際は「東台野球場」の誤りだと思われる） -->。\n\n[[1987年]]（昭和62年）、第3回[[ヤングライオン杯]]での準優勝後に海外修行に出た<ref name="BEST 1000">『THE WRESTLER BEST 1000』P147（1996年、[[日本スポーツ出版社]]）</ref>。[[カナダ]]の[[カルガリー]]地区を中心に[[モンゴル]]人[[ギミック (プロレス)|ギミック]]の『'''ハシフ・カーン'''（'''Hashif Khan'''）』のリングネームで試合を行ったが、対戦相手を負傷させたりしたために試合を干されることもあった。完全に干されたきっかけとなったのは、ファンの女の子にサインを求められた時に[[女性器]]を描き、それを見た親が泣いて激怒しプロモーターに訴えられたためだと言われている<ref>[[FIGHTING TV サムライ]]の番組「[[Versus (テレビ番組)|Versus]]」武藤敬司 vs 蝶野正洋より</ref>。\n\n[[1988年]]暮れのワンマッチ帰国後、[[1989年]]（平成元年）1月からは[[テネシー州]][[メンフィス (テネシー州)|メンフィス]]の[[コンチネンタル・レスリング・アソシエーション|CWA]]に参戦<ref name="BEST 1000" />。[[トージョー・ヤマモト]]を[[マネージャー (プロレス)|マネージャー]]に、サムライ・シンジこと笹崎伸司と『'''ショーグン&サムライ'''（'''The Shogun & The Samurai'''）』の[[タッグチーム]]を結成、エースの[[ジェリー・ローラー]]や[[ビル・ダンディー]]をはじめ、ブレイク以前の[[スコット・スタイナー]]や[[ジェフ・ジャレット]]、[[シッド・ビシャス|ロード・ヒューマンガス]]らと対戦した<ref></ref><ref></ref>。\n\n=== 闘魂三銃士 ===\n海外修行の後、帰国し[[闘魂三銃士]]として、[[武藤敬司]]、蝶野正洋と共に売り出されることになり、対戦相手をリング上で叩き潰す姿から『'''破壊王'''』の異名を持つこととなった。また[[古舘伊知郎]]からは「戦う[[渡辺徹 (俳優)|渡辺徹]]」の異名を貰っている<ref>[[いきなり!フライデーナイト]]に[[藤波辰爾|藤波辰巳]]がゲストで出演した際、当時「戦う渡辺徹」と呼ばれていた若手時代の橋本が同行しており、渡辺と橋本の2ショット写真が撮られ、それがプロレス雑誌に記載された。ちなみに当時は橋本より渡辺徹の方が肥満体の巨漢だった</ref>。「破壊王」ほど定着しなかったが、橋本はこのニックネームを気に入っていたという。\n\n[[レオン・ホワイト|ビッグバン・ベイダー]]や[[スコット・ノートン]]、[[トニー・ホーム]]といった巨漢外人レスラーの得意技を正面で受け、好勝負を展開した。橋本自身は[[日本人]]レスラーとしては稀なスーパーヘビー級であるが、この階級のレスラーが得意技にすることが多い[[ラリアット]]や[[パワーボム]]をほとんど使用せず<ref>同期でライバルの武藤や蝶野にも似た傾向が見られる</ref>、[[あんこ (相撲)|あんこ型]]でありながら[[蹴り技|キック]]主体というスタイルだった。\n\n[[1993年]]（平成5年）、橋本は前年に[[武藤敬司#グレート・ムタ|グレート・ムタ]]として[[IWGPヘビー級王座]]を獲得した武藤や、[[G1 CLIMAX]]2連覇を果たした蝶野と比べ、停滞気味であったが、[[WAR (プロレス)|WAR]]の[[天龍源一郎]]と2度のシングルマッチを経て勢いを付け、9月20日、ムタを破り、第14代IWGPヘビー級王者となった。その後、[[藤波辰爾]]に敗れて王座を一度手放すものの、直後の5月1日[[福岡ドーム]]のメインイベントで藤波を破って王者に返り咲き（1年後の[[1995年]]（平成7年）5月3日福岡ドームで武藤に敗れたものの、9度の当時連続防衛記録を達成）、その年の活躍が認められ、「[[プロレス大賞]]MVP」を獲得した。\n\n=== Mr.IWGPとして君臨 ===\n[[1996年]]（平成8年）4月29日[[東京ドーム]]、この年の1月4日に武藤に勝利してIWGP王座を奪取した[[UWFインターナショナル]]（Uインター）の総大将である[[高田延彦]]と対戦し、[[垂直落下式DDT]]からの[[三角絞め]]で勝利した。また、前年から抗争が勃発していたUインターのリングにも参戦した。\n\n[[1997年]]（平成9年）8月31日、この年のG1 CLIMAX優勝者である[[佐々木健介]]に敗れIWGP王座を奪われて以降、橋本がIWGP王座につくことはなかったが、通算20度の防衛を果たした。\n\n新日本プロレス時代の橋本は、後述するように数々のタイトルを獲得したものの、その一方で、G1のタイトルだけはなかなか手中に収めることができず、いつしか[[鬼門]]といわれるようになった。しかし、[[1998年]]（平成10年）に、藤波、健介、蝶野といった歴代のG1ホルダーを撃破して勝ち上がってきた[[山崎一夫 (プロレスラー)|山崎一夫]]を破り念願のG1優勝を果たした。\n\n=== vs. 小川直也 ===\n[[小川直也]]と何度も抗争を繰り広げ、1997年（平成9年）4月の初戦（※小川のプロデビュー戦）は敗れたが翌月には小川を失神KOで下しリベンジを果たした。[[1999年]]（平成11年）1月4日、東京ドーム大会における3度目の戦いでは、橋本は小川にほとんど手も足も出ず事実上の敗北を喫した（結果は無効試合）。試合後に両選手のセコンド同士による乱闘騒ぎも発生した。当時[[全日本プロレス]]の[[三沢光晴]]は[[全日本プロレス中継]]で「あれじゃいくら何でもプロレスラーが弱くみられる。もっとプロレスラーは強いんだぞってところを見せてもらわないと困る」とコメントし、小川のセコンドについていた[[佐山聡]]は「セメントマッチ」であったと語っている<ref>[http://sportsnavi.yahoo.co.jp/fight/other/column/200801/at00015984.html 佐山聡が明かす橋本vs小川、セメントマッチの真実] [[スポーツナビ]]、2008年（平成20年）1月11日</ref>。\n\n同年10月にも小川に敗れ、[[2000年]]（平成12年）4月7日東京ドームで行われた5戦目は、「負けたら引退」を公約し試合に臨んだ。STOをDDTで返し小川の腕を脱臼させるなど追い込んだものの、直後に仕掛けた腕への関節技が脱臼させた部分を戻してしまう不運や、防御面での対策は十分だったものの攻撃面の弱さもあり大敗を喫し、公約どおり新日本に辞表を提出した。\n\n=== 新日解雇〜ZERO-ONE旗揚げ ===\n2000年（平成12年）8月23日、熱心なファンの[[米川力|折り鶴兄弟]]から送られた復帰を願う百万羽の[[折鶴|折り鶴]]をきっかけに引退撤回を表明。これについては[[テレビ朝日]]のスポーツ番組「[[スポコン!]]」が特集を組んだ。10月9日東京ドームで藤波辰爾と復帰戦を行い、その直後に新日本内に別組織「新日本プロレスリングZERO」を作ろうとしたが、[[長州力]]らの反対にあった。その結果、11月13日付で新日本を解雇をされたため、直後に[[プロレスリングZERO-ONE|ZERO-ONE]]を設立し完全独立した。12月23日には[[プロレスリング・ノア]]に参戦（対戦相手は[[大森隆男]]）、同年の[[大晦日]]には[[Millennium Fighting Arts INOKI BOM-BA-YE|INOKI BOM-BA-YE 2000]]に参戦（対戦相手は[[ゲーリー・グッドリッジ]]）。その後ZERO-ONEには橋本の理想に賛同した新日時代の後輩・[[大谷晋二郎]]・[[高岩竜一]]が合流した。\n\n[[2001年]]（平成13年）3月2日、[[両国国技館]]にて「'''破壊なくして創造はなし、悪しき古きが滅せねば誕生もなし、時代を開く勇者たれ!'''」との理念を掲げ旗揚げの挨拶を行い、試合では新日本の[[永田裕志]]と組み、ノアの三沢光晴・[[秋山準]]組と対戦してフォール負けした。<!--（他にも[[大谷晋二郎]]が[[村上和成|村上一成]]にKO負けし、[[高岩竜一]]は[[アレクサンダー大塚]]（現・男盛）と組み、[[高山善廣]]と[[大森隆男]]組と対戦し敗戦する等、初陣のZERO-ONE勢は全敗であった）このメインイベントである橋本の試合後にはノア勢に小川直也、[[藤田和之]]らも入り乱れての大乱闘に発展し、（小川は三沢にマイクで「今度は三沢だからな」と次期対戦をマイクでアピールし、三沢も珍しく「やってやるよ」とマイクで応戦した）プロレス界に大波乱を巻き起こした。後に-->この後、小川直也とは和解してZERO-ONEにて共闘、「[[OH砲 (プロレス)|OH砲]]」として人気を得た。\n\n=== 三冠奪取、長州との決戦〜ハッスル・キング ===\n[[2003年]]（平成15年）にはZERO-ONE勢を率いて武藤率いる[[全日本プロレス]]に乗り込み、全面抗争が勃発、頂上決戦となったグレート・ムタとの[[三冠ヘビー級王座|三冠戦]]に勝利した。5月2日には[[後楽園ホール]]では最多記録となる2,300人の観衆を集めて、小川と組み、武藤・[[小島聡]]組と対戦し、勝利したが、試合後に[[川田利明]]が乱入。そして7月、橋本・小川組VS武藤・川田組の試合で、試合中に川田のキックをチョップで迎撃した時に右肩を脱臼し、勝利したもののこの時の脱臼がきっかけで三冠ベルトを返上した。\n\n11月、長州力へ[[東京スポーツ]]紙上で口撃を行い、その後'''[http://www.youtube.com/watch?v=w0XmqJOzpiA コラコラ問答]'''を経て長州軍との抗争に突入。同年12月団体戦、2004年（平成16年）2月にはシングルで長州と激突、勝利した。\n\n[[2004年]]（平成16年）2月、3冠王者になった川田から3度目の防衛相手に指名され挑戦するも、前年の肩の怪我がきっかけで敗れる（セコンドからタオル投入）。橋本のいわゆる[[プロレス四天王]]とのシングルマッチはこの川田戦のみであった。その直後、2人は[[ハッスル軍]]としてタッグを組んだ。\n\n2004年（平成16年）から[[ハッスル (プロレス)|ハッスル]]に参戦。小川から「ハッスル・キング」と命名され、[[高田総統]]から「ポーク」と揶揄された。\n\n=== 団体崩壊、闘病〜最期 ===\nしかし同年、団体の経営方針等、諸問題の積み重ねから団体内部との確執が生まれ、11月25日にZERO-ONE崩壊を宣言し、負債は全て自ら被ることで決着。1人でフリーの道を歩むことになる。その後、長い間治療せず放置していた右肩を手術し、リハビリをしながらリングへの復帰を目指していたが、[[2005年]]（平成17年）[[7月11日]]午前8時頃、滞在先において[[脳内出血#脳幹出血|脳幹出血]]で倒れ、午前10時36分、搬送先の病院で死亡が確認された。。[[睡眠時無呼吸症候群]]も遠因であったと推測されている。\n\n7月16日に行われた葬儀には、武藤・蝶野・小川ら団体の垣根を越えて、大勢のレスラー、各界著名人、一般ファン等1万人以上が参列した。特に闘魂三銃士の絆を持つ武藤、蝶野の受けた衝撃は大きく、武藤が葬儀場の階段に座り込んだまま立ち上がれなくなったり、蝶野が人目をはばからず涙に暮れるなどした。友人でもある[[高島宗一郎]][[九州朝日放送|KBC]][[アナウンサー]]（当時。現：第35代[[福岡市|福岡]][[市町村長|市長]]）の涙声の絶叫に続き、出棺時に橋本選手の入場曲である『爆勝宣言』が流され、参列者から投げられた数千本もの赤い紙テープと「ハッシモト」コールの大声援に包まれて送り出され、遺体は[[久保山斎場]]で荼毘に付された。また旧ZERO-ONEで苦楽を共にした大谷晋二郎は、棺桶を担ぐ役から外されていたことを無念に感じ、葬儀場の出入り口付近で悔しさを噛み殺していたという。[[戒名]]「天武真優居士（てんぶしんゆうこじ）」。\n\n[[2008年]]（平成20年）3月2日、橋本の功績を称え、2代目IWGPヘビー級ベルトが[[中邑真輔]]から橋本家に贈呈された。\n\nバラエティ番組『[[ロンドンハーツ]]』が、生涯最後のテレビ番組出演だった（後述のエピソードを参照）。\n\n2011年（平成23年）7月11日、七回忌という節目を機に、公式の七回忌追悼オリジナル写真集が発売された。[http://www.phocho.jp/hashimoto/ 『永遠の破壊王』]\n\n2015年（平成27年）7月13日、十回忌という節目で新日本プロレス主催で後楽園ホールで『橋本真也復活祭』を開催、所縁のレスラーが集結した、メインイベントでは息子の[[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]]と永田裕志のシングルマッチが組まれた。\n\n== 得意技 ==\n=== 打撃技 ===\n; キック\n: スーパーヘビー級のウェイトを乗せて繰り出されるキックは非常に強烈で、「爆殺シューター」との異名を取るほどの威力を誇った。[[佐藤塾]]での空手の経験も手伝い、キックは若手時代からの得意技で、[[レガース]]を着けないため、さらに威力が増し武藤や蝶野に嫌がられていた。\n:; ミドルキック\n:: 橋本が最も多用するキック。相手の胸板へ数発叩き込んで仰け反らせ、タメを作ってさらに強力なキックで相手を吹き飛ばす一連の流れはプロレス的な説得力に溢れている。\n:; ローキック\n:: ミドルと同様に威力が高く、相手の足にダメージを与え試合のペースを握る。アントニオ猪木はそのローキックを受けた衝撃で体ごと1回転してしまい、「相当効いていた」と後に語っている。\n:; フライング・ニールキック （爆殺ニールレッグラリアット）\n:: 胴回し回転蹴りの一種。[[前田日明]]がUWFスタイルを標榜して使用しなくなったことから、橋本の代名詞の一つとなった技。主に自らロープに飛んで勢いをつけ、相手の首や顔面めがけて繰り出される。初のテレビマッチ（6人タッグ）でも披露したが、パートナーが抱え上げた相手に仕掛けようとして、その頭上を越えてしまったこともある。ハシフ・カーン時代のフィニッシュ技。\n:; 水面蹴り\n:: 身体を沈み込ませ地を這うように回転しながら相手に脚払いをかける。相手が技を仕掛けてきたのをかわしてカウンターで見舞うことも多く、この技でたびたび形勢を逆転してきた。[[ボクサー (スポーツ)|ボクサー]]の[[トニー・ホーム]]に敗戦した後、リベンジマッチのために習得。中国での修行で会得したと橋本は語っている。この時の様子は闘魂三銃士自叙伝集「烈闘生」に記述がある。\n; [[チョップ|袈裟斬りチョップ]]\n: キックに次いで使用頻度の高い技で、相手の胸から肩口にめがけて繰り出され非常に強力。実況ではよく「ナタを振り下ろすような」と形容された。\n; 燕返し\n: バックハンドブローの要領で繰り出す、横回転式逆水平チョップ。小川直也との2度目の対戦に備えて開発された。\n; [[地獄突き]]\n: 若手時代からのあだ名が[[アブドーラ・ザ・ブッチャー|ブッチャー]]だったが、それを意識して使っていたかは不明。\n; [[エルボー・ドロップ|ジャンピング・エルボー・ドロップ]]\n: 雄叫びを上げながら大きくジャンプして繰り出す。コーナー上からうつ伏せに倒れる長州の後頭部に決め3カウントを奪ったこともある。\n: （一時的な）引退試合となった小川戦でもうつ伏せの状態の小川に決め、衝撃で小川の腕を脱臼させている。\n: なお、新日本出身の選手はエルボー・ドロップの名手が多いが、対して全日本の選手はスタンド式のエルボースマッシュを得意とする選手が多いのも特筆すべき点。\n; ダイビングフットスタンプ\n: 主にタッグマッチで使用。\n\n=== 組み技 ===\n; [[DDT (プロレス技)|DDT]]\n: 相手の首を抱え込んで固定し、後方へ倒れこみながら脳天をマットに突き刺す技。橋本の代名詞と言える技である。武藤は橋本のDDTについて「首をガッチリと抱え込まれ最後までロックを外さないので、ダメージが大きい」と語っている。\n; [[DDT (プロレス技)|ジャンピングDDT]]\n: 首を抱えたまま飛び上がってマットに突き刺す、スピードと落差の大きいDDT。さらに、自らロープに飛んで勢いをつけ、そのまま相手に飛びつきながらDDTに移行することで更なる落差と破壊力を生み出す入り方もある。新日本時代前期の橋本は、この“飛びつき式”をフィニッシュ技として使用していたが、後に垂直落下式DDTを開発してからは使用頻度が減っていった。\n; [[DDT (プロレス技)#垂直落下式DDT|垂直落下式DDT]]\n: ブレーンバスターのような体勢で繰り出すDDT。垂直落下式[[ブレーンバスター]]と混同されやすいが、橋本のこの技は、ゆっくりと持ち上げて頭からリングに叩きつける技でありステップもブレーンバスターではなくDDTのステップである。それは、自然重力落下よりも（ブレーンバスターの中にも、下方に加速を付加するバリエーションもあるが、先のステップも含め）、技をかける側が意図的にマット上（下方）へ加速する着地に近いことでわかる。橋本自身の体重・低重心もあいまって、数あるプロレス技の中でも指折りの強力な技となっている。それを食らう選手、見ている観客に与えるインパクトも大きい。山崎一夫にいたっては危険な角度で頭から落ちていった。\n; [[DDT (プロレス技)#フィッシャーマンズDDT|フィッシャーマンDDT]]\n: 垂直落下式の[[フィッシャーマン・バスター]]。同時期に[[獣神サンダー・ライガー]]が、[[フィッシャーマン・バスター]]を使用し始めたためか、橋本は使用しなくなった幻の技といえる。\n; [[DDT (プロレス技)#リバースDDT|裏DDT]]\n: バックを取った状態からDDTを仕掛ける技。通常のDDTとは違い、相手は首を固定されたまま後頭部をマットに叩きつけられることになるため、受け身が取りにくくダメージも大きい。\n\n=== 関節技 ===\n橋本には代名詞といえる関節技がほとんどないが、マサ斎藤は「橋本は関節技も上手い」と評しており、十字固めやアキレス腱固めなど、一般的な関節技をほぼマスターしていた。\n; [[三角絞め]]\n: 相手の肩と首を両足で挟み込んで絞め上げる技。橋本の場合は技の入り方がやや独特である。UWFインターとの対抗戦でよく使われた技。\n; 肩固め\n: 柔道技の応用。\n; 腹固め\n: うつ伏せになった相手の背中に乗り両足で腕を極める技。相手がタックルに来た時にそれを切って繰り出していた。橋本のグラウンドテクニックがよくわかる技である。主に試合序盤に出していたが、[[スコット・ノートン]]とのIWGP戦でこの技でキブアップを奪ったこともある（当時は逆肩固めと表記された）。\n; 裏十字固め\n: [[腕挫十字固|腕ひしぎ逆十字固め]]の逆バージョン（かけられている側がうつぶせ）。1994年、G1クライマックス・スペシャルのタイトルマッチ（IWGPヘビー級）においてヒール転向してまもない挑戦者・蝶野正洋からギブアップを奪い王座防衛に成功した。\n\n=== 合体技 ===\n; オレごと刈れ\n: 小川直也との合体技。橋本が後ろから相手をつかんでジャーマン・スープレックス、あるいは[[バックドロップ]]を仕掛けると同時に、小川が橋本ごとSTOを仕掛ける、橋本自身にもダメージを与える『両刃の剣』。初めて披露された際の、橋本が小川を呼び込む叫びがそのまま技の名前として定着した。\n; 刈龍怒（かりゅうど）\n: 小川直也との合体技。橋本が水面蹴りを、小川がSTOを仕掛ける。2人の得意技を使った強力な技。\n\n== エピソード ==\n=== 師・猪木、小川直也との抗争 ===\n<!--この節の内容は経歴とかなり重複している-->\n中学時代に猪木VS[[ウィリー・ウィリアムス (格闘家)|ウィリー・ウィリアムス]]戦を見て猪木の魅力にひかれ<ref>[[金澤克彦]]によると次の日学校にウィリーが入場時に頭に巻いていたバンダナを真似して登校したところ、[[タイガー・ジェット・シン]]が頭に巻いているターバンと勘違いされたらしい</ref>、卒業文集には「尊敬する人・アントニオ猪木」と書くほど猪木に心酔した。やがて新日本に入門した橋本は猪木の闘魂哲学を徹底的に叩き込まれ、試合用ガウンには「闘魂伝承」の文言を入れるほど猪木イズムの伝承者として活躍。IWGP王座を通算20回防衛するなど[[1990年代]]の新日本を名実共に引っ張る大スターへと成長した。\n\nしかし1997年（平成9年）、元柔道世界王者・[[バルセロナオリンピック]]銀メダリストの小川直也がプロ格闘家として猪木に弟子入りしたことで、2人の師弟関係に亀裂が入った。小川のデビュー戦の相手を務めた橋本だったが裸絞めでKO負けを喫すると言う番狂わせが起きた。1か月後に橋本はリベンジを果たしたが、1999年（平成11年）1月4日の3度目の対戦では、プロレスルールを無視した小川の突然の暴走ファイトに橋本はなす術なく敗北した。試合は無効試合となったが、試合後の会見で橋本は「絶対許さない」「何がアントニオ猪木だ」と黒幕・猪木への怒りを表した。同年10月、4度目の対戦が行われるがここでも小川に橋本は敗れた。\n\n2000年（平成12年）4月の5度目の対戦でも小川は橋本を破った<ref>小川は猪木から「橋本を殺せ」とのメッセージを受けていたという</ref>。しかしこの試合に引退を賭け、男の生き様を見せ付けた橋本に、猪木は「引退は早い」と歩み寄りを見せるようになった。橋本はファンの後押しを受け同年10月に引退を撤回して復帰。翌2001年（平成13年）にZERO-ONEを旗揚げした橋本に猪木は「馬鹿になれ!」のメッセージを送り、最大の理解者として橋本の行動を陰で支え、合わせるように小川も橋本と和解し、以降2人で「[[OH砲 (プロレス)|OH砲]]」としてタッグを組むようになった。\n\nしかし2000年（平成12年）6月、当時[[PRIDE (格闘技イベント)|PRIDE]]に参戦していた[[マーク・ケアー]]の「ZERO-ONE真撃」への参戦問題<ref>[[ドリームステージエンターテインメント|DSE]]側のコメントによると「PRIDEのためにDSEの費用で来日したケアーに、橋本が許可無く会って、ZERO-ONE参戦の交渉をした」というもの</ref>に端を発し、橋本と猪木は再び袂を分かった。\n\nこの小川直也との一連の抗争引退劇があったためこの年母校の[[中京高等学校]]が甲子園出場を決めたが、出場校紹介のOB欄に橋本の名前が記載された<ref>日刊スポーツ2000年8月1日号</ref>\n\n2005年（平成17年）、橋本は死去。猪木は橋本を赤シャツで追悼し、一部に物議をかもした。\n\nなお、橋本は2005年（平成17年）のプロレスゲームのインタビューで「尊敬するレスラーは?」との質問に「アントニオ猪木」と即答している。\n\n=== 対四天王 ===\n橋本が新日本在籍時代、夢のカードとして全日本プロレス・三沢光晴との「ミスターIWGP vs ミスター三冠」対決や、川田利明との「キック対決」を望んでいた。しかし橋本自身は全日本で一番戦いたい相手として、雑誌やトークショーで常々[[小橋建太|小橋健太]]（現・建太）の名を挙げていた。橋本がZERO-ONE設立後、三沢とはタッグで対戦し、川田とはシングル、タッグでの対戦、ハッスルではタッグを組むほど絡んでいたが、小橋、[[田上明]]との対戦は叶わなかった。\n\n=== 人物 ===\n<!--この節全体的にファンサイト的な記述-->\n* 型破りな人柄で、風変わりな言動も少なからずあった。橋本の関係者が彼を語る際には、常識外れのハチャメチャな言動をする人間を指すプロレス用語「トンパチ」（[[トンボ]]に[[鉢巻|ハチマキ]]の意味）が用いられることが多い。（新日のトンパチ伝説は「[[荒川真]]」→「[[前田日明]]」→「橋本真也」へと受け継がれていく）\n* [[坂口征二]]の付き人時代、坂口の持つ高価な[[足白癬|水虫]]の薬の瓶を割る、坂口が自分用に購入した高価な栄養剤を飲んでしまう、興行収益の入ったアタッシュケースを旅館に忘れる、それを外で開いて札束を風でばらまいてしまう等、大きなミスを連発したため[[AKIRA (プロレスラー)|野上彰]]が「付き人の付き人」として橋本に付いた。\n* 若手時代、[[アントニオ猪木]]対[[アブドーラ・ザ・ブッチャー]]のシングルマッチのセコンドについていた際、ブッチャーの度重なる反則攻撃に激怒し、猪木を救うべく、場外に出たブッチャーにキックを見舞ったことがある（[[勝俣州和]]に語ったエピソードより）。「エース級レスラーの試合に格下の新人が加わる」という重大なタブーを犯したため、橋本はしばらく試合から干されてしまった<ref>当時[[審判員|レフェリー]]兼マッチメイク担当（レスラーの対戦予定などを決める）で、橋本を干した本人だった[[ミスター高橋]]によれば、橋本は大先輩の[[星野勘太郎]]に相談し二人で詫びを入れに来たという</ref>。\n* ジャパンプロレス分裂後の長州軍団新日Uターンの際、出戻りを快く思っていなかった橋本は地方巡業で対戦相手の[[ヒロ斎藤]]に激しい攻撃を加え負傷させたため、試合後に控室で[[長州力]]と[[マサ斎藤]]らから「制裁」を受けた<ref>これが橋本と長州の確執の発端となった</ref>。\n* [[バットマン]]の大ファン。「橋本が自分用のバットマンのコスチュームを特注し、それを着たまま外をねり歩いた」という噂の真相を雑誌のインタビューで尋ねられた際、それが事実であることを橋本本人が認めている。なお着用したバットスーツは「少しきつくてピチピチだった」とのこと。\n* 海外遠征時、[[テネシー州]]にある[[エルヴィス・プレスリー]]の記念館に行ったことをきっかけにプレスリーのファンになり、その後しばらくプレスリーの様な服を着ていたという。米国出身のレスラーからは「ファット・エルヴィス」というあだ名で呼ばれていた。それ以来、エルヴィス風にもみ上げを伸ばし始めるようになった。\n* [[小島聡]]が虫が苦手ということを知り、公園でセミを大量に捕まえて小島の部屋に放った。\n* [[空気銃]]で撃ったスズメを付き人時代の[[天山広吉]]に食べさせた。天山はその後保健所に電話し「伝染病とかは大丈夫なんでしょうか」と聞いたという。その他にも、もう一人の付き人である[[西村修]]ら、若手レスラーを引き連れて起こした「遊び」は数々の逸話を残し、天山はそれらのイタズラの最大の被害者であった。\n* [[1990年]]（平成2年）2月、[[東京ドーム]]大会で[[アントニオ猪木]]・[[坂口征二]]組とのタッグ対決の直前、控え室でピリピリしたムードの中、テレビ朝日の[[佐々木正洋 (1954年生)|佐々木正洋]]アナウンサー（当時）が橋本にインタビューを行った。このとき橋本が「'''時は来た!'''」とやや芝居がかった口調で大真面目に言って、横目で蝶野にアイコンタクトを取った。しかし蝶野がノーリアクションであったので「'''それだけだ……'''」とボソッと付け加えたため、横にいたタッグパートナーの蝶野が思わず吹き出しそうになり、顔を手で押さえごまかした。蝶野は「俺は笑ってない！」と釈明したが、後日「でも控え室は爆笑だったんじゃない？」と、この発言の面白さを認めている。この発言は、橋本が大の時代劇好きでそこから引用したものらしい。この映像は2012年に[[PlayStation 3]]のCMに使用された（問いかけのセリフはCM用に変更されている）。また同じ試合の際には猪木が「'''出る前に負けること考えるバカいるかよ'''」というセリフを発しているが、こちらは同時期に[[PlayStation Vita]]のCMに使用された。こちらはCM用に猪木のセリフも変更されている。\n* 猪木以外にもタイガーマスクこと[[佐山聡]]にも憧れており、若手時代はタイガーの四次元プロレスの真似ばかりしていたという。元々はジュニアヘビー級のトップを目指していたとのこと。\n* とても料理上手であった。天山に雀を食べさせたエピソードも、雀を水に付けて羽根を取り、自ら包丁で捌き、茹で、調理してから天山を騙して食べさせたという。橋本と同じ寮生で仲が良かった[[獣神サンダー・ライガー]]の証言によると、寮でもその料理は凝っており、ある日「豆腐を作る」と言い出し、苦汁や大豆を買い出しに行き、自ら豆腐を作ったが、食材に拘りすぎるあまり、豆腐一丁に1万円ほどかかってしまった。また[[ラーメン]]なども、自分で出汁をとる本格派であったという。\n* [[勝俣州和]]とはテレビ番組での共演をきっかけに知り合い、自ら「バカ兄弟」と名乗るほどの親友であった。年齢は勝俣のほうが上であるが、勝俣曰く「ドラえもんのジャイアンとスネ夫のようなもので、精神的には橋本のほうが兄だった」という<ref>2005年8月20日深夜放送「[[リングの魂]] 橋本真也スペシャル」より。追悼番組であるが橋本の人柄に鑑み、明るく楽しく橋本を偲ぶ構成となっていた。</ref>。\n* 生涯最後のバラエティ出演となったロンドンハーツでは、[[長州小力]]を懲らしめるため橋本に扮した[[田村淳]]（[[ロンドンブーツ1号2号]]）の呼び込みにより、テーマソング『爆勝宣言』にのって[[西口プロレス]]のリングにあがった。放送前に橋本が急逝したため当初番組スタッフは放送中止を検討したが、橋本の遺族と関係者から「（橋本本人が）本日の放送を楽しみにしていた」ということを聞き、本人の供養も兼ねてそのまま放送された。番組の中で橋本から小力に「自分の物真似もやってくれるか？」と問いかけたところ小力は快く応じていたが、橋本の急逝の影響もあってか今日まで公開されておらず、また「橋本を捜すネタ」も封印している。\n* 1990年（平成2年）の闘魂三銃士で売り出しかけの頃に中国へ渡り、自らのファイトスタイルであるキックを中心とした武術の修行に行く。その後はその時の影響か、試合前の控え室を出る瞬間やリングに上がる直前に必ず[[印相|印]]を結び、気合を入れるポーズを見せていた。\n* よくZERO-ONEの時代にマイクで言い放った「こんなので辛いなんてまだ[[序ノ口]]だ。“地獄の一丁目”だぞ」は口癖である。\n[[File:Daichi Hashimoto 2015.JPG|thumb|息子の橋本大地]]\n* 離婚歴があり、前夫人との間に一男二女がいる。その後の交際相手がプロレスラーの故・[[冬木弘道]]夫人であった。前妻との息子の[[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]]は、2008年（平成20年）7月13日に開催されたZERO1-MAXの追悼興業で父親の後を継ぎ、プロレスラーを志していることを明かした<ref>[http://sportsnavi.yahoo.co.jp/fight/other/text/200807130002-spnavi.html 笑い満載の橋本真也追悼興行 橋本ファミリー、千羽鶴兄弟ら来場=ZERO1-MAX] スポーツナビ 2008年（平成20年）7月13日</ref>。2011年（平成23年）3月のZERO1両国大会で、蝶野正洋を相手にデビューを果たした。\n* 2000年（平成12年）4月に試合中の事故で死亡した[[福田雅一]]の最期を巡業中だった新日本のレスラーの中で唯一看取った。「最後は脳死状態になっちゃって…。右脳が潰れ、左脳が潰れ、延髄まで至って…。でも脈は動いてて。あいつは血の一滴になるまで戦った」と語り、号泣した。\n* 蝶野の後を継いで選手会長になったが、杜撰な資金管理により使い果たしてしまった。このことが、新日本追放の一因となった。\n\n== コスチューム ==\n* カルガリーでの海外武者修行以降基本的には赤の帯とラインの入った黒のパンタロンを使用していたが、[[1988年]]（昭和63年）の「88ジャパンカップリーグ戦」では当時の蝶野のような膝までの白のタイツを使用し、[[1992年]]（平成4年）1月4日の[[ビル・カズマイヤー]]戦ではそれまでとは逆に黒の帯とラインの入った赤のパンタロンを使用した。パンタロンの赤のラインは1995年と1996年にマイナーチェンジが施されている。\n* 入場時に巻いていた鉢巻は[[1989年]]（平成元年）4月24日の東京ドームでのベイダーとのIWGP王座決定トーナメント決勝で初めて使用（マジックで手書きで「神風」と書いてあった）。また、1998年（平成10年）のG1以降短期間独特のマークの入った鉢巻を使用した。鉢巻は[[付き人]]に結んでもらっていたらしく、歴代の付き人で一番結ぶのが上手かったのは[[藤田和之]]だったという。\n* リングへは鉢巻きを付けて[[印相|印]]を結んで上がるというスタイルをとった。\n\n== 入場テーマ曲 ==\n; 爆勝宣言\n: 橋本を象徴する入場テーマ曲。東京ドームなどでの入場時には必ずと言っていいほど「はっしもと!はっしもと!」と大コールが起こる。\n:* 爆勝宣言（前奏付きバージョン）\n:** ビッグマッチで使用。爆勝宣言の本テーマの前に「[[福岡ドーム]]のテーマ<ref>[[フランキー・ゴーズ・トゥ・ハリウッド|Frankie Goes To Hollywood]]『[[プレジャードーム (曲)|Welcome To The Pleasuredome]] (Into Battle Mix)』（映画『[[トイズ (映画)|トイズ]]』サウンドトラック収録、[[トレヴァー・ホーン]]によるリミックス）</ref>」を付けたバージョンが流される。出棺の際にも使われた。\n:* 爆勝宣言（ZERO-ONEバージョン）\n:** 前述の前奏付き爆勝宣言の前に[[ARB (バンド)|ARB]]の「[[HARD-BOILED CITY]]」のサビの部分が流れる。\n; 闘魂伝承\n: 1997年（平成9年）1月から短期間使用。対小川直也第一戦はこの闘魂伝承で入場シーンを飾ったが、闘魂を注入された小川直也に負けてしまったためリベンジマッチでは闘魂を捨てて挑む意味を込めて爆勝宣言を復活させた。\n\n== 獲得タイトル ==\n;新日本プロレス\n* 第14代・第16代・第19代[[IWGPヘビー級王座]]（防衛回数は4回→9回→7回）\n: [[闘魂三銃士]]の中でもダントツの防衛回数を誇り、橋本の戦績を語る上で欠かすことの出来ないものである。第16代王者時代に作った9回の防衛記録は後に[[永田裕志]]に破られるまで最多防衛記録であった。\n* 第11代・第26代[[IWGPタッグ王座]]（パートナーは[[マサ斎藤]]→[[平田淳嗣]]）\n: 防衛回数は3回→6回\n* 第8回[[G1 CLIMAX]]優勝（1998年）\n* 第2回・6回[[G1 TAG LEAGUE|SGタッグリーグ]]優勝\n: パートナーは順に[[長州力]]、[[スコット・ノートン]]\n;全日本プロレス\n* 第31代[[三冠ヘビー級王座]]（防衛2回）\n*: IWGP・三冠ヘビーの2大メジャータイトルを制するのは、[[レオン・ホワイト|ベイダー]]、[[天龍源一郎]]、[[武藤敬司]]（グレート・ムタ）に続き4人目。\n;[[NWA (プロレス)|NWA]]\n* 第93代[[NWA世界ヘビー級王座]]（防衛2回）\n;[[ZERO1|ZERO-ONE]]\n* 第4代・第10代[[NWAインターコンチネンタルタッグ王座|ZERO1 インターコンチネンタルタッグ王座]]（パートナーは[[小川直也]]→[[藤原喜明]]）\n: （防衛回数は1回→3回）また、橋本の生前最後の試合が[[大谷晋二郎]]・[[大森隆男]]組の挑戦を受けたこの王座の防衛戦だった（結果は敗北）。\n\n== 受賞 ==\n* [[土岐市]]スポーツ栄誉賞\n* [[NWA殿堂]]\n== 出演作品 ==\n=== テレビドラマ ===\n* [[藤沢周平]]の[[用心棒日月抄]]第8話（SP）「待っていた女」（[[1997年]]、[[テレビ朝日]]） - 富蔵 役\n* [[新選組血風録 (テレビドラマ)|新選組血風録]]第2話「芹沢鴨、雨の襲撃」（[[1998年]]、テレビ朝日） - 天神岳 役\n* [[ウルトラマンガイア]]第34話「魂の激突!」） （[[1999年]]、[[TBSテレビ|TBS]]） - 本人 役※特別出演で熱烈なウルトラマンファンだったことからゲスト出演が実現\n* [[暴れん坊将軍のシリーズ#暴れん坊将軍 最終回スペシャル|暴れん坊将軍 最終回スペシャル]]「黄金の島佐渡! 吉宗を狙う美女軍団!? 凶悪、鬼火一族との激闘!!」（[[2003年]]、テレビ朝日） - 辰吉 役\n* [[きみはペット]]（2003年、TBS） - 本人 役\n* [[ビー・バップ・ハイスクール#テレビドラマ|ビー・バップ・ハイスクール]]（[[2004年]]、TBS） - 破壊王ラーメン・オーナー 役※本人役\n\n=== 映画 ===\n* [[マッスルストーム]]（1995年）\n* [[マッスルヒート]]（2002年）\n* [[首領への道]]劇場版 前編（2003年） - 白虎会幹事長・大津峰夫 役\n* [[あゝ!一軒家プロレス]]（2004年）\n* [[魁!!クロマティ高校]]（2005年） - 本人 役\n* [[力道山 (映画)|力道山]]（2006年） - 東浪 役\n\n=== テレビアニメ ===\n* [[グラップラー刃牙]]（2001年） - アルテミス・リーガン 役※特別出演で[[アイキャッチ]]にも登場\n* [[SDガンダムフォース]]（2004年） - 破壊大将軍・破壊丸 役※サンリオのアトラクション内で上映されたアニメーションで[[モーションキャプチャ]]も担当\n\n=== 吹き替え ===\n* [[セイブ・ザ・ワールド]]（[[アルバート・ブルックス]]）※DVD特典\n\n=== バラエティ ===\n* [[元祖!でぶや]]\n* [[ロンドンハーツ]]\n* [[バリキン7 賢者の戦略]]\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]] - 橋本の長男。2011年にプロレスラーとしてデビュー。\n* [[渡辺えりか]] - [[JWP女子プロレス|JWP]]時代に橋本からもじった「橋本真弥」をリングネームとしていた時期があった。\n* [[サークルKサンクス]] - 「破壊王弁当」2001年販売。\n\n== 外部リンク ==\n\n* [http://www.hakaioh.jp 破壊王 橋本真也 橋本大地｜公式サイト]\n* [http://www.hustlehustle.com/free/fighters/?id=1091442501 ハッスルによるプロフィール]\n*[http://www.phocho.jp/hashimoto/ 橋本真也七回忌追悼公式オリジナル写真集「永遠の破壊王」 - PHOちょ+]\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[[Category:橋本真也|*]]\n[[Category:日本のプロレスラー]]\n[[Category:空手出身のプロレスラー]]\n[[Category:柔道出身のプロレスラー]]\n[[Category:プロレスのプロモーター]]\n[[Category:新日本プロレスに所属したプロレスラー]]\n[[Category:ZERO1に所属したプロレスラー]]\n[[Category:ハッスルの人物]]\n[[Category:NWAに参戦したプロレスラー]]\n[[Category:NWA殿堂]]\n[[Category:日本の俳優]]\n[[Category:日本の男性声優]]\n[[Category:岐阜県出身の人物]]\n[[Category:1965年生]]\n[[Category:2005年没]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58846426	{{出典の明記|date=2014年1月23日 (木) 05:59 (UTC)|ソートキー=人2005年没}}\n{{Infobox プロレスラー\n| 名前 = 橋本 真也<br />Shinya Hashimoto\n| 画像 = Shinya Hashimoto.jpg\n| 画像サイズ = \n| 画像説明 = 2004年1月、[[後楽園ホール]]にて\n| リングネーム = '''橋本 真也'''<br />SHOGUN<br />ハシフ・カーン\n| 本名 = 橋本 真也\n| ニックネーム = '''破壊王'''<br />爆殺シューター<br />闘魂伝承<br />ハッスル・キング<br />ブッチャー\n| 身長 = 183cm\n| 体重 = 135kg\n| 誕生日 = {{生年月日と年齢|1965|7|3|死去}}\n| 死亡日 = {{死亡年月日と没年齢|1965|7|3|2005|7|11}}\n| 出身地 = {{JPN}}[[岐阜県]][[土岐市]]\n| 所属 = \n| スポーツ歴 = [[柔道]]三段<br />[[空手道|空手]]\n| トレーナー = [[アントニオ猪木]]<br />[[坂口征二]]<br />[[山本小鉄]]\n| デビュー = 1984年9月1日\n| 引退 = [[2005年]]（現役中に死亡）\n}}\n\n'''橋本 真也'''（はしもと しんや、[[1965年]]（昭和40年）[[7月3日]] - [[2005年]]（平成17年）[[7月11日]]）は、[[日本]]の[[プロレスラー]]。[[俳優]]、[[声優]]としても活動。[[闘魂三銃士]]の1人。[[岐阜県]][[土岐市]]出身。\n\n== 来歴 ==\n=== 新日本プロレス入団 ===\n中学時代に父が失踪し、母子家庭で育つが高校（[[中京高等学校|中京商業高等学校]]）時代に母を亡くした。学生時代に[[柔道]]を始め、[[アントニオ猪木]]に憧れるようになり、[[1984年]]（昭和59年）4月に[[新日本プロレス]]（以下「新日本」）に入門。入門初日に後のライバル、[[蝶野正洋]]と洗濯機の順番を巡って乱闘を起こした（その頃はお互い打ち解けていない間柄だったので「僕が先に使っていた」「いや君の前に僕が使っていた」という口調で争っていたと著書に記されている）。1984年（昭和59年）9月1日に[[後藤達俊]]戦でデビューした<!--（そのときの会場は[[練馬区]]の「南部球場」だったと記述されている資料が多いが、実際は「東台野球場」の誤りだと思われる） -->。\n\n[[1987年]]（昭和62年）、第3回[[ヤングライオン杯]]での準優勝後に海外修行に出た<ref name="BEST 1000">『THE WRESTLER BEST 1000』P147（1996年、[[日本スポーツ出版社]]）</ref>。[[カナダ]]の[[カルガリー]]地区を中心に[[モンゴル]]人[[ギミック (プロレス)|ギミック]]の『'''ハシフ・カーン'''（'''Hashif Khan'''）』のリングネームで試合を行ったが、対戦相手を負傷させたりしたために試合を干されることもあった。完全に干されたきっかけとなったのは、ファンの女の子にサインを求められた時に[[女性器]]を描き、それを見た親が泣いて激怒しプロモーターに訴えられたためだと言われている<ref>[[FIGHTING TV サムライ]]の番組「[[Versus (テレビ番組)|Versus]]」武藤敬司 vs 蝶野正洋より{{出典無効|title=出典にテレビは不可|date=2014-1-23}}</ref>{{要出典|date=2014年1月23日 (木) 05:59 (UTC)}}。\n\n[[1988年]]暮れのワンマッチ帰国後、[[1989年]]（平成元年）1月からは[[テネシー州]][[メンフィス (テネシー州)|メンフィス]]の[[コンチネンタル・レスリング・アソシエーション|CWA]]に参戦<ref name="BEST 1000" />。[[トージョー・ヤマモト]]を[[マネージャー (プロレス)|マネージャー]]に、サムライ・シンジこと笹崎伸司と『'''ショーグン&サムライ'''（'''The Shogun & The Samurai'''）』の[[タッグチーム]]を結成、エースの[[ジェリー・ローラー]]や[[ビル・ダンディー]]をはじめ、ブレイク以前の[[スコット・スタイナー]]や[[ジェフ・ジャレット]]、[[シッド・ビシャス|ロード・ヒューマンガス]]らと対戦した<ref>{{Cite web|url=http://www.memphiswrestlinghistory.com/1989.html|title=Memphis Wrestling History 1989|accessdate=2010-08-23|publisher=Memphis Wrestling History}}</ref><ref>{{Cite web|url=http://www.prowrestlinghistory.com/memphis/|title=The History of Wrestling at the Mid-South Coliseum|accessdate=2010-08-23|publisher=Pro Wrestling History.com}}</ref>。\n\n=== 闘魂三銃士 ===\n海外修行の後、帰国し[[闘魂三銃士]]として、[[武藤敬司]]、蝶野正洋と共に売り出されることになり、対戦相手をリング上で叩き潰す姿から『'''破壊王'''』の異名を持つこととなった。また[[古舘伊知郎]]からは「戦う[[渡辺徹 (俳優)|渡辺徹]]」の異名を貰っている<ref>[[いきなり!フライデーナイト]]に[[藤波辰爾|藤波辰巳]]がゲストで出演した際、当時「戦う渡辺徹」と呼ばれていた若手時代の橋本が同行しており、渡辺と橋本の2ショット写真が撮られ、それがプロレス雑誌に記載された。ちなみに当時は橋本より渡辺徹の方が肥満体の巨漢だった</ref>。「破壊王」ほど定着しなかったが、橋本はこのニックネームを気に入っていたという。\n\n[[レオン・ホワイト|ビッグバン・ベイダー]]や[[スコット・ノートン]]、[[トニー・ホーム]]といった巨漢外人レスラーの得意技を正面で受け、好勝負を展開した。橋本自身は[[日本人]]レスラーとしては稀なスーパーヘビー級であるが、この階級のレスラーが得意技にすることが多い[[ラリアット]]や[[パワーボム]]をほとんど使用せず<ref>同期でライバルの武藤や蝶野にも似た傾向が見られる{{要出典|date=2014-1-23}}</ref>、[[あんこ (相撲)|あんこ型]]でありながら[[蹴り技|キック]]主体というスタイルだった。\n\n[[1993年]]（平成5年）、橋本は前年に[[武藤敬司#グレート・ムタ|グレート・ムタ]]として[[IWGPヘビー級王座]]を獲得した武藤や、[[G1 CLIMAX]]2連覇を果たした蝶野と比べ、停滞気味であったが、[[WAR (プロレス)|WAR]]の[[天龍源一郎]]と2度のシングルマッチを経て勢いを付け、9月20日、ムタを破り、第14代IWGPヘビー級王者となった。その後、[[藤波辰爾]]に敗れて王座を一度手放すものの、直後の5月1日[[福岡ドーム]]のメインイベントで藤波を破って王者に返り咲き（1年後の[[1995年]]（平成7年）5月3日福岡ドームで武藤に敗れたものの、9度の当時連続防衛記録を達成）、その年の活躍が認められ、「[[プロレス大賞]]MVP」を獲得した。\n\n=== Mr.IWGPとして君臨 ===\n[[1996年]]（平成8年）4月29日[[東京ドーム]]、この年の1月4日に武藤に勝利してIWGP王座を奪取した[[UWFインターナショナル]]（Uインター）の総大将である[[高田延彦]]と対戦し、[[垂直落下式DDT]]からの[[三角絞め]]で勝利した。また、前年から抗争が勃発していたUインターのリングにも参戦した。\n\n[[1997年]]（平成9年）8月31日、この年のG1 CLIMAX優勝者である[[佐々木健介]]に敗れIWGP王座を奪われて以降、橋本がIWGP王座につくことはなかったが、通算20度の防衛を果たした。\n\n新日本プロレス時代の橋本は、後述するように数々のタイトルを獲得したものの、その一方で、G1のタイトルだけはなかなか手中に収めることができず、いつしか[[鬼門]]といわれるようになった。しかし、[[1998年]]（平成10年）に、藤波、健介、蝶野といった歴代のG1ホルダーを撃破して勝ち上がってきた[[山崎一夫 (プロレスラー)|山崎一夫]]を破り念願のG1優勝を果たした。\n\n=== vs. 小川直也 ===\n[[小川直也]]と何度も抗争を繰り広げ、1997年（平成9年）4月の初戦（※小川のプロデビュー戦）は敗れたが翌月には小川を失神KOで下しリベンジを果たした。[[1999年]]（平成11年）1月4日、東京ドーム大会における3度目の戦いでは、橋本は小川にほとんど手も足も出ず事実上の敗北を喫した（結果は無効試合）。試合後に両選手のセコンド同士による乱闘騒ぎも発生した。当時[[全日本プロレス]]の[[三沢光晴]]は[[全日本プロレス中継]]で「あれじゃいくら何でもプロレスラーが弱くみられる。もっとプロレスラーは強いんだぞってところを見せてもらわないと困る」とコメントし、小川のセコンドについていた[[佐山聡]]は「セメントマッチ」であったと語っている<ref>[http://sportsnavi.yahoo.co.jp/fight/other/column/200801/at00015984.html 佐山聡が明かす橋本vs小川、セメントマッチの真実] [[スポーツナビ]]、2008年（平成20年）1月11日</ref>。\n\n同年10月にも小川に敗れ、[[2000年]]（平成12年）4月7日東京ドームで行われた5戦目は、「負けたら引退」を公約し試合に臨んだ。STOをDDTで返し小川の腕を脱臼させるなど追い込んだものの、直後に仕掛けた腕への関節技が脱臼させた部分を戻してしまう不運や、防御面での対策は十分だったものの攻撃面の弱さもあり大敗を喫し、公約どおり新日本に辞表を提出した。\n\n=== 新日解雇〜ZERO-ONE旗揚げ ===\n2000年（平成12年）8月23日、熱心なファンの[[米川力|折り鶴兄弟]]から送られた復帰を願う百万羽の[[折鶴|折り鶴]]をきっかけに引退撤回を表明。これについては[[テレビ朝日]]のスポーツ番組「[[スポコン!]]」が特集を組んだ。10月9日東京ドームで藤波辰爾と復帰戦を行い、その直後に新日本内に別組織「新日本プロレスリングZERO」を作ろうとしたが、[[長州力]]らの反対にあった。その結果、11月13日付で新日本を解雇をされたため、直後に[[プロレスリングZERO-ONE|ZERO-ONE]]を設立し完全独立した。12月23日には[[プロレスリング・ノア]]に参戦（対戦相手は[[大森隆男]]）、同年の[[大晦日]]には[[Millennium Fighting Arts INOKI BOM-BA-YE|INOKI BOM-BA-YE 2000]]に参戦（対戦相手は[[ゲーリー・グッドリッジ]]）。その後ZERO-ONEには橋本の理想に賛同した新日時代の後輩・[[大谷晋二郎]]・[[高岩竜一]]が合流した。\n\n[[2001年]]（平成13年）3月2日、[[両国国技館]]にて「'''破壊なくして創造はなし、悪しき古きが滅せねば誕生もなし、時代を開く勇者たれ!'''」との理念を掲げ旗揚げの挨拶を行い、試合では新日本の[[永田裕志]]と組み、ノアの三沢光晴・[[秋山準]]組と対戦してフォール負けした。<!--（他にも[[大谷晋二郎]]が[[村上和成|村上一成]]にKO負けし、[[高岩竜一]]は[[アレクサンダー大塚]]（現・男盛）と組み、[[高山善廣]]と[[大森隆男]]組と対戦し敗戦する等、初陣のZERO-ONE勢は全敗であった）このメインイベントである橋本の試合後にはノア勢に小川直也、[[藤田和之]]らも入り乱れての大乱闘に発展し、（小川は三沢にマイクで「今度は三沢だからな」と次期対戦をマイクでアピールし、三沢も珍しく「やってやるよ」とマイクで応戦した）プロレス界に大波乱を巻き起こした。後に-->この後、小川直也とは和解してZERO-ONEにて共闘、「[[OH砲 (プロレス)|OH砲]]」として人気を得た。\n\n=== 三冠奪取、長州との決戦〜ハッスル・キング ===\n[[2003年]]（平成15年）にはZERO-ONE勢を率いて武藤率いる[[全日本プロレス]]に乗り込み、全面抗争が勃発、頂上決戦となったグレート・ムタとの[[三冠ヘビー級王座|三冠戦]]に勝利した。5月2日には[[後楽園ホール]]では最多記録となる2,300人の観衆を集めて、小川と組み、武藤・[[小島聡]]組と対戦し、勝利したが、試合後に[[川田利明]]が乱入。そして7月、橋本・小川組VS武藤・川田組の試合で、試合中に川田のキックをチョップで迎撃した時に右肩を脱臼し、勝利したもののこの時の脱臼がきっかけで三冠ベルトを返上した。\n\n11月、長州力へ[[東京スポーツ]]紙上で口撃を行い、その後'''[http://www.youtube.com/watch?v=w0XmqJOzpiA コラコラ問答]'''を経て長州軍との抗争に突入。同年12月団体戦、2004年（平成16年）2月にはシングルで長州と激突、勝利した。\n\n[[2004年]]（平成16年）2月、3冠王者になった川田から3度目の防衛相手に指名され挑戦するも、前年の肩の怪我がきっかけで敗れる（セコンドからタオル投入）。橋本のいわゆる[[プロレス四天王]]とのシングルマッチはこの川田戦のみであった。その直後、2人は[[ハッスル軍]]としてタッグを組んだ。\n\n2004年（平成16年）から[[ハッスル (プロレス)|ハッスル]]に参戦。小川から「ハッスル・キング」と命名され、[[高田総統]]から「ポーク」と揶揄された。\n\n=== 団体崩壊、闘病〜最期 ===\nしかし同年、団体の経営方針等、諸問題の積み重ねから団体内部との確執が生まれ、11月25日にZERO-ONE崩壊を宣言し、負債は全て自ら被ることで決着。1人でフリーの道を歩むことになる。その後、長い間治療せず放置していた右肩を手術し、リハビリをしながらリングへの復帰を目指していたが、[[2005年]]（平成17年）[[7月11日]]午前8時頃、滞在先において[[脳内出血#脳幹出血|脳幹出血]]で倒れ、午前10時36分、搬送先の病院で死亡が確認された。{{没年齢|1965|7|3|2005|7|11}}。[[睡眠時無呼吸症候群]]も遠因であったと推測されている。\n\n7月16日に行われた葬儀には、武藤・蝶野・小川ら団体の垣根を越えて、大勢のレスラー、各界著名人、一般ファン等1万人以上が参列した。特に闘魂三銃士の絆を持つ武藤、蝶野の受けた衝撃は大きく、武藤が葬儀場の階段に座り込んだまま立ち上がれなくなったり、蝶野が人目をはばからず涙に暮れるなどした。友人でもある[[高島宗一郎]][[九州朝日放送|KBC]][[アナウンサー]]（当時。現：第35代[[福岡市|福岡]][[市町村長|市長]]）の涙声の絶叫に続き、出棺時に橋本選手の入場曲である『爆勝宣言』が流され、参列者から投げられた数千本もの赤い紙テープと「ハッシモト」コールの大声援に包まれて送り出され、遺体は[[久保山斎場]]で荼毘に付された。また旧ZERO-ONEで苦楽を共にした大谷晋二郎は、棺桶を担ぐ役から外されていたことを無念に感じ、葬儀場の出入り口付近で悔しさを噛み殺していたという。[[戒名]]「天武真優居士（てんぶしんゆうこじ）」。\n\n[[2008年]]（平成20年）3月2日、橋本の功績を称え、2代目IWGPヘビー級ベルトが[[中邑真輔]]から橋本家に贈呈された。\n\nバラエティ番組『[[ロンドンハーツ]]』が、生涯最後のテレビ番組出演だった（後述のエピソードを参照）。\n\n2011年（平成23年）7月11日、七回忌という節目を機に、公式の七回忌追悼オリジナル写真集が発売された。[http://www.phocho.jp/hashimoto/ 『永遠の破壊王』]\n\n2015年（平成27年）7月13日、十回忌という節目で新日本プロレス主催で後楽園ホールで『橋本真也復活祭』を開催、所縁のレスラーが集結した、メインイベントでは息子の[[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]]と永田裕志のシングルマッチが組まれた。\n\n== 得意技 ==\n=== 打撃技 ===\n; キック\n: スーパーヘビー級のウェイトを乗せて繰り出されるキックは非常に強烈で、「爆殺シューター」との異名を取るほどの威力を誇った。[[佐藤塾]]での空手の経験も手伝い、キックは若手時代からの得意技で、[[レガース]]を着けないため、さらに威力が増し武藤や蝶野に嫌がられていた。\n:; ミドルキック\n:: 橋本が最も多用するキック。相手の胸板へ数発叩き込んで仰け反らせ、タメを作ってさらに強力なキックで相手を吹き飛ばす一連の流れはプロレス的な説得力に溢れている。\n:; ローキック\n:: ミドルと同様に威力が高く、相手の足にダメージを与え試合のペースを握る。アントニオ猪木はそのローキックを受けた衝撃で体ごと1回転してしまい、「相当効いていた」と後に語っている。\n:; フライング・ニールキック （爆殺ニールレッグラリアット）\n:: 胴回し回転蹴りの一種。[[前田日明]]がUWFスタイルを標榜して使用しなくなったことから、橋本の代名詞の一つとなった技。主に自らロープに飛んで勢いをつけ、相手の首や顔面めがけて繰り出される。初のテレビマッチ（6人タッグ）でも披露したが、パートナーが抱え上げた相手に仕掛けようとして、その頭上を越えてしまったこともある。ハシフ・カーン時代のフィニッシュ技。\n:; 水面蹴り\n:: 身体を沈み込ませ地を這うように回転しながら相手に脚払いをかける。相手が技を仕掛けてきたのをかわしてカウンターで見舞うことも多く、この技でたびたび形勢を逆転してきた。[[ボクサー (スポーツ)|ボクサー]]の[[トニー・ホーム]]に敗戦した後、リベンジマッチのために習得。中国での修行で会得したと橋本は語っている。この時の様子は闘魂三銃士自叙伝集「烈闘生」に記述がある。\n; [[チョップ|袈裟斬りチョップ]]\n: キックに次いで使用頻度の高い技で、相手の胸から肩口にめがけて繰り出され非常に強力。実況ではよく「ナタを振り下ろすような」と形容された。\n; 燕返し\n: バックハンドブローの要領で繰り出す、横回転式逆水平チョップ。小川直也との2度目の対戦に備えて開発された。\n; [[地獄突き]]\n: 若手時代からのあだ名が[[アブドーラ・ザ・ブッチャー|ブッチャー]]だったが、それを意識して使っていたかは不明。\n; [[エルボー・ドロップ|ジャンピング・エルボー・ドロップ]]\n: 雄叫びを上げながら大きくジャンプして繰り出す。コーナー上からうつ伏せに倒れる長州の後頭部に決め3カウントを奪ったこともある。\n: （一時的な）引退試合となった小川戦でもうつ伏せの状態の小川に決め、衝撃で小川の腕を脱臼させている。\n: なお、新日本出身の選手はエルボー・ドロップの名手が多いが、対して全日本の選手はスタンド式のエルボースマッシュを得意とする選手が多いのも特筆すべき点。\n; ダイビングフットスタンプ\n: 主にタッグマッチで使用。\n\n=== 組み技 ===\n; [[DDT (プロレス技)|DDT]]\n: 相手の首を抱え込んで固定し、後方へ倒れこみながら脳天をマットに突き刺す技。橋本の代名詞と言える技である。武藤は橋本のDDTについて「首をガッチリと抱え込まれ最後までロックを外さないので、ダメージが大きい」と語っている。\n; [[DDT (プロレス技)|ジャンピングDDT]]\n: 首を抱えたまま飛び上がってマットに突き刺す、スピードと落差の大きいDDT。さらに、自らロープに飛んで勢いをつけ、そのまま相手に飛びつきながらDDTに移行することで更なる落差と破壊力を生み出す入り方もある。新日本時代前期の橋本は、この“飛びつき式”をフィニッシュ技として使用していたが、後に垂直落下式DDTを開発してからは使用頻度が減っていった。\n; [[DDT (プロレス技)#垂直落下式DDT|垂直落下式DDT]]\n: ブレーンバスターのような体勢で繰り出すDDT。垂直落下式[[ブレーンバスター]]と混同されやすいが、橋本のこの技は、ゆっくりと持ち上げて頭からリングに叩きつける技でありステップもブレーンバスターではなくDDTのステップである。それは、自然重力落下よりも（ブレーンバスターの中にも、下方に加速を付加するバリエーションもあるが、先のステップも含め）、技をかける側が意図的にマット上（下方）へ加速する着地に近いことでわかる。橋本自身の体重・低重心もあいまって、数あるプロレス技の中でも指折りの強力な技となっている。それを食らう選手、見ている観客に与えるインパクトも大きい。山崎一夫にいたっては危険な角度で頭から落ちていった。\n; [[DDT (プロレス技)#フィッシャーマンズDDT|フィッシャーマンDDT]]\n: 垂直落下式の[[フィッシャーマン・バスター]]。同時期に[[獣神サンダー・ライガー]]が、[[フィッシャーマン・バスター]]を使用し始めたためか、橋本は使用しなくなった幻の技といえる。\n; [[DDT (プロレス技)#リバースDDT|裏DDT]]\n: バックを取った状態からDDTを仕掛ける技。通常のDDTとは違い、相手は首を固定されたまま後頭部をマットに叩きつけられることになるため、受け身が取りにくくダメージも大きい。\n\n=== 関節技 ===\n橋本には代名詞といえる関節技がほとんどないが、マサ斎藤は「橋本は関節技も上手い」と評しており、十字固めやアキレス腱固めなど、一般的な関節技をほぼマスターしていた。\n; [[三角絞め]]\n: 相手の肩と首を両足で挟み込んで絞め上げる技。橋本の場合は技の入り方がやや独特である。UWFインターとの対抗戦でよく使われた技。\n; 肩固め\n: 柔道技の応用。\n; 腹固め\n: うつ伏せになった相手の背中に乗り両足で腕を極める技。相手がタックルに来た時にそれを切って繰り出していた。橋本のグラウンドテクニックがよくわかる技である。主に試合序盤に出していたが、[[スコット・ノートン]]とのIWGP戦でこの技でキブアップを奪ったこともある（当時は逆肩固めと表記された）。\n; 裏十字固め\n: [[腕挫十字固|腕ひしぎ逆十字固め]]の逆バージョン（かけられている側がうつぶせ）。1994年、G1クライマックス・スペシャルのタイトルマッチ（IWGPヘビー級）においてヒール転向してまもない挑戦者・蝶野正洋からギブアップを奪い王座防衛に成功した。\n\n=== 合体技 ===\n; オレごと刈れ\n: 小川直也との合体技。橋本が後ろから相手をつかんでジャーマン・スープレックス、あるいは[[バックドロップ]]を仕掛けると同時に、小川が橋本ごとSTOを仕掛ける、橋本自身にもダメージを与える『両刃の剣』。初めて披露された際の、橋本が小川を呼び込む叫びがそのまま技の名前として定着した。\n; 刈龍怒（かりゅうど）\n: 小川直也との合体技。橋本が水面蹴りを、小川がSTOを仕掛ける。2人の得意技を使った強力な技。\n\n== エピソード ==\n=== 師・猪木、小川直也との抗争 ===\n<!--この節の内容は経歴とかなり重複している-->\n中学時代に猪木VS[[ウィリー・ウィリアムス (格闘家)|ウィリー・ウィリアムス]]戦を見て猪木の魅力にひかれ<ref>[[金澤克彦]]によると次の日学校にウィリーが入場時に頭に巻いていたバンダナを真似して登校したところ、[[タイガー・ジェット・シン]]が頭に巻いているターバンと勘違いされたらしい</ref>、卒業文集には「尊敬する人・アントニオ猪木」と書くほど猪木に心酔した。やがて新日本に入門した橋本は猪木の闘魂哲学を徹底的に叩き込まれ、試合用ガウンには「闘魂伝承」の文言を入れるほど猪木イズムの伝承者として活躍。IWGP王座を通算20回防衛するなど[[1990年代]]の新日本を名実共に引っ張る大スターへと成長した。\n\nしかし1997年（平成9年）、元柔道世界王者・[[バルセロナオリンピック]]銀メダリストの小川直也がプロ格闘家として猪木に弟子入りしたことで、2人の師弟関係に亀裂が入った。小川のデビュー戦の相手を務めた橋本だったが裸絞めでKO負けを喫すると言う番狂わせが起きた。1か月後に橋本はリベンジを果たしたが、1999年（平成11年）1月4日の3度目の対戦では、プロレスルールを無視した小川の突然の暴走ファイトに橋本はなす術なく敗北した。試合は無効試合となったが、試合後の会見で橋本は「絶対許さない」「何がアントニオ猪木だ」と黒幕・猪木への怒りを表した。同年10月、4度目の対戦が行われるがここでも小川に橋本は敗れた。\n\n2000年（平成12年）4月の5度目の対戦でも小川は橋本を破った<ref>小川は猪木から「橋本を殺せ」とのメッセージを受けていたという</ref>。しかしこの試合に引退を賭け、男の生き様を見せ付けた橋本に、猪木は「引退は早い」と歩み寄りを見せるようになった。橋本はファンの後押しを受け同年10月に引退を撤回して復帰。翌2001年（平成13年）にZERO-ONEを旗揚げした橋本に猪木は「馬鹿になれ!」のメッセージを送り、最大の理解者として橋本の行動を陰で支え、合わせるように小川も橋本と和解し、以降2人で「[[OH砲 (プロレス)|OH砲]]」としてタッグを組むようになった。\n\nしかし2000年（平成12年）6月、当時[[PRIDE (格闘技イベント)|PRIDE]]に参戦していた[[マーク・ケアー]]の「ZERO-ONE真撃」への参戦問題<ref>[[ドリームステージエンターテインメント|DSE]]側のコメントによると「PRIDEのためにDSEの費用で来日したケアーに、橋本が許可無く会って、ZERO-ONE参戦の交渉をした」というもの</ref>に端を発し、橋本と猪木は再び袂を分かった。\n\nこの小川直也との一連の抗争引退劇があったためこの年母校の[[中京高等学校]]が甲子園出場を決めたが、出場校紹介のOB欄に橋本の名前が記載された<ref>日刊スポーツ2000年8月1日号</ref>\n\n2005年（平成17年）、橋本は死去。猪木は橋本を赤シャツで追悼し、一部に物議をかもした。\n\nなお、橋本は2005年（平成17年）のプロレスゲームのインタビューで「尊敬するレスラーは?」との質問に「アントニオ猪木」と即答している。\n\n=== 対四天王 ===\n橋本が新日本在籍時代、夢のカードとして全日本プロレス・三沢光晴との「ミスターIWGP vs ミスター三冠」対決や、川田利明との「キック対決」を望んでいた。しかし橋本自身は全日本で一番戦いたい相手として、雑誌やトークショーで常々[[小橋建太|小橋健太]]（現・建太）の名を挙げていた。橋本がZERO-ONE設立後、三沢とはタッグで対戦し、川田とはシングル、タッグでの対戦、ハッスルではタッグを組むほど絡んでいたが、小橋、[[田上明]]との対戦は叶わなかった。\n\n=== 人物 ===\n<!--この節全体的にファンサイト的な記述-->\n* 型破りな人柄で、風変わりな言動も少なからずあった。橋本の関係者が彼を語る際には、常識外れのハチャメチャな言動をする人間を指すプロレス用語「トンパチ」（[[トンボ]]に[[鉢巻|ハチマキ]]の意味）が用いられることが多い。（新日のトンパチ伝説は「[[荒川真]]」→「[[前田日明]]」→「橋本真也」へと受け継がれていく）\n* [[坂口征二]]の付き人時代、坂口の持つ高価な[[足白癬|水虫]]の薬の瓶を割る、坂口が自分用に購入した高価な栄養剤を飲んでしまう、興行収益の入ったアタッシュケースを旅館に忘れる、それを外で開いて札束を風でばらまいてしまう等、大きなミスを連発したため[[AKIRA (プロレスラー)|野上彰]]が「付き人の付き人」として橋本に付いた。\n* 若手時代、[[アントニオ猪木]]対[[アブドーラ・ザ・ブッチャー]]のシングルマッチのセコンドについていた際、ブッチャーの度重なる反則攻撃に激怒し、猪木を救うべく、場外に出たブッチャーにキックを見舞ったことがある（[[勝俣州和]]に語ったエピソードより）。「エース級レスラーの試合に格下の新人が加わる」という重大なタブーを犯したため、橋本はしばらく試合から干されてしまった<ref>当時[[審判員|レフェリー]]兼マッチメイク担当（レスラーの対戦予定などを決める）で、橋本を干した本人だった[[ミスター高橋]]によれば、橋本は大先輩の[[星野勘太郎]]に相談し二人で詫びを入れに来たという</ref>。\n* ジャパンプロレス分裂後の長州軍団新日Uターンの際、出戻りを快く思っていなかった橋本は地方巡業で対戦相手の[[ヒロ斎藤]]に激しい攻撃を加え負傷させたため、試合後に控室で[[長州力]]と[[マサ斎藤]]らから「制裁」を受けた<ref>これが橋本と長州の確執の発端となった</ref>。\n* [[バットマン]]の大ファン。「橋本が自分用のバットマンのコスチュームを特注し、それを着たまま外をねり歩いた」という噂の真相を雑誌のインタビューで尋ねられた際、それが事実であることを橋本本人が認めている。なお着用したバットスーツは「少しきつくてピチピチだった」とのこと。\n* 海外遠征時、[[テネシー州]]にある[[エルヴィス・プレスリー]]の記念館に行ったことをきっかけにプレスリーのファンになり、その後しばらくプレスリーの様な服を着ていたという。米国出身のレスラーからは「ファット・エルヴィス」というあだ名で呼ばれていた。それ以来、エルヴィス風にもみ上げを伸ばし始めるようになった。\n* [[小島聡]]が虫が苦手ということを知り、公園でセミを大量に捕まえて小島の部屋に放った。\n* [[空気銃]]で撃ったスズメを付き人時代の[[天山広吉]]に食べさせた。天山はその後保健所に電話し「伝染病とかは大丈夫なんでしょうか」と聞いたという。その他にも、もう一人の付き人である[[西村修]]ら、若手レスラーを引き連れて起こした「遊び」は数々の逸話を残し、天山はそれらのイタズラの最大の被害者であった。\n* [[1990年]]（平成2年）2月、[[東京ドーム]]大会で[[アントニオ猪木]]・[[坂口征二]]組とのタッグ対決の直前、控え室でピリピリしたムードの中、テレビ朝日の[[佐々木正洋 (1954年生)|佐々木正洋]]アナウンサー（当時）が橋本にインタビューを行った。このとき橋本が「'''時は来た!'''」とやや芝居がかった口調で大真面目に言って、横目で蝶野にアイコンタクトを取った。しかし蝶野がノーリアクションであったので「'''それだけだ……'''」とボソッと付け加えたため、横にいたタッグパートナーの蝶野が思わず吹き出しそうになり、顔を手で押さえごまかした。蝶野は「俺は笑ってない！」と釈明したが、後日「でも控え室は爆笑だったんじゃない？」と、この発言の面白さを認めている。この発言は、橋本が大の時代劇好きでそこから引用したものらしい。この映像は2012年に[[PlayStation 3]]のCMに使用された（問いかけのセリフはCM用に変更されている）。また同じ試合の際には猪木が「'''出る前に負けること考えるバカいるかよ'''」というセリフを発しているが、こちらは同時期に[[PlayStation Vita]]のCMに使用された。こちらはCM用に猪木のセリフも変更されている。\n* 猪木以外にもタイガーマスクこと[[佐山聡]]にも憧れており、若手時代はタイガーの四次元プロレスの真似ばかりしていたという。元々はジュニアヘビー級のトップを目指していたとのこと。\n* とても料理上手であった。天山に雀を食べさせたエピソードも、雀を水に付けて羽根を取り、自ら包丁で捌き、茹で、調理してから天山を騙して食べさせたという。橋本と同じ寮生で仲が良かった[[獣神サンダー・ライガー]]の証言によると、寮でもその料理は凝っており、ある日「豆腐を作る」と言い出し、苦汁や大豆を買い出しに行き、自ら豆腐を作ったが、食材に拘りすぎるあまり、豆腐一丁に1万円ほどかかってしまった。また[[ラーメン]]なども、自分で出汁をとる本格派であったという。\n* [[勝俣州和]]とはテレビ番組での共演をきっかけに知り合い、自ら「バカ兄弟」と名乗るほどの親友であった。年齢は勝俣のほうが上であるが、勝俣曰く「ドラえもんのジャイアンとスネ夫のようなもので、精神的には橋本のほうが兄だった」という<ref>2005年8月20日深夜放送「[[リングの魂]] 橋本真也スペシャル」より。追悼番組であるが橋本の人柄に鑑み、明るく楽しく橋本を偲ぶ構成となっていた。</ref>。\n* 生涯最後のバラエティ出演となったロンドンハーツでは、[[長州小力]]を懲らしめるため橋本に扮した[[田村淳]]（[[ロンドンブーツ1号2号]]）の呼び込みにより、テーマソング『爆勝宣言』にのって[[西口プロレス]]のリングにあがった。放送前に橋本が急逝したため当初番組スタッフは放送中止を検討したが、橋本の遺族と関係者から「（橋本本人が）本日の放送を楽しみにしていた」ということを聞き、本人の供養も兼ねてそのまま放送された。番組の中で橋本から小力に「自分の物真似もやってくれるか？」と問いかけたところ小力は快く応じていたが、橋本の急逝の影響もあってか今日まで公開されておらず、また「橋本を捜すネタ」も封印している。\n* 1990年（平成2年）の闘魂三銃士で売り出しかけの頃に中国へ渡り、自らのファイトスタイルであるキックを中心とした武術の修行に行く。その後はその時の影響か、試合前の控え室を出る瞬間やリングに上がる直前に必ず[[印相|印]]を結び、気合を入れるポーズを見せていた。\n* よくZERO-ONEの時代にマイクで言い放った「こんなので辛いなんてまだ[[序ノ口]]だ。“地獄の一丁目”だぞ」は口癖である。\n[[File:Daichi Hashimoto 2015.JPG|thumb|息子の橋本大地]]\n* 離婚歴があり、前夫人との間に一男二女がいる。その後の交際相手がプロレスラーの故・[[冬木弘道]]夫人であった。前妻との息子の[[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]]は、2008年（平成20年）7月13日に開催されたZERO1-MAXの追悼興業で父親の後を継ぎ、プロレスラーを志していることを明かした<ref>[http://sportsnavi.yahoo.co.jp/fight/other/text/200807130002-spnavi.html 笑い満載の橋本真也追悼興行 橋本ファミリー、千羽鶴兄弟ら来場=ZERO1-MAX] スポーツナビ 2008年（平成20年）7月13日</ref>。2011年（平成23年）3月のZERO1両国大会で、蝶野正洋を相手にデビューを果たした。\n* 2000年（平成12年）4月に試合中の事故で死亡した[[福田雅一]]の最期を巡業中だった新日本のレスラーの中で唯一看取った。「最後は脳死状態になっちゃって…。右脳が潰れ、左脳が潰れ、延髄まで至って…。でも脈は動いてて。あいつは血の一滴になるまで戦った」と語り、号泣した。\n* 蝶野の後を継いで選手会長になったが、杜撰な資金管理により使い果たしてしまった。このことが、新日本追放の一因となった。\n\n== コスチューム ==\n* カルガリーでの海外武者修行以降基本的には赤の帯とラインの入った黒のパンタロンを使用していたが、[[1988年]]（昭和63年）の「88ジャパンカップリーグ戦」では当時の蝶野のような膝までの白のタイツを使用し、[[1992年]]（平成4年）1月4日の[[ビル・カズマイヤー]]戦ではそれまでとは逆に黒の帯とラインの入った赤のパンタロンを使用した。パンタロンの赤のラインは1995年と1996年にマイナーチェンジが施されている。\n* 入場時に巻いていた鉢巻は[[1989年]]（平成元年）4月24日の東京ドームでのベイダーとのIWGP王座決定トーナメント決勝で初めて使用（マジックで手書きで「神風」と書いてあった）。また、1998年（平成10年）のG1以降短期間独特のマークの入った鉢巻を使用した。鉢巻は[[付き人]]に結んでもらっていたらしく、歴代の付き人で一番結ぶのが上手かったのは[[藤田和之]]だったという。\n* リングへは鉢巻きを付けて[[印相|印]]を結んで上がるというスタイルをとった。\n\n== 入場テーマ曲 ==\n; 爆勝宣言\n: 橋本を象徴する入場テーマ曲。東京ドームなどでの入場時には必ずと言っていいほど「はっしもと!はっしもと!」と大コールが起こる。\n:* 爆勝宣言（前奏付きバージョン）\n:** ビッグマッチで使用。爆勝宣言の本テーマの前に「[[福岡ドーム]]のテーマ<ref>[[フランキー・ゴーズ・トゥ・ハリウッド|Frankie Goes To Hollywood]]『[[プレジャードーム (曲)|Welcome To The Pleasuredome]] (Into Battle Mix)』（映画『[[トイズ (映画)|トイズ]]』サウンドトラック収録、[[トレヴァー・ホーン]]によるリミックス）</ref>」を付けたバージョンが流される。出棺の際にも使われた。\n:* 爆勝宣言（ZERO-ONEバージョン）\n:** 前述の前奏付き爆勝宣言の前に[[ARB (バンド)|ARB]]の「[[HARD-BOILED CITY]]」のサビの部分が流れる。\n; 闘魂伝承\n: 1997年（平成9年）1月から短期間使用。対小川直也第一戦はこの闘魂伝承で入場シーンを飾ったが、闘魂を注入された小川直也に負けてしまったためリベンジマッチでは闘魂を捨てて挑む意味を込めて爆勝宣言を復活させた。\n\n== 獲得タイトル ==\n;新日本プロレス\n* 第14代・第16代・第19代[[IWGPヘビー級王座]]（防衛回数は4回→9回→7回）\n: [[闘魂三銃士]]の中でもダントツの防衛回数を誇り、橋本の戦績を語る上で欠かすことの出来ないものである。第16代王者時代に作った9回の防衛記録は後に[[永田裕志]]に破られるまで最多防衛記録であった。\n* 第11代・第26代[[IWGPタッグ王座]]（パートナーは[[マサ斎藤]]→[[平田淳嗣]]）\n: 防衛回数は3回→6回\n* 第8回[[G1 CLIMAX]]優勝（1998年）\n* 第2回・6回[[G1 TAG LEAGUE|SGタッグリーグ]]優勝\n: パートナーは順に[[長州力]]、[[スコット・ノートン]]\n;全日本プロレス\n* 第31代[[三冠ヘビー級王座]]（防衛2回）\n*: IWGP・三冠ヘビーの2大メジャータイトルを制するのは、[[レオン・ホワイト|ベイダー]]、[[天龍源一郎]]、[[武藤敬司]]（グレート・ムタ）に続き4人目。\n;[[NWA (プロレス)|NWA]]\n* 第93代[[NWA世界ヘビー級王座]]（防衛2回）\n;[[ZERO1|ZERO-ONE]]\n* 第4代・第10代[[NWAインターコンチネンタルタッグ王座|ZERO1 インターコンチネンタルタッグ王座]]（パートナーは[[小川直也]]→[[藤原喜明]]）\n: （防衛回数は1回→3回）また、橋本の生前最後の試合が[[大谷晋二郎]]・[[大森隆男]]組の挑戦を受けたこの王座の防衛戦だった（結果は敗北）。\n\n== 受賞 ==\n* [[土岐市]]スポーツ栄誉賞\n* [[NWA殿堂]]\n== 出演作品 ==\n=== テレビドラマ ===\n* [[藤沢周平]]の[[用心棒日月抄]]第8話（SP）「待っていた女」（[[1997年]]、[[テレビ朝日]]） - 富蔵 役\n* [[新選組血風録 (テレビドラマ)|新選組血風録]]第2話「芹沢鴨、雨の襲撃」（[[1998年]]、テレビ朝日） - 天神岳 役\n* [[ウルトラマンガイア]]第34話「魂の激突!」） （[[1999年]]、[[TBSテレビ|TBS]]） - 本人 役※特別出演で熱烈なウルトラマンファンだったことからゲスト出演が実現\n* [[暴れん坊将軍のシリーズ#暴れん坊将軍 最終回スペシャル|暴れん坊将軍 最終回スペシャル]]「黄金の島佐渡! 吉宗を狙う美女軍団!? 凶悪、鬼火一族との激闘!!」（[[2003年]]、テレビ朝日） - 辰吉 役\n* [[きみはペット]]（2003年、TBS） - 本人 役\n* [[ビー・バップ・ハイスクール#テレビドラマ|ビー・バップ・ハイスクール]]（[[2004年]]、TBS） - 破壊王ラーメン・オーナー 役※本人役\n\n=== 映画 ===\n* [[マッスルストーム]]（1995年）\n* [[マッスルヒート]]（2002年）\n* [[首領への道]]劇場版 前編（2003年） - 白虎会幹事長・大津峰夫 役\n* [[あゝ!一軒家プロレス]]（2004年）\n* [[魁!!クロマティ高校]]（2005年） - 本人 役\n* [[力道山 (映画)|力道山]]（2006年） - 東浪 役\n\n=== テレビアニメ ===\n* [[グラップラー刃牙]]（2001年） - アルテミス・リーガン 役※特別出演で[[アイキャッチ]]にも登場\n* [[SDガンダムフォース]]（2004年） - 破壊大将軍・破壊丸 役※サンリオのアトラクション内で上映されたアニメーションで[[モーションキャプチャ]]も担当\n\n=== 吹き替え ===\n* [[セイブ・ザ・ワールド]]（[[アルバート・ブルックス]]）※DVD特典\n\n=== バラエティ ===\n* [[元祖!でぶや]]\n* [[ロンドンハーツ]]\n* [[バリキン7 賢者の戦略]]\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[橋本大地 (プロレスラー)|橋本大地]] - 橋本の長男。2011年にプロレスラーとしてデビュー。\n* [[渡辺えりか]] - [[JWP女子プロレス|JWP]]時代に橋本からもじった「橋本真弥」をリングネームとしていた時期があった。\n* [[サークルKサンクス]] - 「破壊王弁当」2001年販売。\n\n== 外部リンク ==\n{{Commonscat|Shinya Hashimoto}}\n* [http://www.hakaioh.jp 破壊王 橋本真也 橋本大地｜公式サイト]\n* [http://www.hustlehustle.com/free/fighters/?id=1091442501 ハッスルによるプロフィール]\n*[http://www.phocho.jp/hashimoto/ 橋本真也七回忌追悼公式オリジナル写真集「永遠の破壊王」 - PHOちょ+]\n\n{{NWA世界ヘビー級王者}}\n{{IWGPヘビー級王座}}\n{{三冠ヘビー級王座}}\n{{プロレス大賞MVP歴代受賞者}}\n{{ZERO1}}\n{{プロレスリングZERO1社長}}\n\n{{DEFAULTSORT:はしもと しんや}}\n[[Category:橋本真也|*]]\n[[Category:日本のプロレスラー]]\n[[Category:空手出身のプロレスラー]]\n[[Category:柔道出身のプロレスラー]]\n[[Category:プロレスのプロモーター]]\n[[Category:新日本プロレスに所属したプロレスラー]]\n[[Category:ZERO1に所属したプロレスラー]]\n[[Category:ハッスルの人物]]\n[[Category:NWAに参戦したプロレスラー]]\n[[Category:NWA殿堂]]\n[[Category:日本の俳優]]\n[[Category:日本の男性声優]]\n[[Category:岐阜県出身の人物]]\n[[Category:1965年生]]\n[[Category:2005年没]]	</BODY>
  <MECAB>橋本真也  ''' 橋本 真也 '''（ はしもと しん や 、 [[ 1965年 ]]（ 昭和40年 ）[[ 7月3日 ]] - [[ 2005年 ]]（ 平成17年 ）[[ 7月11日 ]]） は 、 [[ 日本 ]] の [[ プロレスラー ]]。[[ 俳優 ]]、[[ 声優 ]] として も 活動 。 [[ 闘魂三銃士 ]] の 1人 。 [[ 岐阜県 ]][[ 土岐市 ]] 出身 。 
中学時代 に 父 が 失踪 し 、 母子家庭 で 育つ が 高校 （[[ 中京 高等学校 | 中京商業高等学校 ]]） 時代 に 母 を 亡くし た 。 学生時代 に [[ 柔道 ]] を 始め 、 [[ アントニオ猪木 ]] に 憧れる よう に なり 、 [[ 1984年 ]]（ 昭和59年 ） 4月 に [[ 新日本プロレス ]]（ 以下 「 新日本 」 ） に 入門 。 入門 初日 に 後 の ライバル 、 [[ 蝶野 正洋 ]] と 洗濯機 の 順番 を 巡っ て 乱闘 を 起こし た （ その 頃 は お互い 打ち解け て い ない 間柄 だっ た ので 「 僕 が 先 に 使っ て い た 」 「 いや 君 の 前 に 僕 が 使っ て い た 」 という 口調 で 争っ て い た と 著書 に 記さ れ て いる ） 。 1984年 （ 昭和59年 ） 9月1日 に [[ 後藤達俊 ]] 戦 で デビュー し た <!--（ その とき の 会場 は [[ 練馬区 ]] の 「 南部 球場 」 だっ た と 記述 さ れ て いる 資料 が 多い が 、 実際 は 「 東台 野球場 」 の 誤り だ と 思わ れる ） -->。 
[[ 1987年 ]]（ 昭和62年 ） 、 第 3回 [[ ヤングライオン 杯 ]] で の 準優勝 後 に 海外 修行 に 出 た < ref name =" BEST 1000 ">『 THE WRESTLER BEST 1000 』 P 147 （ 1996年 、 [[ 日本スポーツ出版社 ]]）</ ref >。[[ カナダ ]] の [[ カルガリー ]] 地区 を 中心 に [[ モンゴル ]] 人 [[ ギミック ( プロレス )| ギミック ]] の 『 ''' ハシフ・カーン '''（''' Hashif Khan '''）』 の リングネーム で 試合 を 行っ た が 、 対戦相手 を 負傷 さ せ たり し た ため に 試合 を 干さ れる こと も あっ た 。 完全 に 干さ れ た きっかけ と なっ た の は 、 ファン の 女の子 に サイン を 求め られ た 時 に [[ 女性器 ]] を 描き 、 それ を 見 た 親 が 泣い て 激怒 し プロモーター に 訴え られ た ため だ と 言わ れ て いる < ref >[[ FIGHTING TV サムライ ]] の 番組 「[[ Versus ( テレビ番組 )| Versus ]]」 武藤敬司 vs 蝶野正洋 より </ ref >。 
[[ 1988年 ]] 暮れ の ワンマッチ 帰国 後 、 [[ 1989年 ]]（ 平成元年 ） 1月 から は [[ テネシー州 ]][[ メンフィス ( テネシー州 )| メンフィス ]] の [[ コンチネンタル・レスリング・アソシエーション | CWA ]] に 参戦 < ref name =" BEST 1000 " />。[[ トージョー・ヤマモト ]] を [[ マネージャー ( プロレス )| マネージャー ]] に 、 サムライ ・ シンジ こと 笹崎伸司 と 『 ''' ショーグン & サムライ '''（''' The Shogun & The Samurai '''）』 の [[ タッグチーム ]] を 結成 、 エース の [[ ジェリー・ローラー ]] や [[ ビル・ダンディー ]] を はじめ 、 ブレイク 以前 の [[ スコット・スタイナー ]] や [[ ジェフ・ジャレット ]]、[[ シッド・ビシャス | ロード ・ ヒューマンガス ]] ら と 対戦 し た < ref ></ ref >< ref ></ ref >。 
海外 修行 の 後 、 帰国 し [[ 闘魂三銃士 ]] として 、 [[ 武藤敬司 ]]、 蝶野正洋 と共に 売り出さ れる こと に なり 、 対戦相手 を リング上 で 叩き 潰す 姿 から 『 ''' 破壊王 '''』 の 異名 を 持つ こと と なっ た 。 また [[ 古舘伊知郎 ]] から は 「 戦う [[ 渡辺 徹 ( 俳優 )| 渡辺 徹 ]]」 の 異名 を 貰っ て いる < ref >[[ いきなり!フライデーナイト ]] に [[ 藤波 辰爾 | 藤波辰巳 ]] が ゲスト で 出演 し た 際 、 当時 「 戦う 渡辺徹 」 と 呼ば れ て い た 若手 時代 の 橋本 が 同行 し て おり 、 渡辺 と 橋本 の 2 ショット 写真 が 撮ら れ 、 それ が プロレス 雑誌 に 記載 さ れ た 。 ちなみに 当時 は 橋本 より 渡辺徹 の 方 が 肥満 体 の 巨漢 だっ た </ ref >。「 破壊王 」 ほど 定着 し なかっ た が 、 橋本 は この ニックネーム を 気に入っ て い た と いう 。 
[[ レオン ・ ホワイト | ビッグバン・ベイダー ]] や [[ スコット・ノートン ]]、[[ トニー・ホーム ]] といった 巨漢 外人 レスラー の 得意 技 を 正面 で 受け 、 好 勝負 を 展開 し た 。 橋本 自身 は [[ 日本人 ]] レスラー として は 稀 な スーパーヘビー級 で ある が 、 この 階級 の レスラー が 得意 技 に する こと が 多い [[ ラリアット ]] や [[ パワーボム ]] を ほとんど 使用 せ ず < ref > 同期 で ライバル の 武藤 や 蝶野 に も 似 た 傾向 が 見 られる </ ref >、[[ あんこ ( 相撲 )| あんこ型 ]] で あり ながら [[ 蹴り技 | キック ]] 主体 という スタイル だっ た 。 
[[ 1993年 ]]（ 平成5年 ） 、 橋本 は 前年 に [[ 武藤敬司 # グレート・ムタ | グレート・ムタ ]] として [[ IWGPヘビー級王座 ]] を 獲得 し た 武藤 や 、 [[ G1 CLIMAX ]] 2 連覇 を 果たし た 蝶野 と 比べ 、 停滞 気味 で あっ た が 、 [[ WAR ( プロレス )| WAR ]] の [[ 天龍源一郎 ]] と 2度 の シングルマッチ を 経 て 勢い を 付け 、 9月20日 、 ムタ を 破り 、 第 14代 IWGP ヘビー級 王者 と なっ た 。 その後 、 [[ 藤波 辰爾 ]] に 敗れ て 王座 を 一度 手放す ものの 、 直後 の 5月1日 [[ 福岡ドーム ]] の メインイベント で 藤波 を 破っ て 王者 に 返り咲き （ 1年後 の [[ 1995年 ]]（ 平成7年 ） 5月3日 福岡ドーム で 武藤 に 敗れ た ものの 、 9度 の 当時 連続 防衛 記録 を 達成 ） 、 その 年 の 活躍 が 認め られ 、 「[[ プロレス大賞 ]] MVP 」 を 獲得 し た 。 
[[ 1996年 ]]（ 平成8年 ） 4月29日 [[ 東京ドーム ]]、 この 年 の 1月4日 に 武藤 に 勝利 し て IWGP 王座 を 奪取 し た [[ UWFインターナショナル ]]（ Uインター ） の 総大将 で ある [[ 高田延彦 ]] と 対戦 し 、 [[ 垂直落下式DDT ]] から の [[ 三角絞め ]] で 勝利 し た 。 また 、 前年 から 抗争 が 勃発 し て い た Uインター の リング に も 参戦 し た 。 
[[ 1997年 ]]（ 平成9年 ） 8月31日 、 この 年 の G1 CLIMAX 優勝 者 で ある [[ 佐々木健介 ]] に 敗れ IWGP 王座 を 奪わ れ て 以降 、 橋本 が IWGP 王座 に つく こと は なかっ た が 、 通算 20度 の 防衛 を 果たし た 。 
新日本プロレス 時代 の 橋本 は 、 後述 する よう に 数々 の タイトル を 獲得 し た ものの 、 その 一方 で 、 G1 の タイトル だけ は なかなか 手中 に 収める こと が でき ず 、 いつしか [[ 鬼門 ]] と いわ れる よう に なっ た 。 しかし 、 [[ 1998年 ]]（ 平成10年 ） に 、 藤波 、 健介 、 蝶野 といった 歴代 の G1 ホルダー を 撃破 し て 勝ち 上がっ て きた [[ 山崎 一夫 ( プロレスラー )| 山崎 一夫 ]] を 破り 念願 の G1 優勝 を 果たし た 。 
[[ 小川 直也 ]] と 何度 も 抗争 を 繰り広げ 、 1997年 （ 平成9年 ） 4月 の 初戦 （ ※ 小川 の プロデビュー戦 ） は 敗れ た が 翌月 に は 小川 を 失神 KO で 下し リベンジ を 果たし た 。 [[ 1999年 ]]（ 平成11年 ） 1月4日 、 東京ドーム 大会 における 3度目 の 戦い で は 、 橋本 は 小川 に ほとんど 手 も 足 も 出 ず 事実上 の 敗北 を 喫し た （ 結果 は 無効試合 ） 。 試合後 に 両 選手 の セコンド 同士 による 乱闘騒ぎ も 発生 し た 。 当時 [[ 全日本プロレス ]] の [[ 三沢 光晴 ]] は [[ 全日本プロレス中継 ]] で 「 あれ じゃ いくら 何 でも プロレスラー が 弱く み られる 。 もっと プロレスラー は 強い ん だ ぞ って ところ を 見せ て もらわ ない と 困る 」 と コメント し 、 小川 の セコンド に つい て い た [[ 佐山 聡 ]] は 「 セメントマッチ 」 で あっ た と 語っ て いる < ref >[ http:// sportsnavi . yahoo . co.jp / fight / other / column / 200801 / at 00015984 . html 佐山聡 が 明かす 橋本 vs 小川 、 セメントマッチ の 真実 ] [[ スポーツナビ ]]、 2008年 （ 平成20年 ） 1月11日 </ ref >。 
同年 10月 に も 小川 に 敗れ 、 [[ 2000年 ]]（ 平成12年 ） 4月7日 東京ドーム で 行わ れ た 5戦 目 は 、 「 負け たら 引退 」 を 公約 し 試合 に 臨ん だ 。 STO を DDT で 返し 小川 の 腕 を 脱臼 さ せる など 追い込ん だ ものの 、 直後 に 仕掛け た 腕 へ の 関節技 が 脱臼 さ せ た 部分 を 戻し て しまう 不運 や 、 防御 面 で の 対策 は 十分 だっ た ものの 攻撃 面 の 弱 さ も あり 大敗 を 喫し 、 公約 どおり 新日本 に 辞表 を 提出 し た 。 
2000年 （ 平成12年 ） 8月23日 、 熱心 な ファン の [[ 米川 力 | 折り鶴 兄弟 ]] から 送ら れ た 復帰 を 願う 百 万 羽 の [[ 折鶴 | 折り鶴 ]] を きっかけ に 引退 撤回 を 表明 。 これ について は [[ テレビ朝日 ]] の スポーツ 番組 「[[ スポコン !]]」 が 特集 を 組ん だ 。 10月9日 東京ドーム で 藤波辰爾 と 復帰戦 を 行い 、 その 直後 に 新 日本 内 に 別 組織 「 新日本プロレスリング ZERO 」 を 作ろ う と し た が 、 [[ 長州力 ]] ら の 反対 に あっ た 。 その 結果 、 11月13日 付 で 新日本 を 解雇 を さ れ た ため 、 直後 に [[ プロレスリングZERO-ONE | ZERO-ONE ]] を 設立 し 完全 独立 し た 。 12月23日 に は [[ プロレスリング・ノア ]] に 参戦 （ 対戦相手 は [[ 大森 隆男 ]]）、 同年 の [[ 大晦日 ]] に は [[ Millennium Fighting Arts INOKI BOM - BA - YE | INOKI BOM - BA - YE 2000 ]] に 参戦 （ 対戦相手 は [[ ゲーリー・グッドリッジ ]]）。 その後 ZERO-ONE に は 橋本 の 理想 に 賛同 し た 新日 時代 の 後輩 ・ [[ 大谷晋二郎 ]] ・ [[ 高岩 竜一 ]] が 合流 し た 。 
[[ 2001年 ]]（ 平成13年 ） 3月2日 、 [[ 両国国技館 ]] にて 「 ''' 破壊 なく し て 創造 は なし 、 悪しき 古き が 滅せ ねば 誕生 も なし 、 時代 を 開く 勇者 たれ !'''」 と の 理念 を 掲げ 旗揚げ の 挨拶 を 行い 、 試合 で は 新 日本 の [[ 永田裕志 ]] と 組み 、 ノア の 三沢光晴 ・ [[ 秋山準 ]] 組 と 対戦 し て フォール 負け し た 。 <!--（ 他 にも [[ 大谷晋二郎 ]] が [[ 村上 和成 | 村上 一成 ]] に KO 負け し 、 [[ 高岩 竜一 ]] は [[ アレクサンダー大塚 ]]（ 現 ・ 男 盛 ） と 組み 、 [[ 高山善廣 ]] と [[ 大森 隆男 ]] 組 と 対戦 し 敗戦 する 等 、 初陣 の ZERO-ONE 勢 は 全敗 で あっ た ） この メインイベント で ある 橋本 の 試合後 に は ノア 勢 に 小川直也 、 [[ 藤田 和之 ]] ら も 入り乱れ て の 大 乱闘 に 発展 し 、 （ 小川 は 三沢 に マイク で 「 今度 は 三沢 だ から な 」 と 次期 対戦 を マイク で アピール し 、 三沢 も 珍しく 「 やっ て やる よ 」 と マイク で 応戦 し た ） プロレス 界 に 大 波乱 を 巻き起こし た 。 後 に --> この 後 、 小川直也 と は 和解 し て ZERO-ONE にて 共闘 、 「[[ OH砲 ( プロレス )| OH砲 ]]」 として 人気 を 得 た 。 
[[ 2003年 ]]（ 平成15年 ） に は ZERO-ONE 勢 を 率い て 武藤 率いる [[ 全日本プロレス ]] に 乗り込み 、 全面 抗争 が 勃発 、 頂上 決戦 と なっ た グレート・ムタ と の [[ 三冠ヘビー級王座 | 三冠 戦 ]] に 勝利 し た 。 5月2日 に は [[ 後楽園ホール ]] では 最多 記録 と なる 2 , 300人 の 観衆 を 集め て 、 小川 と 組み 、 武藤 ・ [[ 小島 聡 ]] 組 と 対戦 し 、 勝利 し た が 、 試合後 に [[ 川田 利明 ]] が 乱入 。 そして 7月 、 橋本 ・ 小川 組 VS 武藤 ・ 川田 組 の 試合 で 、 試合中 に 川田 の キック を チョップ で 迎撃 し た 時 に 右肩 を 脱臼 し 、 勝利 し た ものの この 時 の 脱臼 が きっかけ で 三冠 ベルト を 返上 し た 。 
11月 、 長州力 へ [[ 東京スポーツ ]] 紙上 で 口 撃 を 行い 、 その後 '''[ http:// www . youtube .com / watch ? v = w 0 XmqJOzpiA コラコラ問答 ]''' を 経 て 長州 軍 と の 抗争 に 突入 。 同年 12月 団体戦 、 2004年 （ 平成16年 ） 2月 に は シングル で 長州 と 激突 、 勝利 し た 。 
[[ 2004年 ]]（ 平成16年 ） 2月 、 3冠王者 に なっ た 川田 から 3度目 の 防衛 相手 に 指名 さ れ 挑戦 する も 、 前年 の 肩 の 怪我 が きっかけ で 敗れる （ セコンド から タオル 投入 ） 。 橋本 の いわゆる [[ プロレス四天王 ]] と の シングルマッチ は この 川田 戦 のみ で あっ た 。 その 直後 、 2人 は [[ ハッスル軍 ]] として タッグ を 組ん だ 。 
2004年 （ 平成16年 ） から [[ ハッスル ( プロレス )| ハッスル ]] に 参戦 。 小川 から 「 ハッスル・キング 」 と 命名 さ れ 、 [[ 高田総統 ]] から 「 ポーク 」 と 揶揄 さ れ た 。 
しかし 同年 、 団体 の 経営方針 等 、 諸 問題 の 積み重ね から 団体 内部 と の 確執 が 生まれ 、 11月25日 に ZERO-ONE 崩壊 を 宣言 し 、 負債 は 全て 自ら 被る こと で 決着 。 1人 で フリー の 道 を 歩む こと に なる 。 その後 、 長い間 治療 せ ず 放置 し て い た 右肩 を 手術 し 、 リハビリ を し ながら リング へ の 復帰 を 目指し て い た が 、 [[ 2005年 ]]（ 平成17年 ）[[ 7月11日 ]] 午前8時 頃 、 滞在 先 において [[ 脳内出血 # 脳幹出血 | 脳幹出血 ]] で 倒れ 、 午前10時 36分 、 搬送先 の 病院 で 死亡 が 確認 さ れ た 。 。 [[ 睡眠時無呼吸症候群 ]] も 遠因 で あっ た と 推測 さ れ て いる 。 
7月16日 に 行わ れ た 葬儀 に は 、 武藤 ・ 蝶野 ・ 小川 ら 団体 の 垣根 を 越え て 、 大勢 の レスラー 、 各界 著名人 、 一般 ファン 等 1万人 以上 が 参列 し た 。 特に 闘魂三銃士 の 絆 を 持つ 武藤 、 蝶野 の 受け た 衝撃 は 大きく 、 武藤 が 葬儀 場 の 階段 に 座り込ん だ まま 立ち上がれ なく なっ たり 、 蝶野 が 人目 を はばから ず 涙 に 暮れる など し た 。 友人 で も ある [[ 高島宗一郎 ]][[ 九州朝日放送 | KBC ]][[ アナウンサー ]]（ 当時 。 現 ： 第 35代 [[ 福岡市 | 福岡 ]][[ 市町村長 | 市長 ]]） の 涙声 の 絶叫 に 続き 、 出棺 時 に 橋本 選手 の 入場曲 で ある 『 爆勝 宣言 』 が 流さ れ 、 参列 者 から 投げ られ た 数 千 本もの 赤い 紙テープ と 「 ハッシモト 」 コール の 大 声援 に 包ま れ て 送り出さ れ 、 遺体 は [[ 久保山 斎場 ]] で 荼毘 に 付さ れ た 。 また 旧 ZERO-ONE で 苦楽 を 共に し た 大谷晋二郎 は 、 棺桶 を 担ぐ 役 から 外さ れ て い た こと を 無念 に 感じ 、 葬儀 場 の 出入り口 付近 で 悔しさ を 噛み殺し て い た と いう 。 [[ 戒名 ]]「 天武 真優 居士 （ てん ぶし ん ゆうこ じ ） 」 。 
[[ 2008年 ]]（ 平成20年 ） 3月2日 、 橋本 の 功績 を 称え 、 2代目 IWGP ヘビー級 ベルト が [[ 中邑 真輔 ]] から 橋本家 に 贈呈 さ れ た 。 
バラエティ番組 『[[ ロンドンハーツ ]]』 が 、 生涯 最後 の テレビ番組 出演 だっ た （ 後述 の エピソード を 参照 ） 。 
2011年 （ 平成23年 ） 7月11日 、 七回忌 という 節目 を 機 に 、 公式 の 七回忌 追悼 オリジナル 写真集 が 発売 さ れ た 。 [ http:// www . phocho .jp / hashimoto / 『 永遠 の 破壊王 』] 
2015年 （ 平成27年 ） 7月13日 、 十 回忌 という 節目 で 新日本プロレス 主催 で 後楽園ホール で 『 橋本真也 復活祭 』 を 開催 、 所縁 の レスラー が 集結 し た 、 メインイベント で は 息子 の [[ 橋本 大地 ( プロレスラー )| 橋本 大地 ]] と 永田裕志 の シングルマッチ が 組ま れ た 。 
: スーパーヘビー級 の ウェイト を 乗せ て 繰り出さ れる キック は 非常 に 強烈 で 、 「 爆殺 シューター 」 と の 異名 を 取る ほど の 威力 を 誇っ た 。 [[ 佐藤塾 ]] で の 空手 の 経験 も 手伝い 、 キック は 若手 時代 から の 得意 技 で 、 [[ レガース ]] を 着け ない ため 、 さらに 威力 が 増し 武藤 や 蝶野 に 嫌がら れ て い た 。 
:: 橋本 が 最も 多用 する キック 。 相手 の 胸板 へ 数 発 叩き込ん で 仰け反ら せ 、 タメ を 作っ て さらに 強力 な キック で 相手 を 吹き飛ばす 一連 の 流れ は プロレス 的 な 説得 力 に 溢れ て いる 。 
:: ミドル と 同様 に 威力 が 高く 、 相手 の 足 に ダメージ を 与え 試合 の ペース を 握る 。 アントニオ猪木 は その ローキック を 受け た 衝撃 で 体 ごと 1回転 し て しまい 、 「 相当 効い て い た 」 と 後 に 語っ て いる 。 
:: 胴回 し 回転 蹴り の 一種 。[[ 前田日明 ]] が UWF スタイル を 標榜 し て 使用 し なく なっ た こと から 、 橋本 の 代名詞 の 一つ と なっ た 技 。 主 に 自ら ロープ に 飛ん で 勢い を つけ 、 相手 の 首 や 顔面 めがけ て 繰り出さ れる 。 初 の テレビ マッチ （ 6人タッグ ） で も 披露 し た が 、 パートナー が 抱え 上げ た 相手 に 仕掛けよ う として 、 その 頭上 を 越え て しまっ た こと も ある 。 ハシフ・カーン 時代 の フィニッシュ 技 。 
:: 身体 を 沈み 込ま せ 地 を 這う よう に 回転 し ながら 相手 に 脚 払い を かける 。 相手 が 技 を 仕掛け て き た の を かわし て カウンター で 見舞う こと も 多く 、 この 技 で たびたび 形勢 を 逆転 し て き た 。 [[ ボクサー ( スポーツ )| ボクサー ]] の [[ トニー・ホーム ]] に 敗戦 し た 後 、 リベンジマッチ の ため に 習得 。 中国 で の 修行 で 会得 し た と 橋本 は 語っ て いる 。 この 時 の 様子 は 闘魂三銃士 自叙伝 集 「 烈 闘生 」 に 記述 が ある 。 
: キック に 次いで 使用 頻度 の 高い 技 で 、 相手 の 胸 から 肩口 に めがけ て 繰り出さ れ 非常 に 強力 。 実況 で は よく 「 ナタ を 振り 下ろす よう な 」 と 形容 さ れ た 。 
: バックハンドブロー の 要領 で 繰り出す 、 横 回転 式 逆 水平 チョップ 。 小川直也 と の 2度目 の 対戦 に 備え て 開発 さ れ た 。 
: 若手 時代 から の あだ名 が [[ アブドーラ・ザ・ブッチャー | ブッチャー ]] だっ た が 、 それ を 意識 し て 使っ て い た か は 不明 。 
: 雄叫び を 上げ ながら 大きく ジャンプ し て 繰り出す 。 コーナー 上 から うつ伏せ に 倒れる 長州 の 後頭部 に 決め 3カウント を 奪っ た こと も ある 。 
: （ 一時 的 な ） 引退試合 と なっ た 小川 戦 で も うつ伏せ の 状態 の 小川 に 決め 、 衝撃 で 小川 の 腕 を 脱臼 さ せ て いる 。 
: なお 、 新 日本 出身 の 選手 は エルボー・ドロップ の 名手 が 多い が 、 対し て 全日本 の 選手 は スタンド 式 の エルボースマッシュ を 得意 と する 選手 が 多い の も 特筆 す べき 点 。 
: 主 に タッグマッチ で 使用 。 
: 相手 の 首 を 抱え込ん で 固定 し 、 後方 へ 倒れ こみ ながら 脳天 を マット に 突き刺す 技 。 橋本 の 代名詞 と 言える 技 で ある 。 武藤 は 橋本 の DDT について 「 首 を ガッチリ と 抱え込ま れ 最後 まで ロック を 外さ ない ので 、 ダメージ が 大きい 」 と 語っ て いる 。 
: 首 を 抱え た まま 飛び上がっ て マット に 突き刺す 、 スピード と 落差 の 大きい DDT 。 さらに 、 自ら ロープ に 飛ん で 勢い を つけ 、 そのまま 相手 に 飛びつき ながら DDT に 移行 する こと で 更 なる 落差 と 破壊力 を 生み出す 入り 方 も ある 。 新 日本 時代 前期 の 橋本 は 、 この “ 飛びつき 式 ” を フィニッシュ 技 として 使用 し て い た が 、 後に 垂直落下式DDT を 開発 し て から は 使用 頻度 が 減っ て いっ た 。 
: ブレーンバスター の よう な 体勢 で 繰り出す DDT 。 垂直 落下 式 [[ ブレーンバスター ]] と 混同 さ れ やすい が 、 橋本 の この 技 は 、 ゆっくり と 持ち上げ て 頭から リング に 叩きつける 技 で あり ステップ も ブレーンバスター で は なく DDT の ステップ で ある 。 それ は 、 自然 重力 落下 より も （ ブレーンバスター の 中 に も 、 下方 に 加速 を 付加 する バリエーション も ある が 、 先 の ステップ も 含め ） 、 技 を かける 側 が 意図的 に マット 上 （ 下方 ） へ 加速 する 着地 に 近い こと で わかる 。 橋本 自身 の 体重 ・ 低 重心 も あいまって 、 数 ある プロレス技 の 中 でも 指折り の 強力 な 技 と なっ て いる 。 それ を 食らう 選手 、 見 て いる 観客 に 与える インパクト も 大きい 。 山崎一夫 に いたっ て は 危険 な 角度 で 頭から 落ち て いっ た 。 
: 垂直 落下 式 の [[ フィッシャーマン ・ バスター ]]。 同 時期 に [[ 獣神サンダー・ライガー ]] が 、 [[ フィッシャーマン ・ バスター ]] を 使用 し 始め た ため か 、 橋本 は 使用 し なく なっ た 幻 の 技 と いえる 。 
: バック を 取っ た 状態 から DDT を 仕掛ける 技 。 通常 の DDT と は 違い 、 相手 は 首 を 固定 さ れ た まま 後頭部 を マット に 叩きつけ られる こと に なる ため 、 受け身 が 取り にくく ダメージ も 大きい 。 
橋本 に は 代名詞 と いえる 関節技 が ほとんど ない が 、 マサ斎藤 は 「 橋本 は 関節技 も 上手い 」 と 評し て おり 、 十字 固め や アキレス腱固め など 、 一般 的 な 関節 技 を ほぼ マスター し て い た 。 
: 相手 の 肩 と 首 を 両足 で 挟み込ん で 絞め 上げる 技 。 橋本 の 場合 は 技 の 入り 方 が やや 独特 で ある 。 UWFインター と の 対抗戦 で よく 使わ れ た 技 。 
: 柔道 技 の 応用 。 
: うつ伏せ に なっ た 相手 の 背中 に 乗り 両足 で 腕 を 極める 技 。 相手 が タックル に 来 た 時 に それ を 切っ て 繰り出し て い た 。 橋本 の グラウンド テクニック が よく わかる 技 で ある 。 主 に 試合 序盤 に 出し て い た が 、 [[ スコット・ノートン ]] と の IWGP 戦 で この 技 で キブアップ を 奪っ た こと も ある （ 当時 は 逆 肩 固め と 表記 さ れ た ） 。 
: [[ 腕 挫 十 字 固 | 腕 ひしぎ 逆 十字 固め ]] の 逆 バージョン （ かけ られ て いる 側 が うつぶせ ） 。 1994年 、 G1クライマックス ・ スペシャル の タイトルマッチ （ IWGP ヘビー級 ） において ヒール 転向 し てま も ない 挑戦者 ・ 蝶野正洋 から ギブアップ を 奪い 王座 防衛 に 成功 し た 。 
: 小川直也 と の 合体 技 。 橋本 が 後ろ から 相手 を つかん で ジャーマン・スープレックス 、 あるいは [[ バックドロップ ]] を 仕掛ける と 同時に 、 小川 が 橋本 ごと STO を 仕掛ける 、 橋本 自身 に も ダメージ を 与える 『 両刃の剣 』 。 初めて 披露 さ れ た 際 の 、 橋本 が 小川 を 呼び込む 叫び が そのまま 技 の 名前 として 定着 し た 。 
: 小川直也 と の 合体 技 。 橋本 が 水面 蹴り を 、 小川 が STO を 仕掛ける 。 2人 の 得意 技 を 使っ た 強力 な 技 。 
中学時代 に 猪木 VS [[ ウィリー・ウィリアムス ( 格闘家 )| ウィリー・ウィリアムス ]] 戦 を 見 て 猪木 の 魅力 に ひか れ < ref >[[ 金澤 克彦 ]] に よる と 次 の 日 学校 に ウィリー が 入場時 に 頭 に 巻い て い た バンダナ を 真似 し て 登校 し た ところ 、 [[ タイガー・ジェット・シン ]] が 頭 に 巻い て いる ターバン と 勘違い さ れ た らしい </ ref >、 卒業文集 に は 「 尊敬 する 人 ・ アントニオ猪木 」 と 書く ほど 猪木 に 心酔 し た 。 やがて 新日本 に 入門 し た 橋本 は 猪木 の 闘魂 哲学 を 徹底的 に 叩き込ま れ 、 試合 用 ガウン に は 「 闘魂 伝承 」 の 文言 を 入れる ほど 猪木 イズム の 伝承 者 として 活躍 。 IWGP 王座 を 通算 20回 防衛 する など [[ 1990年代 ]] の 新日本 を 名実 共 に 引っ張る 大 スター へ と 成長 し た 。 
しかし 1997年 （ 平成9年 ） 、 元 柔道 世界王者 ・ [[ バルセロナオリンピック ]] 銀 メダリスト の 小川直也 が プロ 格闘 家 として 猪木 に 弟子入り し た こと で 、 2人 の 師弟 関係 に 亀裂 が 入っ た 。 小川 の デビュー戦 の 相手 を 務め た 橋本 だっ た が 裸 絞め で KO 負け を 喫する と 言う 番狂わせ が 起き た 。 1か月 後 に 橋本 は リベンジ を 果たし た が 、 1999年 （ 平成11年 ） 1月4日 の 3度目 の 対戦 で は 、 プロレス ルール を 無視 し た 小川 の 突然 の 暴走 ファイト に 橋本 は なす 術 なく 敗北 し た 。 試合 は 無効試合 と なっ た が 、 試合後 の 会見 で 橋本 は 「 絶対 許さ ない 」 「 何 が アントニオ猪木 だ 」 と 黒幕 ・ 猪木 へ の 怒り を 表し た 。 同年 10月 、 4度目 の 対戦 が 行わ れる が ここ で も 小川 に 橋本 は 敗れ た 。 
2000年 （ 平成12年 ） 4月 の 5度目 の 対戦 で も 小川 は 橋本 を 破っ た < ref > 小川 は 猪木 から 「 橋本 を 殺せ 」 と の メッセージ を 受け て い た という </ ref >。 しかし この 試合 に 引退 を 賭け 、 男 の 生き様 を 見せ付け た 橋本 に 、 猪木 は 「 引退 は 早い 」 と 歩み寄り を 見せる よう に なっ た 。 橋本 は ファン の 後押し を 受け 同年 10月 に 引退 を 撤回 し て 復帰 。 翌 2001年 （ 平成13年 ） に ZERO-ONE を 旗揚げ し た 橋本 に 猪木 は 「 馬鹿に なれ !」 の メッセージ を 送り 、 最大 の 理解 者 として 橋本 の 行動 を 陰 で 支え 、 合わせる よう に 小川 も 橋本 と 和解 し 、 以降 2人 で 「 [[ OH砲 ( プロレス )| OH砲 ]]」 として タッグ を 組む よう に なっ た 。 
しかし 2000年 （ 平成12年 ） 6月 、 当時 [[ PRIDE ( 格闘技 イベント )| PRIDE ]] に 参戦 し て い た [[ マーク・ケアー ]] の 「 ZERO-ONE 真 撃 」 へ の 参戦 問題 < ref >[[ ドリームステージエンターテインメント | DSE ]] 側 の コメント に よる と 「 PRIDE の ため に DSE の 費用 で 来日 し た ケアー に 、 橋本 が 許可 無く 会っ て 、 ZERO-ONE 参戦 の 交渉 を し た 」 という もの </ ref > に 端 を 発し 、 橋本 と 猪木 は 再び 袂 を 分かっ た 。 
2005年 （ 平成17年 ） 、 橋本 は 死去 。 猪木 は 橋本 を 赤シャツ で 追悼 し 、 一部 に 物議 を かもし た 。 
なお 、 橋本 は 2005年 （ 平成17年 ） の プロレスゲーム の インタビュー で 「 尊敬 する レスラー は ?」 と の 質問 に 「 アントニオ猪木 」 と 即答 し て いる 。 
橋本 が 新 日本 在籍 時代 、 夢 の カード として 全日本プロレス ・ 三沢光晴 と の 「 ミスター IWGP vs ミスター 三 冠 」 対決 や 、 川田利明 と の 「 キック 対決 」 を 望ん で い た 。 しかし 橋本 自身 は 全日本 で 一番 戦い たい 相手 として 、 雑誌 や トークショー で 常々 [[ 小橋 建太 | 小橋 健太 ]]（ 現 ・ 建太 ） の 名 を 挙げ て い た 。 橋本 が ZERO-ONE 設立 後 、 三沢 と は タッグ で 対戦 し 、 川田 と は シングル 、 タッグ で の 対戦 、 ハッスル で は タッグ を 組む ほど 絡ん で い た が 、 小橋 、 [[ 田上 明 ]] と の 対戦 は 叶わ なかっ た 。 
* 型破り な 人柄 で 、 風変わり な 言動 も 少なからず あっ た 。 橋本 の 関係者 が 彼 を 語る 際 に は 、 常識 外れ の ハチャメチャ な 言動 を する 人間 を 指す プロレス 用語 「 トンパチ 」（[[ トンボ ]] に [[ 鉢巻 | ハチマキ ]] の 意味 ） が 用い られる こと が 多い 。 （ 新日 の トンパチ 伝説 は 「 [[ 荒川 真 ]]」→「[[ 前田日明 ]]」→「 橋本 真也 」 へ と 受け継が れ て いく ） 
* [[ 坂口征二 ]] の 付き人 時代 、 坂口 の 持つ 高価 な [[ 足白癬 | 水虫 ]] の 薬 の 瓶 を 割る 、 坂口 が 自分 用 に 購入 し た 高価 な 栄養剤 を 飲ん で しまう 、 興行 収益 の 入っ た アタッシュケース を 旅館 に 忘れる 、 それ を 外 で 開い て 札束 を 風 で ばらまい て しまう 等 、 大きな ミス を 連発 し た ため [[ AKIRA ( プロレスラー )| 野上 彰 ]] が 「 付き人 の 付き人 」 として 橋本 に 付い た 。 
* 若手 時代 、 [[ アントニオ猪木 ]] 対 [[ アブドーラ・ザ・ブッチャー ]] の シングルマッチ の セコンド に つい て い た 際 、 ブッチャー の 度重なる 反則 攻撃 に 激怒 し 、 猪木 を 救う べく 、 場外 に 出 た ブッチャー に キック を 見舞っ た こと が ある （[[ 勝俣 州和 ]] に 語っ た エピソード より ） 。 「 エース 級 レスラー の 試合 に 格下 の 新人 が 加わる 」 という 重大 な タブー を 犯し た ため 、 橋本 は しばらく 試合 から 干さ れ て しまっ た < ref > 当時 [[ 審判員 | レフェリー ]] 兼 マッチメイク 担当 （ レスラー の 対戦 予定 など を 決める ） で 、 橋本 を 干し た 本人 だっ た [[ ミスター高橋 ]] に よれ ば 、 橋本 は 大 先輩 の [[ 星野勘太郎 ]] に 相談 し 二人 で 詫び を 入れ に 来 た という </ ref >。 
* ジャパンプロレス 分裂 後 の 長州 軍団 新日 Uターン の 際 、 出戻り を 快く 思っ て い なかっ た 橋本 は 地方 巡業 で 対戦相手 の [[ ヒロ斎藤 ]] に 激しい 攻撃 を 加え 負傷 さ せ た ため 、 試合後 に 控室 で [[ 長州力 ]] と [[ マサ斎藤 ]] ら から 「 制裁 」 を 受け た < ref > これ が 橋本 と 長州 の 確執 の 発端 と なっ た </ ref >。 
* [[ バットマン ]] の 大 ファン 。 「 橋本 が 自分 用 の バットマン の コスチューム を 特注 し 、 それ を 着 た まま 外 を ねり 歩いた 」 という 噂の真相 を 雑誌 の インタビュー で 尋ね られ た 際 、 それ が 事実 で ある こと を 橋本 本人 が 認め て いる 。 なお 着用 し た バット スーツ は 「 少し きつく て ピチピチ だっ た 」 と の こと 。 
* 海外遠征 時 、 [[ テネシー州 ]] に ある [[ エルヴィス・プレスリー ]] の 記念 館 に 行っ た こと を きっかけ に プレスリー の ファン に なり 、 その後 しばらく プレスリー の 様 な 服 を 着 て い た と いう 。 米国 出身 の レスラー から は 「 ファット ・ エルヴィス 」 という あだ名 で 呼ば れ て い た 。 それ 以来 、 エルヴィス 風 に もみ上げ を 伸ばし 始める よう に なっ た 。 
* [[ 小島 聡 ]] が 虫 が 苦手 という こと を 知り 、 公園 で セミ を 大量 に 捕まえ て 小島 の 部屋 に 放っ た 。 
* [[ 空気銃 ]] で 撃っ た スズメ を 付き人 時代 の [[ 天山広吉 ]] に 食べ させ た 。 天山 は その後 保健所 に 電話 し 「 伝染病 とか は 大丈夫 な ん でしょ う か 」 と 聞い た と いう 。 その他 に も 、 もう 一人 の 付き人 で ある [[ 西村 修 ]] ら 、 若手 レスラー を 引き連れ て 起こし た 「 遊び 」 は 数々 の 逸話 を 残し 、 天山 は それら の イタズラ の 最大 の 被害者 で あっ た 。 
* [[ 1990年 ]]（ 平成2年 ） 2月 、 [[ 東京ドーム ]] 大会 で [[ アントニオ猪木 ]] ・ [[ 坂口征二 ]] 組 と の タッグ 対決 の 直前 、 控え室 で ピリピリ し た ムード の 中 、 テレビ朝日 の [[ 佐々木正洋 ( 1954年 生 )| 佐々木正洋 ]] アナウンサー （ 当時 ） が 橋本 に インタビュー を 行っ た 。 この とき 橋本 が 「 ''' 時は来た !'''」 と やや 芝居 がかっ た 口調 で 大 真面目 に 言っ て 、 横目 で 蝶野 に アイコンタクト を 取っ た 。 しかし 蝶野 が ノー リアクション で あっ た ので 「 ''' それ だけ だ … … '''」 と ボソッと 付け加え た ため 、 横 に い た タッグ パートナー の 蝶野 が 思わず 吹き出し そう に なり 、 顔 を 手 で 押さえ ごまかし た 。 蝶野 は 「 俺 は 笑っ て ない ！ 」 と 釈明 し た が 、 後日 「 でも 控え室 は 爆笑 だっ た ん じゃ ない ？ 」 と 、 この 発言 の 面白 さ を 認め て いる 。 この 発言 は 、 橋本 が 大 の 時代劇 好き で そこ から 引用 し た もの らしい 。 この 映像 は 2012年 に [[ PlayStation 3 ]] の CM に 使用 さ れ た （ 問いかけ の セリフ は CM 用 に 変更 さ れ て いる ） 。 また 同じ 試合 の 際 に は 猪木 が 「 ''' 出る 前 に 負ける こと 考える バカ いる かよ '''」 という セリフ を 発し て いる が 、 こちら は 同 時期 に [[ PlayStation Vita ]] の CM に 使用 さ れ た 。 こちら は CM 用 に 猪木 の セリフ も 変更 さ れ て いる 。 
* 猪木 以外 に も タイガーマスク こと [[ 佐山 聡 ]] に も 憧れ て おり 、 若手 時代 は タイガー の 四次元 プロレス の 真似 ばかり し て い た と いう 。 元々 は ジュニアヘビー級 の トップ を 目指し て い た と の こと 。 
* とても 料理 上手 で あっ た 。 天山 に 雀 を 食べ させ た エピソード も 、 雀 を 水 に 付け て 羽根 を 取り 、 自ら 包丁 で 捌き 、 茹で 、 調理 し て から 天山 を 騙し て 食べ させ た と いう 。 橋本 と 同じ 寮生 で 仲 が 良かっ た [[ 獣神サンダー・ライガー ]] の 証言 に よる と 、 寮 で も その 料理 は 凝っ て おり 、 ある日 「 豆腐 を 作る 」 と 言い 出し 、 苦汁 や 大豆 を 買い出し に 行き 、 自ら 豆腐 を 作っ た が 、 食材 に 拘り すぎる あまり 、 豆腐 一 丁 に 1万円 ほど かかっ て しまっ た 。 また [[ ラーメン ]] など も 、 自分 で 出汁 を とる 本格 派 で あっ た と いう 。 
* [[ 勝俣 州和 ]] と は テレビ番組 で の 共演 を きっかけ に 知り合い 、 自ら 「 バカ兄弟 」 と 名乗る ほど の 親友 で あっ た 。 年齢 は 勝俣 の ほう が 上 で ある が 、 勝俣 曰く 「 ドラえもん の ジャイアン と スネ夫 の よう な もの で 、 精神的 に は 橋本 の ほう が 兄 だっ た 」 という < ref > 2005年 8月20日 深夜放送 「 [[ リングの魂 ]] 橋本真也 スペシャル 」 より 。 追悼番組 である が 橋本 の 人柄 に 鑑み 、 明るく 楽しく 橋本 を 偲ぶ 構成 と なっ て い た 。 </ ref >。 
* 生涯 最後 の バラエティ 出演 と なっ た ロンドンハーツ で は 、 [[ 長州小力 ]] を 懲らしめる ため 橋本 に 扮 し た [[ 田村 淳 ]]（[[ ロンドンブーツ1号2号 ]]） の 呼び込み により 、 テーマソング 『 爆勝 宣言 』 に のっ て [[ 西口プロレス ]] の リング に あがっ た 。 放送 前 に 橋本 が 急逝 し た ため 当初 番組スタッフ は 放送中止 を 検討 し た が 、 橋本 の 遺族 と 関係者 から 「 （ 橋本 本人 が ） 本日 の 放送 を 楽しみ に し て い た 」 という こと を 聞き 、 本人 の 供養 も 兼ね て そのまま 放送 さ れ た 。 番組 の 中 で 橋本 から 小力 に 「 自分 の 物真似 も やっ て くれる か ？ 」 と 問いかけ た ところ 小力 は 快く 応じ て い た が 、 橋本 の 急逝 の 影響 も あ ってか 今日 まで 公開 さ れ て おら ず 、 また 「 橋本 を 捜す ネタ 」 も 封印 し て いる 。 
* 1990年 （ 平成2年 ） の 闘魂三銃士 で 売り出し かけ の 頃 に 中国 へ 渡り 、 自ら の ファイト スタイル で ある キック を 中心 と し た 武術 の 修行 に 行く 。 その後 は その 時 の 影響 か 、 試合前 の 控え室 を 出る 瞬間 や リング に 上がる 直前 に 必ず [[ 印相 | 印 ]] を 結び 、 気合 を 入れる ポーズ を 見せ て い た 。 
* よく ZERO-ONE の 時代 に マイク で 言い放っ た 「 こんな の で 辛い なんて まだ [[ 序ノ口 ]] だ 。 “ 地獄の一丁目 ” だ ぞ 」 は 口癖 で ある 。 
* 離婚 歴 が あり 、 前 夫人 と の 間 に 一 男 二女 が いる 。 その後 の 交際相手 が プロレスラー の 故 ・ [[ 冬木 弘道 ]] 夫人 で あっ た 。 前妻 と の 息子 の [[ 橋本 大地 ( プロレスラー )| 橋本 大地 ]] は 、 2008年 （ 平成20年 ） 7月13日 に 開催 さ れ た ZERO1-MAX の 追悼 興業 で 父親 の 後 を 継ぎ 、 プロレスラー を 志し て いる こと を 明かし た < ref >[ http:// sportsnavi . yahoo . co.jp / fight / other / text / 200807130002 - spnavi . html 笑い 満載 の 橋本真也 追悼 興行 橋本 ファミリー 、 千羽鶴 兄弟 ら 来場 = ZERO1-MAX ] スポーツナビ 2008年 （ 平成20年 ） 7月13日 </ ref >。 2011年 （ 平成23年 ） 3月 の ZERO1 両国 大会 で 、 蝶野正洋 を 相手 に デビュー を 果たし た 。 
* 2000年 （ 平成12年 ） 4月 に 試合 中 の 事故 で 死亡 し た [[ 福田 雅一 ]] の 最期 を 巡業 中 だっ た 新 日本 の レスラー の 中 で 唯一 看取っ た 。 「 最後 は 脳死 状態 に なっ ちゃっ て … 。 右脳 が 潰れ 、 左脳 が 潰れ 、 延髄 まで 至っ て …。 でも 脈 は 動い て て 。 あいつ は 血 の 一滴 に なる まで 戦っ た 」 と 語り 、 号泣 し た 。 
* 蝶野 の 後 を 継い で 選手会長 に なっ た が 、 杜撰 な 資金管理 により 使い果たし て しまっ た 。 この こと が 、 新 日本 追放 の 一因 と なっ た 。 
* カルガリー で の 海外 武者修行 以降 基本的 に は 赤 の 帯 と ライン の 入っ た 黒 の パンタロン を 使用 し て い た が 、 [[ 1988年 ]]（ 昭和63年 ） の 「 88 ジャパンカップ リーグ戦 」 で は 当時 の 蝶野 の よう な 膝 まで の 白 の タイツ を 使用 し 、 [[ 1992年 ]]（ 平成4年 ） 1月4日 の [[ ビル・カズマイヤー ]] 戦 で は それ まで と は 逆 に 黒 の 帯 と ライン の 入っ た 赤 の パンタロン を 使用 し た 。 パンタロン の 赤 の ライン は 1995年 と 1996年 に マイナーチェンジ が 施さ れ て いる 。 
* 入場時 に 巻い て い た 鉢巻 は [[ 1989年 ]]（ 平成元年 ） 4月24日 の 東京ドーム で の ベイダー と の IWGP 王座 決定 トーナメント 決勝 で 初めて 使用 （ マジック で 手書き で 「 神風 」 と 書い て あっ た ） 。 また 、 1998年 （ 平成10年 ） の G1 以降 短期間 独特 の マーク の 入っ た 鉢巻 を 使用 し た 。 鉢巻 は [[ 付き人 ]] に 結ん で もらっ て い た らしく 、 歴代 の 付き人 で 一番 結ぶ の が 上手かっ た の は [[ 藤田 和之 ]] だっ た と いう 。 
* リング へ は 鉢巻き を 付け て [[ 印相 | 印 ]] を 結ん で 上がる という スタイル を とっ た 。 
: 橋本 を 象徴 する 入場 テーマ曲 。 東京ドーム など で の 入場時 に は 必ず と 言っ て いい ほど 「 はっ しもと ! はっ しもと !」 と 大 コール が 起こる 。 
:** ビッグマッチ で 使用 。 爆勝 宣言 の 本 テーマ の 前 に 「 [[ 福岡ドーム ]] の テーマ < ref >[[ フランキー・ゴーズ・トゥ・ハリウッド | Frankie Goes To Hollywood ]]『[[ プレジャードーム ( 曲 )| Welcome To The Pleasuredome ]] ( Into Battle Mix )』（ 映画 『[[ トイズ ( 映画 )| トイズ ]]』 サウンドトラック 収録 、 [[ トレヴァー・ホーン ]] による リミックス ）</ ref >」 を 付け た バージョン が 流さ れる 。 出棺 の 際 に も 使わ れ た 。 
:** 前述 の 前奏 付き 爆勝 宣言 の 前 に [[ ARB ( バンド )| ARB ]] の 「 [[ HARD - BOILED CITY ]]」 の サビ の 部分 が 流れる 。 
: 1997年 （ 平成9年 ） 1月 から 短期間 使用 。 対 小川直也 第 一戦 は この 闘魂 伝承 で 入場 シーン を 飾っ た が 、 闘魂 を 注入 さ れ た 小川直也 に 負け て しまっ た ため リベンジマッチ で は 闘魂 を 捨て て 挑む 意味 を 込め て 爆勝 宣言 を 復活 さ せ た 。 
: [[ 闘魂三銃士 ]] の 中 でも ダントツ の 防衛 回数 を 誇り 、 橋本 の 戦績 を 語る 上 で 欠かす こと の 出来 ない もの で ある 。 第 16代 王者 時代 に 作っ た 9回 の 防衛 記録 は 後 に [[ 永田裕志 ]] に 破ら れる まで 最多 防衛 記録 で あっ た 。 
*: IWGP ・ 三冠ヘビー の 2 大 メジャー タイトル を 制する の は 、 [[ レオン ・ ホワイト | ベイダー ]]、[[ 天龍源一郎 ]]、[[ 武藤敬司 ]]（ グレート・ムタ ） に 続き 4人 目 。 
: （ 防衛 回数 は 1回 → 3回 ） また 、 橋本 の 生前 最後 の 試合 が [[ 大谷晋二郎 ]] ・ [[ 大森 隆男 ]] 組 の 挑戦 を 受け た この 王座 の 防衛戦 だっ た （ 結果 は 敗北 ） 。 
* [[ 橋本 大地 ( プロレスラー )| 橋本 大地 ]] - 橋本 の 長男 。 2011年 に プロレスラー として デビュー 。 
* [[ 渡辺えりか ]] - [[ JWP女子プロレス | JWP ]] 時代 に 橋本 から もじっ た 「 橋本真弥 」 を リングネーム と し て い た 時期 が あっ た 。 
* [[ サークルKサンクス ]] - 「 破壊王 弁当 」 2001年 販売 。 </MECAB>
  <ID>108843</ID><LATESTID>58846426</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.050146308960393071</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160305052709</LINKSUPDATED><LEN>45550</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
