<ITEM>
  <TITEL>コメント依頼/ＮｉＫｅ/20051203</TITLE>
  <META>{{保護運用}}{{User:Tietew/sig}}{{User:端くれの錬金術師/sig}}{{User:Aphaia/sig}}{{User:端くれの錬金術師/sig}}{{CURRENTTIME}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n== リバート行為について ==\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏が様々な記事において、激しいリバート行為を起こしているので、気になって依頼します。\n\nまず、'''''ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な記事。'''''\n*[[大東亜戦争]]\n*[[日本人拉致問題]]\n*[[竹島の日]]\n*[[愛国心]]\n*[[拉致]]\n*[[南京大虐殺]]\n\nここより、[[利用者:雷|雷]]氏以外のユーザによって後から挿入された「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」\n\n*''[[利用者:こたつ狼|こたつ狼]]氏による追加（2006年1月23日 (月) 02:42 - 2006年1月23日 (月) 02:57）''\n**[[古代核戦争説]]\n**[[あじあ号]]\n**[[プロパガンダ]]\n\n*''[[特別:Contributions/218.43.13.169|IP:218.43.13.169]]氏による追加（2006年1月28日 (土) 12:29）''\n**[[731部隊]]\n\n*''[[特別:Contributions/219.162.7.60|IP:219.162.7.60]]氏による追加（2006年1月30日 (月) 08:30）''\n**[[南京大虐殺論争]]\n\n*''[[利用者:Akiran|Akiran]]氏による追加（2006年2月5日 (日) 02:20 - 2006年2月6日 (月) 17:47）''\n**[[創造論]]\n**[[中共]]\n**[[三光]]\n**[[燼滅作戦]]\n**[[ノート:創造科学]]\n**[[オーストラリア]]\n**[[安重根]]\n\n*''[[利用者:稲妻|稲妻]]氏による追加（2006年2月7日 (火) 14:40）''\n**[[朝鮮]]\n**[[朝鮮民族]]\n\n*''[[利用者:True|True]]氏による追加（2006年2月12日 (日) 10:25）''\n**[[中国共産党]]\n**[[日章旗]]\n**[[君が代]]''\n**[[國民新聞 (1972年-)]]\n\n*''[[利用者:チェッカー|チェッカー]]による追加''\n**[[中華思想]]\n**[[三国人]]\n**[[慰安婦]]''\n**[[中華帝国主義]]\n**[[中華人民共和国外交部]]\n**[[自衛戦争]]\n**[[侵略戦争]]''\n**[[外国人参政権]]在日本朝鮮人総連合会 \n**[[駅弁]]\n**[[在日本朝鮮人総連合会]]\n**[[支那大陸]]\n**[[A級戦犯]]\n**[[極東国際軍事裁判]]\n**[[昭和天皇]]\n\n*''[[利用者:水星|水星]]による追加''\n**[[強制連行]]\n\n*''[[利用者:見張り番|見張り番]]による追加''\n**[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ]](自身の意に添わない意見を削除)\n\n*''[[利用者:チョワヨ|チョワヨ]]による追加''\n**[[拉致]]\n**[[北朝鮮による日本人拉致問題]]\n\n*''[[利用者:こたつ狼|こたつ狼]]による追加（2006年3月1日 (火)16:46）''\n**[[日本教職員組合]]\n\n*''[[利用者:ドボチョン一家|ドボチョン一家]]による追加''\n**[[世界基督教統一神霊協会]]\n\n*''[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]]による追加''\n**[[日本の民族問題]]\n\n*''[[利用者:パンスト|パンスト]]による追加''\n**[[左翼]]\n\n*''[[利用者:万歳|万歳]]による追加''\n**[[氷点週刊]]\n\n*''[[利用者:wave|wave]]による追加''\n**[[プリッツ]]\n\n*''[[利用者:ヤッホー|ヤッホー]]による追加''\n**[[BC級戦犯]]\n\n*''[[利用者:者利便|者利便]]による追加''\n**[[大韓民国]]\n\n::（matunamiによるコメント）ここは、雷さんの発言部分です。以降の経緯を見ればわかる通り、雷さんは話し合いの結果、一応の納得を見せています。にもかかわらず、この経緯を無視してここに勝手な追加をするのは、「いやがらせ」目的のアラシでしかありません。どうしてもこの種の発言を行いたいのであれば、雷さんの発言の中に割り込むのではなく、別項目を立てるべきでしょう。なお、「勝手な追加」を行なっているのは、すべて「peace系多重アカウント」としてブロックされている（あるいは依頼中である）ユーザーであることを付け加えておきます。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月5日 (水) 22:01 (UTC)\n\nコメント割り込みのうえで各氏の「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」リストを根こそぎ削除し\nながらも開き直ったリバートを繰り返し、虚偽を平気で触れ回るアカウント[[利用者:Matunami|Matunami]](反日サイトではyuを名乗っているそうです)の無分別な意見には根拠もなければ説得力もありません。混乱を引き起こしている張本人のＮｉＫｅ氏は小細工している暇があるなら各氏の下部の要請に答え、反省と今後の方針を誓うべきでしょう。[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月7日 (金) 02:56 (UTC)\n\n雷氏以外のユーザによって挿入された'''''「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」'''''ここまで\n\n----\n南京大虐殺では（南京大虐殺の履歴を参照）他のユーザーがノート議論のためにリバートしたのにもかかわらず、ＮｉＫｅ氏はリバートを行い、保護記事となりました。\n\n私の見解として主張します。\n*中立的な編集をリバートばかり行い、仲介すべき管理者として何故、ノートで議論を行おうとしないのか。\n*ＮｉＫｅ氏のリバート行為は他者の編集を妨げているようにしか見えない。\n\nノートで議論を行おうとしないのか、コメント願います。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月3日 (土) 15:53 (UTC)\n\n# 「激しいリバート行為」 - 激しいリバートと激しくないリバートはどのように違うのでしょうか。\n# 「中立的な編集をリバートばかり行い」 - 日本語が破綻しているため意味が読みとれません。\n# 「仲介すべき管理者」 - 管理者にそのような義務はありません。\n# 「リバート行為は他者の編集を妨げている」 - 具体的にどのように妨げたのか示していただけますか。\n以上。 2005年12月4日 (日) 12:47 (UTC)\n\n*'''激しいリバート。'''\n例として[[大東亜戦争]]です。履歴を確認すると、O157氏が[[2005年]][[12月2日]]の間に3rrが成立しております。しかし、ＮｉＫｅ氏もこの日に2rr成立後、3度目の編集がリバートされた版と同じ意味の文章の書き直しを行っており、リバートに等しい行為だと感じます。 \n\n*'''中立的な編集。'''\n対立しそうな編集です。日本語を誤った。\n\n*'''仲介すべき管理者'''\n義務ではなくても、問題が発生したときには、仕切っていくのが管理者としての心構えだと思います。\n\n*'''リバート行為は他者の編集を妨げている。'''\n[[利用者:130.54.130.228|130.54.130.228]]の編集した[[お見合い]]や[[バツイチ]]、[[成田離婚]]などが例です。悪戯でもない編集を要約も書かずに次々とリバートしていくのが、少々問題だと思います。リバートをするなら、理由を述べるべきであると存じます。\n[[利用者:雷|雷]] 2005年12月5日 (月) 15:57 (UTC) \n\n管理者同士かばい合いですか？見苦しいですね。言葉の揚げ足取りばかりではなく単に[[利用者:Ｎｉｋｅ]]さんの行為についてご自身からのコメントをお願いしたいのですが。[[利用者:219.98.194.73|219.98.194.73]] 2005年12月5日 (月) 10:32 (UTC)\n\n上で問題にされている記事は、ほとんどが例の「多重アカウントユーザー」と思われる方々が編集に関わり、「編集合戦」が生じ、その結果「保護」となったものです。「多重アカウントユーザー」側の行為を問題とせずに、Nikeさんのみを責めるのは、あまりに一方的ではないか、と思います。<br>\n１０月末以来、「多重アカウントユーザー」が関わり、結果として「保護」となった記事は、既に１２にのぼります。「多重アカウントユーザー」側の強引な編集がその原因となっていることは、既に３アカウントがブロック措置もしくはブロック依頼中となっている事実から見ても、明らかなことだと考えます。<br>\n私はむしろ、Nikeさんの行動は、例え部分的な問題があったとしても、総じて見ればコミュニティの利益を守ろうとするものであった、と評価しています。<br>\nなお、このような場に「匿名ユーザー」で登場することは、失礼なことであると思います。批判するのであれば、雷さんのように、堂々と名乗って正面からの批判を行うべきでしょう。<br>[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月5日 (月) 11:21 (UTC)\n　\n\nもちろん、ＮｉＫｅさんばかり責めているわけではありません。多重アカウントユーザーも保護の大きな原因だと考えております。例え、問題のある編集を行ったとしてもリバートする側にも責任があると思います。それをノート議論も行わずにリバートを続ける行為は不適切であると感じられます。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月5日 (月) 15:57 (UTC)\n\n雷氏の言われるようにＮｉＫｅ氏の議論も行わずにリバートを続ける行為は目に余るものがある。編集妨害に相当する。対立する意見者を証拠もなく全部多重アカウントとして排除し、持論を強行に編集せんとするMatunami氏には氏のノートにて詰問する。--[[利用者:Donpherie|Donpherie]] 2005年12月5日 (月) 18:26 (UTC)\n\nさて、Donpherieさんもブロック措置を受けたようですね。上の「詰問」には、「ノート」にて回答済みです。<br>\n私は、ここまで無茶な編集を繰り返す「多重アカウントユーザー」に対しては、あえて「汚れ役」をかって出たNikeさんの対抗措置はやむえないものであったと思っています。それ以外の方に対するrevertについてはよくわかりませんが、具体的に、「Nikeさんが明らかに「中立性の観点」から見て問題がある編集を行った」、あるいは「大多数のユーザーの合意に反する編集を強行した」という事例があるのでしょうか？[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月7日 (水) 11:27 (UTC)\n\n多重アカウントユーザーの編集が無茶苦茶であれば、ＮｉＫｅ氏のリバート行為も不適切であると存じます。そのリバートが「やむを得ない」と言う理由はどこにあるのでしょうか。リバートする前にノートで議論を行うのが先ではないでしょうか。何回も言いますが、問題を引き起こす編集も望ましくないが、リバートを優先させる当事者側も大きな原因となっているのが、現状であると思います。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月7日 (水) 14:57 (UTC)\n\n「日本国民」へのブロック依頼をされているのは、よく見たら、雷さんだったのですね。Nikeさんの会話ノートに悪戯した方を批判するなど、雷さんの姿勢は公正であると思います。趣旨は理解できましたので、賛同させていただきました。<br>\nで、私が把握している限りでは、上の記事群では、「多重アカウントユーザー」の側が、「ノート」での議論も通さずに、他の参加者の意向をも無視して、「編集強行」を繰り返してきたわけです。Nikeさんの編集が明らかに「中立性」に反するものであったとすれば問題でしょうが、そうでなければ、特段問題にするには足らないと、私は考えています。<br>\nNikeさんのノートを改めて読み返してみましたが、文句を言っているのは見事に「多重アカウントユーザー（容疑者）」ばかり。まともなユーザーは、雷さんの他、少数でしょう。また、Nikeさんは「誤ったリベート」に対してはきちんと謝罪されていらっしゃるようですので、問題があると思うのでしたら、具体的に、「このリベートは間違っていると思う」と問題提起をされればよろしいかと思います。<br>\nいずれにしても、ここには誰も姿を見せませんね。コミュニティとしては、どうもあまり関心を持たれていない問題であるようですので、私もこのくらいにしたいと思います。では、どこかでお会いしましたら、引き続きよろしくお願いします。<br>[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月8日 (木) 13:36 (UTC)\n\nこの程度の行為で問題あるのならば、私が以前やらかしたことを考えるに私なんぞは永久追放されてしかるべきではないかと（汗<br>\nNike氏を責めるのであれば頭のおかしな人相手の対応を変わってやるべきではと思うのですが・・--[[利用者:ぶらっくさん|ぶらっくさん]] 2005年12月9日 (金) 18:26 (UTC)\n\nJohncapistrano氏と類似したＮｉＫｅ氏による他の編集者の記述を根こそぎ削除する悪質なリバート行為が多くの編集合戦を招いています。加筆の姿勢で編集するようにしてはどうでしょうか。--[[利用者:大星|大星]] 2005年12月18日 (日) 11:16 (UTC)\n:「多重アカウント」氏の責任は問わないのでしょうか？[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月18日 (日) 12:07 (UTC)\n\nＮｉＫｅ氏による他の編集者の記述を根こそぎ削除する悪質なリバート行為は多くの参加者に迷惑が\n及んでいるのは事実です。[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ]]\n\nまた上の助言も無視して即座に脊髄反射を起こしてリバートしている。まるでぶらっくさん氏の言葉を借りれば頭のおかしなガキの発作です。<br>\nノート:盧溝橋事件; 12:05 . . ＮｉＫｅ (ノート) (Reverted edit of 大星, changed back to last version by Johncapistrano)\n--[[利用者:大星|大星]] 2005年12月18日 (日) 12:49 (UTC)\n\n:「迷惑度」で言えば、「多重アカウント容疑ユーザー諸氏」の方が、はるかに大きいと思います。「諸氏」が次から次へとブロック措置を受けていることからも、それはWikipediaの合意となっていると考えます。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月23日 (金) 21:25 (UTC)\n\n(ここに意見を書きましたが、勘違いだと分かったので一端削除します。いやお恥ずかしい。あらぬ疑いをかけてすみません)。[[利用者:ピロクテテス|ピロクテテス]] 2005年12月24日 (土) 11:44 (UTC)\n\n:[[利用者:大星|大星]]サン、私が「頭のおかしなガキ」という発言・・というか暴言を最近言った覚えはないのですが？言ったとするならば一年前の騒乱のときに頭に血が上っていたときだったと思います。恥ずかしい過去なのでわざわざ過去ログにして隠蔽した発言をしっかりとよんでくださったのでしょうか？そうだとすればわざわざありがとうございます--[[利用者:ぶらっくさん|ぶらっくさん]] 2005年12月24日 (土) 16:37 (UTC)\n\n== 管理者権限の乱用について ==\n（保護された項目）\n燼滅作戦（ノート/履） しるふぃ（おはなし|おもいで）2005年12月27日 (火) 11:51 (UTC) \n\nこの直後、ＮｉＫｅ氏は[[燼滅作戦]]のしるふぃ氏による保護を独断で解除し、再度リバート後に保護しています。\n\n2005年12月27日 (火) 12:15 ＮｉＫｅ M (Reverted edit of 違法便衣兵, changed back to last version by 雷)\n\nまたそれまでに、[[燼滅作戦]]でＮｉＫｅ氏は再三リバート編集に加わっており、管理者が自ら編集に参加している項目の保護をも働いており、明らかな'''管理者権限の乱用'''でしょう。--[[利用者:違法便衣兵|違法便衣兵]] 2005年12月27日 (火) 12:38 (UTC)\n\n:確認しました。リバートといい何様だと思っているのか？考えられないような管理者です。--[[利用者:はてな？|はてな？]] 2005年12月27日 (火) 12:52 (UTC)\n\n多重アカウント同士の自作自演、いい加減にしませんか？<br>\n履歴を見ればわかるとおり、話は、「雷」さんが貼った「保護」のテンプレを無視して、「違法便衣兵」さんが編集強行を行ったことから始まっています。あまりにといえばあまりの行為で、Nikeさんの行ったrevertは当然のことでしょう。<br>\n「違法便衣兵」さんは、既にブロック措置を受けています。「はてな？」さんも、アラシ行為で「ブロック依頼」に出され、既に５票の賛成がついています。こういう方々にとっては、Nikeさんの存在は、うとましいんでしょうね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月28日 (水) 12:24 (UTC)\n\n子供騙しのような嘘・出鱈目・曲解はわかっている者には通用しません。各所によって推測に過ぎない多重アカウントを断定と推定で使い分けて印象活動、「雷」さんがなぜ「保護」のテンプレを貼ったのかを抜きにした誤魔化し論法、そして敵をブロックに追い込む手口はしっかり追跡してきた観察者にとっては噴飯物です。実生活の社会で通用しない分、こういったネット上でまかり通っているのが痛快で\n癖になってしまっているMatunamiの心中は察しえますが、自己嫌悪に陥る前に自省されるように提言しておきます。--[[利用者:月光仮面|月光仮面]] 2005年12月29日 (木) 14:50 (UTC)\n\n保護依頼中の記事を編集することは違反ではありません（[[Wikipedia:井戸端#保護依頼中の記事を編集するユーザーが現れた場合、どのような対処をすべきなのでしょうか？|井戸端]]参照）。とくに、[[燼滅作戦]]での、違法便衣兵さんによる2005-12-27 11:49:20(UTC)の編集は、ノートでの議論を踏まえ、記事に対して寄与すると確信して行った編集といっていいはずです。[[ノート:燼滅作戦|ノート]]を見ても、この部分に対する新たな議論は提起されていません。[[Wikipedia:以前の版にページを戻す方法#差し戻し（リバート、revert）]]にも『リバート（差し戻し）は、荒らし行為への対処として推奨される行為です。通常の投稿者が記事に対して寄与すると確信して行った編集への対処としては、推奨される行為ではありません。編集された内容に疑問がある場合はノートページなどで議論を提起してください。』とある通り、明らかな誤りや荒らしに該当しないものを「無言リバート」する行為自体がふさわしくない行為であり、まして、保護成立後に管理者権限でリバート編集を行ったことは、'''第三者的に見ても明らかに管理者権限の濫用'''です。<br />\n同様の、「明らかな誤りや荒らしに該当しないものを無言リバートする行為」は他の管理者にも少なからず見受けられますが、ノートでの議論に参加せず無言でリバートを繰り返すような行為は、'''例え管理者であってもコミュニティの同意に反しています'''。管理者全員に猛省を促します。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2005年12月30日 (金) 14:03 (UTC)\n\nまたやってます。この人自分の行動が被害を生み、無限に拡大させていることがわからないのか。\n\nユーザーの投稿記録ユーザー名：ＮｉＫｅ (ノート)<br />\n2005年12月31日 (土) 06:33 (履歴) (差分) M マニラ軍事裁判 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by ゴルンスキー) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:31 (履歴) (差分) M プロパガンダ (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by 61.125.192.96) (top)<br />\n2005年12月31日 (土) 06:30 (履歴) (差分) M 中華人民共和国外交部 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by りえたん) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:30 (履歴) (差分) M 中華帝国主義 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by Doggie) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:29 (履歴) (差分) M 中華思想 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by Ongakutai) (top)<br />\n\nＮｉＫｅ氏が[[吉見義明]]で3rrでブロックされたようです。管理者権限のあるユーザーがブロックされるのは、滅多にないですね。やはり、無闇なリバートは治まらないようです。ＮｉＫｅ氏本人の正式なコメントもしてないようなので、投稿ブロック依頼も検討していきたいと思います。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月5日 (木) 10:36 (UTC)\n\n== 管理者の辞任・解任依頼 ==\n=== [[利用者:ＮｉＫｅ]]さん（[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|履歴]]） ===\n*[[燼滅作戦]]において、保護中にもかかわらず、管理者権限を利用してのリバート行為。例え内容が、不適切でもノートで議論するのが、普通の対応だと思われる。\n*[[南京大虐殺]]では、ノート議論のためにリバートしたユーザーの編集をリバートした[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E8%99%90%E6%AE%BA&action=history]。\n*[[吉見義明]]で3rrでブロック。管理者が決まりを守れず、ブロックされるのは問題。ＮｉＫｅ氏のリバートは荒らし除去だと見解するなら、3rrでもブロックされないはず。望ましくない内容でもノートで議論すべき。\n*[[Wikipedia:コメント依頼/ＮｉＫｅ|コメント依頼]]を出したものの、コメントする気配なし。コメント依頼は、「参加者を増やして議論するところで、ＮｉＫｅ氏本人がコメントする必要はない。」と発言している利用者もいるが、本人からコメントしてくれないと意味がない。\n*管理者権限の差し戻し「Reverted edit of 雷, changed back to last version by 雷 」のようにリバートしたときの要約が、明確ではない。だから、リバート合戦を引き起こす引き金になる。\n\n以上の理由で管理者の辞任を依頼する。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 01:55 (UTC)　\n\n勝手ながら、コメントしやすいように項目番号をふらせていただきます。\n\n#[[燼滅作戦]]において、保護中にもかかわらず、管理者権限を利用してのリバート行為。\n#[[南京大虐殺]]では、ノート議論のためにリバートしたユーザーの編集をリバートした。\n#[[吉見義明]]で3rrでブロック。管理者が決まりを守れず、ブロックされるのは問題、荒らし除去だと見解するなら、3rrでもブロックされないはず。\n#[[Wikipedia:コメント依頼/ＮｉＫｅ|コメント依頼]]を出したものの、コメントする気配なし。\n#リバートしたときの要約が、明確ではない。\n\n上記番号にてコメントさせていただきます。\n:2.については明白な禁止事項ではなく、また、なによりも相手が多重ハンドル氏であり、目的が保護とノート論議（実の薄い）による時間稼ぎが戦術であることがリバート時点で明白と思われるので問題とするには当たらない。\n:3.については、管理者と言えど記事編集においては、通常の利用者となんら特別扱いされるものではないので管理者であることが問題ではないと思われる、また3rrでのブロックは理由を問わずなので、ブロックされた事自体に特別な意味はないと考えられる。\n:4.については、本人の考えなので、他人が強要できるものではない、さらに、本人はコミュニティ意向には従うと明言している。管理者であることがコメント強要の理由にはならない、ただコメントしない理由くらいは語ってもらいたい気はする。\n:5.については、理由を明記する場合も多く、無機的なコメントであるにはそれ相応の理由がある場合（多くは、中傷、荒らしなど有意義な議論が期待できない場合）\n:ただ、1.については（保護中のリバートが事実とするなら）明らかに行き過ぎ。ただ、相手が相手であること、一度のみであることから、今後の改善は望めると期待できる。\n以上の理由から辞任の必要はないと考える。--[[利用者:TEy|TEy]] 2006年1月6日 (金) 04:17 (UTC)\n\n2は十分問題。勝手に戦術と決めつけるのは不適切。リバートする側にも問題あり。3は、普通管理者は決まりをきちんと守るのが、原則だと感じる。ブロックや保護を行うことができる管理者が通常の利用者と変わらないというのは、おかしい。また、文章が意味不明。4は、コミュニティ意向に従うと明言しているのなら、3rrや保護中の記事を編集することは、あり得ない。5は、すべてが荒らしや中傷だとは思えない。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 05:28 (UTC)\n::この場で私のコメントについて議論するのは望ましくないと考えますので、内容に関する反論は控えさせていただきます。ただ、3.については私の文章に起因する不明なのでしょうか？教えていただけましたら幸いです。--[[利用者:TEy|TEy]] 2006年1月6日 (金) 05:46 (UTC)\n\n以下の理由からＮｉＫｅ氏の管理者辞任要求に反対します。\n#[[燼滅作戦]]について - 当該記事のノートにおいて、ノートでの議論を経ない編集は差し戻すという合意が成立しています。ＮｉＫｅ氏はこれに反する編集をロールバックしたものです。保護中にロールバックしたこと自体は好ましいことではありませんが、これをもって管理者辞任を求める必要はないと考えます。\n#[[南京大虐殺]] -  管理者だからといって記事編集に特別な制限はないはずです。\n#3rrについて - 3rrの目的は「白熱してRevertすること自体を抑制し、全体的に荒れた雰囲気を低減すること」です。問題の記事を見ましたが、ソースを示さない相手（ノートでも暴れてますが）への対応であり、3rrには該当しないのではないかと個人的には思います。\n#コメント依頼について - コメント依頼は「第三者を交えて議論する」場です。本人が応える義務はありません。そもそも雷氏はＮｉＫｅ氏との話し合いがうまくいかないと判断しているのですよね。\n#revert時の要約について - ''Reverted edit of hogehoge, changed back to last version by hogehoge''は管理者によるロールバックの際に自動的に要約に記録されるものです。\n-- 2006年1月6日 (金) 06:43 (UTC)\n\n1は、十分、管理者権限を悪用した行為だと考えます。2は、管理者と関係なくても保護記事を生み出すのは、管理者として最悪なこと。3はその理由なら、ブロックされないはず。3rrにも正当する。4は、義務ではなくてもコメントするのが、心構え。5は、普通の利用者と同じ方法でリバートすべき。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 10:14 (UTC)\n\nまず、[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]]氏は、[[利用者:Ｎｉｋｅ|Ｎｉｋｅ]]氏の会話ページにおいて、十分、対話を行いお互いの見解の相違を埋めるべき努力が必要だと思います。その上で、見解の相違が埋めれなかった場合、その問題をここで議論をすべきでしょう。そういう意味で、現時点では、管理者解任要求を議論することに反対ですし、そもそも、このページの存在自体にも疑問があります。--[[利用者:ちゃんこなべ|ちゃんこなべ]] 2006年1月6日 (金) 10:29 (UTC)\n\n端くれの錬金術師さんの指摘で反論すべき論点は網羅していると考えるので、私はたんに解任反対を表明するにとどめ、かつコメント依頼で辞任についての投票を行う手続き上の裏づけはないであろうということを指摘しておきます。-- 2006年1月6日 (金) 10:34 (UTC)\n\n:ここで投票が行われているという認識は誰も持ってないんじゃないでしょうかね。今のところ管理者の解任規定は存在しないので、コメント依頼にてコミュニティの意見を募集し、本人の判断を促すための一つの手段に過ぎないと私は思っています。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 00:59 (UTC)\n\n:現状ではここでの議論はただの参考意見ですからね。[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]]の議論を進めるのが先決でしょうか。-- 2006年1月7日 (土) 07:29 (UTC)\n\n一つ気になるのは、[[利用者:Ｎｉｋｅ|Ｎｉｋｅ]]氏ご本人が沈黙を守り続けていると言う事です。「管理者だから」という気は更々無いですが、管理人は利用者の投票による信任を受けて就任した筈であるのに、利用者からの信任が疑われている現状においてきちんと説明責任を果たさないのはいかがなものか？　やはり管理者には、ウィキペディアの諸原則を熟知して行動してウィキペディアの中では一般の利用者に信頼される行動を取るように努力する責務があるのではないか？　もし、その行動に問題があると指摘されて管理者本人がやましい所無しとするならば、きちんと説明して戴かないと、一般利用者からの管理者ひいてはウィキペディア自体への不信感に発展する事を危惧する。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年1月7日 (土) 00:46 (UTC)\n\n前回（2005年12月30日 (金) 14:03 (UTC)）の書き込み後の[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|投稿履歴]]を見る限り、以前ほど悪質なrevertや管理者権限の濫用は影を潜めたようです。ただそれが、各所で指摘された結果なのか、ターゲットを全て「撃墜」してしまった結果なのかはわかりません。本人が議論の場に出てきて一言コメントをすれば済む話なのですが…。[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ|本人の会話ページ]]でも『対話の席に着いてください』という呼びかけが無数に書かれていますが、それについての返答も、実際に記事のノートページで対話が行われた形跡もあまりなく、しかもそのように呼びかけたユーザーの多くがブロック処置を受けています。氏の行動全てを否定するわけではありませんが、現状では残念ながら説明責任を果たしていないという点で、管理者は辞任していただいたほうがいいのかなぁと思います。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 02:34 (UTC)\n: （追記）[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ|本人の会話ページ]]にて対話の呼びかけをさせていただきました。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 03:24 (UTC)\n\n====方針を理解しているか疑問====\n別件なのですが、私がShotaさんのブロック依頼をした際に（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Shota (2005年11月26日)]]）、その時点では明らかに即時ブロックの対象（3rvから24時間以内）だったにもかかわらず、「ブロック依頼の理由が分かりかねます。3revertが理由なら、既に時期を逸しており意味がありません。」と的外れな発言をしています。「時期を逸している」とだけなら理解できるのですが、「ブロック依頼の理由がわかりかねます」というのは[[Wikipedia:投稿ブロックの方針|投稿ブロックの方針]]を理解していないのではないかと思われます。[[Wikipedia:管理者への立候補/ＮｉＫｅ 20050930#質疑]]では「削除／投稿ブロック／ページ保護の方針などは以前から何度か読んでおりました。」とおっしゃっていますが、ただ読んだだけで理解していないのではないかと懸念しています。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月6日 (金) 05:49 (UTC)\n\nそれも十分問題だと思います。時間が過ぎたら、3rrは無効なんて書いていません。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 10:14 (UTC)\n\n:3rrの目的は、罰則を課すということではなく、冷却期間をおくということでは？--[[利用者:ちゃんこなべ|ちゃんこなべ]] 2006年1月6日 (金) 10:29 (UTC)\n\n::私が書いた意図がしっかり伝わらなかったようなので、詳しく説明すると、私はShotaさんが即時ブロック対象だと判断し、依頼しました。その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかったため、依頼は有効で即時ブロックは効果的です。<BR>3rvから24時間経ってからＮｉＫｅさんが現れて、「ブロック依頼の理由が分かりかねます」と発言したことを私は問題視しているのです。即時ブロックの方針を理解しているのであれば、「3revertが理由なら、既に時期を逸しており意味がありません。」だけで十分であり、「ブロック依頼の理由が分かりかねます」という発言は的外れです。なぜなら私の依頼はブロックの方針に合致したものなのですから。したがって、ルールを理解していないのではないかと懸念しているのです。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月6日 (金) 12:17 (UTC)\n\n:::3rrで「24時間」が問題にされるのは、『3回のrevertが行われた期間（時間）』の長さについてです。それらのrevertが何時間前に行われたかを問題にする記述は方針のどこにもありません。従って、ブロックすべきかどうかの判断を『何時間前か』で行うことは出来ません。じゃあ何で判断すればいいのかというと、ブロックの目的で判断するしかない。3rrについては ''この処置の目的は、白熱してRevertすること自体を抑制し、全体的に荒れた雰囲気を低減すること'' とありますので、既に沈静化しているのなら不要である、というのが私の考えです。そして、不要であるからには、その時点で3rrによる即時ブロックを依頼しても無効であるはずです。\n:::ここで問題の記事とブロック依頼の履歴を比較すると、mochiさんがブロック依頼を出した時点ではrevert合戦が停止してから既に6時間経過していたことが分かります。これを見れば『時期を逸している』ことは誰の目にも明らかだったはずで、mochiさんが3rrによるブロックを依頼しても無効でしょう。無効な理由でブロックを依頼するのは「方針に合致」しているとは言えないですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 03:26 (UTC)\n\n::問題の記事の履歴をよくごらんになられましたか？rv合戦は22日ごろから始まってますよ。そして、25日に白熱化して、Shotaさんが即時ブロックの対象である24時間以内に3回のrvを行っているのです。6時間間隔があいたからもう沈静化したと考えるのはちょっと甘いのではないですか？現に私がブロック依頼したあともrv合戦が継続されています。ＮｉＫｅさんがコメントした時点では記事が保護されているのでもはやさらなるrevertが行われることはありませんから、時期を逸している、というのはその通りです。しかし、ブロック依頼後もrv合戦が継続されていたことを考えると「ブロック依頼の理由がわかりかねます」というのは、的外れといわざるをえません。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月8日 (日) 04:17 (UTC)\n\n:::『編集合戦が行われている』というのは、ページ保護の理由としては分かります。しかし、それはShotaさんへの呼びかけ無しにブロック依頼を行う理由にはなっていません。明示されていた理由が（時期を逸していた上、即時ブロック以外では有効な理由とならない）3rrのみで、状況を見ても直ちにShotaさんを投稿ブロックにする理由が見当たらなかったのですから、「わかりかねます」としか申し上げようがありません。\n:::ところで ''その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかった'' ということはブロックの方針と（文面をどう読んでも）何の関わりも持たないことは了解していただけたのでしょうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 05:32 (UTC)\n\n::3rvによる即時ブロックは呼びかけを必要としていません。それから、依頼した時点で24時間以内の3rvから6時間経過していますが、沈静化していないというのが私の判断であり、ブロックしていればその後にさらに引き起こされたrv合戦は防げたはずです。残念ながらsysopのみなさんが私の依頼に気付かなかったそうですが…。<BR>''その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかった''、この点については3rvによるブロックが24時間ブロックになることが多いため誤解していました、失礼しました。<BR>私は即時ブロックの対象だと判断しブロック依頼したが、ＮｉＫｅさんは時期を逸していたと判断したということですね。3rvによるブロックに対するスタンスに私とは差がありそうです。認識に差があることを把握できたことは収穫でした。私のコメント依頼につきあっていただきありがとうございました。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月9日 (月) 03:55 (UTC)\n\n===ＮｉＫｅによる弁明===\n雷さんが問題として挙げられたことについて、それぞれ私からの釈明を。\n\n1.については、確かに私のミスがありました。実際には何をしたのかと言いますと、ページ保護が実施されたことに気付かずrollbackを行ってしまったのです。保護されているページなら警告が出るとばかり思っていたのですが、そうでもなかったようです。なお、保護を解除してから戻したわけではありません。\n\nまた、rollback前の状態に戻さなかったのは、気付いたのが半日以上経ってからであったためです。保護依頼が行われた時点の版へのrollbackでしたし、敢えて戻す必要まで感じませんでした。\n\n2.については、経緯を考えれば特に問題は無かったと判断します。ノートでの議論を無視してなどいません。『ノートでの議論』を口実にしてPOVな編集を押し通そうとしていたので、その口実を無視しただけです。これが口実に過ぎないことは、問題の多重ハンドルユーザによる「編集」が実は（リンクの修正なども含めて戻している）単純なrevertであったことより明白であると思います。かの多重ハンドル氏には、編集要約欄に虚偽を記載するという特徴もありましたが、雷さんはそれに惑わされたのでしょうか？\n\n3.については、3rrブロックは編集合戦を起こしたことによるものなので、望ましくないことは確かです。ただし、それ以上でもそれ以下でもありません。管理者権限の濫用でもなく、Wikipediaのコミュニティで問題になるというほどもでありません。\n\n4.については、既に指摘がありました通り、コメント依頼に本人が参加する義務はありません。という形式は置いても、雷さんによる「主張」は事実誤認であると思いました。その後の展開を見ても参加する意義が感じられなかったので、これまでコメントは控えておりました（今回は1.でのミスについて釈明する必要があると考えました）。\n\n5.ですが、これはいささか意味不明です。rollbackをやたらに使うな、という意味なら理解できますし、肝に銘ずることといたします。しかし、rollbackでコメントを付けないＮｉＫｅはけしからん、というのであれば無理無体というものです。rollbackにはコメントをつけることができませんので、これはWikipediaのシステム上の制約です。\n\n以上です。\n\n確かに『模範的なJAWPユーザ』ではないと自分でも思いますが、問題ユーザと言うほどではないはずです。そして、管理者には『模範的ユーザである』ことは要求されていません。また、私は管理者権限の濫用などは行っていないことを主張します。\n\n従いまして、現状では自発的に管理者を辞任することなどは考えておりません。どうしても辞めさせたいのなら、コミュニティの合意を得て、それを提示してください。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 02:58 (UTC)\n\n特別な事情でWikipediaから脱退しようと思ったのですが、なくなったのでコメントさせて頂きます。1については反省されているのなら、よろしいです。2は特定のユーザーが要約覧に「ノートで議論を」と言ったので問題に挙げただけです。\n\nＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました。今後、保護中の記事を編集するなどのことに最新の注意を払って頂ければ、取り下げます。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月12日 (木) 05:56 (UTC)\n\n横スレ失礼します。ＮｉＫｅさんもカミナリさんの話を分かってくれたようなので、今回は解任要求は取り下げてあげてください。もし今後同じことが行われたらそのとき改めて対処するということでいかがでしょうか。<br>ＮｉＫｅさん良い管理者になってね<br>[[利用者:とんちゃん|とんちゃん]]\n\n=== 投票を行うべきか ===\n[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/管理者辞任依頼ＮｉＫｅ]]で賛否票が付けられておりますが、依頼場所が違っており、取り下げました。さて、管理者の解任投票を行うべきでしょうか。皆さんのご意見をお聞きしてから、投票の内容について話し合っていこうと思います。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月7日 (土) 07:29 (UTC)\n:NiKeさん自身の弁明によって、このコメント依頼はその役目を終えたと思います。当然解任投票は行う必要がありませんよね。--[[利用者:Shinya1739|Shinya1739]] 2006年1月13日 (金) 06:32 (UTC)\n*（投票賛成）依頼者個人の感情で許すという問題ではないと思いますし、過去に多くの問題を起こしている管理者ですから、弁明すればそれで終了というものではないでしょう。一般ユーザーだったら投稿ブロックされるような行為でも、管理者だったら許されるという傾向を感じます。--[[利用者:Nssj|Nssj]] 2006年1月15日 (日) 00:36 (UTC)\n*（コメント）このような立場をとると管理者に付狙われるんじゃないかって不安がある、と感じる人は私だけじゃないはず。問題ある管理者（NiKeさんのことではありません）解任への第一歩とするために勇気を持って表明しました。--[[利用者:Nssj|Nssj]] 2006年1月15日 (日) 00:36 (UTC)\n*（条件付で投票賛成）多重アカウントは逆に投票を行わない事を理由にいろいろ行動を起こしているわけであるから、逆に「''多重アカウントに対する広域ブロックを行った後''」に投票を行って粛々と賛否を決した方が却って良いのではないか？　現状の議論を見る限りでは多重アカウントを除いた場合には否決が上回る可能性が高く、逆に本当にＮｉＫｅさんの手法を問題視する利用者が多いならば多重アカウントが介在しなくても解任票が集まってくるものと思われる。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年2月22日 (水) 11:20 (UTC)\n\n== コメント依頼終了の提案 ==\n雷氏が求めてきたＮｉＫｅ氏からのコメントも出ましたし、これ以上議論する必要があるとは思えません。このコメント依頼の終了を提案します。--[[User:端くれの錬金術師|端くれの錬金術師]]<small>([[User_talk:端くれの錬金術師|talk]]|[[Special:Contributions/端くれの錬金術師|contrib.]])</small> 2006年1月13日 (金) 09:27 (UTC)\n\n様子見ということで、一件落着ね!!\n[[利用者:とんちゃん|とんちゃん]] 2006年1月13日 (金) 10:30 (UTC)\n\nＮｉＫｅさん本人のコメントが出ておりますし、今後の活動を見極めてからでも遅くはない（今後も問題があれば再議すればいい）。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年1月14日 (土) 10:29 (UTC)\n\n依頼主である[[利用者:雷]]さんがWiki休学を表明しておられますし、一端閉じるのがよろしいかと思います。--[[User:橋川桂|橋川桂]]<small>と</small><b>[[利用者‐会話:橋川桂|の死線]]</b> 2006年1月15日 (日) 02:51 (UTC)\n\nＮｉＫｅのコメントは遅すぎ、削除もリバートもコメント依頼にも当初から説明をすればこれほど荒れる事はなかっただろう。相手を怒らせ、いたずらに混乱を拡大した管理者ＮｉＫｅはウィキペディアの信頼を貶め、その未熟な実態を世間に露呈させた責任をとって辞めるのは当たり前だ。彼を擁護しているのは毎度お馴染みの面々と潜伏待機している在日系、反日左翼系の特定思想で組織的行動している奴等だね。[[利用者:月光仮面|月光仮面]]の指摘は的を得ている。--[[利用者:たわけ|たわけ]] 2006年1月16日 (月) 16:34 (UTC)\n\nNike氏に対する個人的な批判は止めましょう。しかしながら、Nike氏に対するクレームは看過できない段階に来ていることは確かなようです。もう一度Nike氏に今後どのような進退を選択するのか確認し、具体的な対応を進める必要があるでしょう。しかしながら最善の策はNike氏が態度を変えてくれることですし、それを期待しています。[[利用者:220.159.49.79|220.159.49.79]]\n\nおっしゃる通りNike氏に対するクレームは看過できない段階に来ています。また本人に反省の兆候も\nなく、今後も事態を反って混乱させる削除リバートを存続する旨の宣言もされている始末ですから\n当コメント依頼は監視的意味合いからも必要だと思われますので、'''無期限存続'''が妥当でしょう。--[[利用者:Akiran|Akiran]] 2006年2月5日 (日) 07:05 (UTC)\n\n'''<font size=6>このコメント依頼には署名入り発言の改変が多数含まれています。履歴を参照してください。</font>'''意見交換は終わっておりますし、ひとまず役目は終えたのではないでしょうか。何より改変が多すぎて議論を継続すべき状況ではありません。[[利用者:たね|たね]] 2006年2月6日 (月) 17:52 (UTC)\n\n各方面からの「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な記事」の追加を「改変」と称してコメント依頼を\n終了させようと躍起になる[[利用者:たね|たね]]さんはＮｉＫｅさんと特別な関係でもあるのですか？彼から迷惑を受けている方が現在進行形で増加し追加されているんですよ。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月7日 (火) 10:09 (UTC) \n\n\n== コメント依頼の無期限存続 ==\n「Nike氏に対するクレームは看過できない段階に来ている」「もう一度Nike氏に今後どのような進退を選択するのか確認し、具体的な対応を進める必要があるでしょう」「最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです」と指摘があるように、Nikeさんはこれまでの迷惑行為を反省して、管理者として今後どのようにこれまでの蛮行を改めてウィキぺディアに貢献する気持ちを表明すべきですが「今後も事態を反って混乱させる削除リバートを存続する旨の宣言もされている始末です」と指摘されているように、諸方面から批判が寄せられている（管理者辞任要求まで出ている）これまでどおりの行動を改める意思がないようです。このような現状では「監視的意味合い」からも'''「コメント依頼の無期限存続」''' もやむをえないと思います。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月7日 (火) 10:09 (UTC)\n\n\nNiKeさんの不当なリバート行為が発端となった「Miya夫妻の茶番劇」は当コメント依頼の趣旨とは議論拡散しますので[[利用者‐会話:Miya]] に移動しました。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月8日 (水) 14:34 (UTC)\n\n== [[日本解放第二期工作要綱]]のurl改竄版の隠蔽工作ついて ==\n\n[[利用者:稲妻|稲妻]]氏が改竄を指摘されましたように、2005年11月18日 (金) 18:35 に[[利用者:219.116.252.50|219.116.252.50]]氏によって[[中国共産党]]の外部リンクの[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%B1%E7%94%A3%E5%85%9A&diff=next&oldid=3419459 日本解放第二期工作要綱のurlが改竄]されています。その改竄版の[[利用者:たね|たね]]・[[利用者:Matunami|Matunami]]・[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]各氏による隠蔽工作を確認しました。\n\nまた国民新聞の正しいurlであっても故意にリンクできないようにスパムフィルターでブロックされているようです。（現在リンクされている場合でも一旦国民新聞へのリンクが外されると復元できない状態でもある）url改竄と国民新聞公式サイトのブロックは特定の組織的な妨害行為が行われていると考えられます。--[[利用者:True|True]] 2006年2月10日 (金) 16:49 (UTC)\n\n尚、urlの改竄を発見し改竄者を指摘した[[利用者:稲妻|稲妻]]氏が直後にブロックされているようです。\n\n2006年2月10日 (金) 15:12 竹麦魚 "稲妻 (投稿記録)" を 5 days ブロックしました (ブロック依頼の原因となる行動を繰り返しているため、ブロック依頼の議論終了までブロック)--[[利用者:True|True]] 2006年2月10日 (金) 16:57 (UTC)\n:「スパム」云々はよくわかりませんが、リンク先をクリックしてもそのページに飛べないのは事実。Wikipediaの読者から見れば、この編集は、何だ、これ、ということになるでしょう。だから削除した、というだけの話です。\n:なぜこのようなおかしな編集を執拗に行なうのか。「なぜリンクされないのか」という問題提起を行ないたいのであれば、「記事の編集」などという読者に迷惑をかける形ではなく、どこか他でやるべきでしょう。\n:しかしよく、「稲妻」氏のブロックに気がつきましたね。ブロック依頼に書かれているわけでもありませんので、ご本人でない限りは、なかなか気がつきにくいところです。例によって、語るに落ちる、というところでしょうか。\n:念のためですが、誰が見ても、「稲妻」氏のブロック理由は「urlの改竄を発見し改竄者を指摘した」ことではありません。明らかな「アラシ」行動によるものですよね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月10日 (金) 22:16 (UTC)\nGoogleで検索してリンクしてみましたが、現状私はブロックされてないようです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月30日 (木) 13:01 (UTC)\n\n==「Nike氏の今後の行動指針表明」と「コミュニティの具体的対応」  ==\n皆さんが示唆されているように、最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです。その甲斐なく依然としてNike氏のリバート行為は続いていますが、コミュニティが具体的な対応を進めるにあたって、今後これまでの行為を改めてどのような行動に努める意思があるのかをNike氏本人に表明していただく必要がありますね。--[[利用者:チェッカー|チェッカー]] 2006年2月17日 (金) 15:27 (UTC)\n:当事者間では「もう終わった話」として認識されているようですので、この「コメント依頼」自体、終了したものと見なして差支えないでしょう。どうしても蒸し返したいのであれば、別途「コメント依頼」の記事を立てるべきです。\n:なお、ここに登場した方々のうち、「Akiran」氏、「稲妻」氏、「True」氏、「水星」氏、「大星」氏、「違法便衣兵」氏、「はてな？」氏、「月光仮面」氏は、「多重アカウント」もしくは「模倣犯」との理由で、既に投稿ブロック措置を受けています。「チェッカー」氏についてもブロック依頼中で、現在、賛成１２対反対ゼロとなっています。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月18日 (土) 02:06 (UTC)\n\n多重疑惑のブロックだけが頼りの[[利用者:Matunami|Matunami]]氏の行状を観察してますと、 [[利用者:月光仮面]]氏が訴える「ウィキペディアの改革」の必要性を痛感します。既に指摘があるように分野を問わず各項目でNike氏のリバート行為へのクレームは看過できない段階に達しています。当コメント依頼の当事者は多方面にわたっていますし、Nike氏は管理者投票の段階でもこうした事態が予測され、懸念する多くの反対票が投じられていたようですね。解決策は簡単です。最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです。--[[利用者:チェッカー|チェッカー]] 2006年2月18日 (土) 12:40 (UTC)\n:繰り返しますが、当事者間では話はもう終わっているわけです。それを、「多重アカウントまたは模倣犯」としてブロックされた（あるいはブロック依頼中の）ユーザーが、おそらくは私怨からか、話を一生懸命に蒸し返そうとしているだけの話。念のためですが、別に私が「多重アカウントまたは模倣犯」認定を行なったわけではなく、「ブロック依頼」を見れば、コミュニティとしての共通認識であることはすぐにわかりますよね。\n:わざわざ「月光仮面」氏の書き込みをここに持ち出すのも、奇妙です。大体まともなユーザーであれば、正式なCUにより「多重アカウント」認定を受け、コミュニティから問題ユーザーと見られている「月光仮面」氏なんぞの議論を援用するわけがありません。「自作自演」と見る方も、多いのではないでしょうか。\n:いずれにしても、「コメント依頼」を行なった当の本人が、「ＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました。今後、保護中の記事を編集するなどのことに最新の注意を払って頂ければ、取り下げます」と発言しているわけです。依頼者の意向に逆らってまでどうしても存続させたいのであれば、別途ご自分で「コメント依頼」を立てるべきでしょう。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月18日 (土) 21:19 (UTC)\n\n[[利用者:Matunami|Matunami]]さんの「繰り返し」はリソースの無駄使いです。 Nikeさんのリバート行為へのクレームは看過できない段階に達していることは確かなようですし、管理者投票時の多くの方の懸念が現実の問題となっている以上、改めてNikeさんの今後の態度表明が不可欠でしょう。彼が投稿姿勢を改めるよい機会を奪うべきではないと思います。--[[利用者:２００６|２００６]] 2006年2月19日 (日) 06:17 (UTC)\n\n==論争相手や自分に抗議する投稿者に対する投稿ブロック処置について  ==\n編集合戦になった論敵や自分に抗議や批判する投稿者（xデー氏やカレブ氏など多数）を次々と管理者権限で無期限ブロック処分にするのはルール違反だと思います。＝Kijyttw＝\n:それらの措置は'''全て'''投稿ブロック依頼での合意に従ったものです。私がブロック対象者に対してどう思っていようと、そんなことは無関係ですし、手続き上も問題は無いはずです。「ルール違反だ」とおっしゃるのなら、具体的に『この××という規定に違反している』とご指摘下さい。\n:なお、私自身が賛否を投じている依頼についてはブロックを行っておりませんので、念の為。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年3月11日 (土) 00:15 (UTC)\n\nざっと見たところ関連の投稿ブロックに賛成票を投じているのは特定の観点を持つほとんど同じ人物\nによる合意で、しかもあなたの歴史政治関連記事での不当リバートの傾向もそれらの特定の観点から\n編集している人物と同じ恣意性が見られます。分かりやすく言えばあなたは極めて偏向した特定の観点\nに基づいて行動している管理者です。そのことは多くの投稿者からの抗議や批判があり管理者としての\n資質を問題とされていることからも伺え、歴史政治関連記事以外の記事投稿者に限らず多方面からも問題行為を指摘されていることからも単に投稿者としても問題があることが確認できます。\n \n[[Wikipedia:管理者への立候補/ＮｉＫｅ 20050930]]でもあなたの行動を危惧する意見、反対票がこれまで管理者になった人の中でもっとも多く、問題行動の自粛という条件付で管理者権限を与えられたようなものです。多方面からの抗議はその要請を無視した行動を繰り返している裏づけであり、たとえ明確な規定がなくても管理者権限の行使はその本人の裁量による部分が反映されるのであるから論争相手や自分に抗議する投稿者に対して自ら投稿ブロック処置を行う恣意的な行動は自粛すべきだと思います。また明らかに問題のある投稿に対する正当なリバートを隠れ蓑に、数多くの不当なリバートや工作を正当化することはできません。--[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]] 2006年3月11日 (土) 15:50 (UTC)\n\n主に歴史政治関連記事において[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の削除、リバートは確かに恣意性が認められるようです。非難や抗議を謙虚に受け止め反省したうえで、管理者としての今後の行動指針を表明しウィキペディアに貢献されるように期待します。[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月1日 (土) 14:35 (UTC)\n\n依然模倣犯が増殖し、説明なきリバート行為の先駆者である[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の責任は重大です。[[利用者‐会話:ビバ山下]]の助言を速やかに受け入れて反省し、管理者としての今後の行動指針を再度表明すべき時でしょう。[[利用者:者利便|者利便]] 2006年5月20日 (土) 08:50 (UTC)\n\n\n\n\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の削除、リバートの模倣犯(あるいは多重ハンドル)による記事の破壊行動が横行し後を絶ちません。確認しているアカウントを下に整理しておきます。[[利用者:ゲッツー|ゲッツー]] 2006年5月4日 (木) 08:28 (UTC)\n\n==[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の模倣犯(又は多重ハンドル)による記事破壊常習アカウント==\n*([[利用者:世界は平和]] | [[User talk:世界は平和|ノート]] | [[特別:contributions/世界は平和|投稿]])\n*([[利用者:竜馬タソ]] | [[User talk:竜馬タソ|ノート]] | [[特別:contributions/竜馬タソ|投稿]])\n*([[利用者:波平2006]] | [[User talk:波平2006|ノート]] | [[特別:contributions/波平2006|投稿]])\n*([[利用者:鳥越俊之助]] | [[User talk:鳥越俊之助|ノート]] | [[特別:contributions/鳥越俊之助|投稿]])\n*([[利用者:フグ]] | [[User talk:フグ|ノート]] | [[特別:contributions/フグ|投稿]])\n*([[利用者:ぴんふ]] | [[User talk:ぴんふ|ノート]] | [[特別:contributions/ぴんふ|投稿]])\n*([[利用者:桜花]] | [[User talk:桜花|ノート]] | [[特別:contributions/桜花|投稿]])\n*([[利用者:Iosif]] | [[User talk:Iosif|ノート]] | [[特別:contributions/Iosif|投稿]])\n*([[利用者:Matunami]] | [[User talk:Matunami|ノート]] | [[特別:contributions/Matunami|投稿]])\n*([[利用者:Johncapistrano]] | [[User talk:Johncapistrano|ノート]] | [[特別:contributions/Johncapistrano|投稿]])\n*([[利用者:竹麦魚]] | [[User talk:竹麦魚|ノート]] | [[特別:contributions/竹麦魚|投稿]])→問題管理者\n*([[利用者:おれさまちゃん]] | [[User talk:おれさまちゃん|ノート]] | [[特別:contributions/おれさまちゃん|投稿]])\n*([[利用者:Miya]] | [[User talk:Miya|ノート]] | [[特別:contributions/Miya|投稿]])]])→問題管理者\n*([[利用者:KMT]] | [[User talk:KMT|ノート]] | [[特別:contributions/KMT|投稿]])]])→問題管理者・CU結果捏造疑惑\n*([[利用者:Ikedat76]] | [[User talk:Ikedat76|ノート]] | [[特別:contributions/Ikedat76|投稿]])]])\n（コメント）「多重アカウント」さんが「四面楚歌」であることを宣伝しているだけのような気も。あなたにとっての「記事破壊常習アカウント」はもっともっといらっしゃるはずですので、どんどん追加してはいかがでしょう(^^）。ゆう(matunami) 2006年5月21日 (日) 06:41 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>54341499	{{保護運用}}\n== リバート行為について ==\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏が様々な記事において、激しいリバート行為を起こしているので、気になって依頼します。\n\nまず、'''''ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な記事。'''''\n*[[大東亜戦争]]\n*[[日本人拉致問題]]\n*[[竹島の日]]\n*[[愛国心]]\n*[[拉致]]\n*[[南京大虐殺]]\n\nここより、[[利用者:雷|雷]]氏以外のユーザによって後から挿入された「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」\n\n*''[[利用者:こたつ狼|こたつ狼]]氏による追加（2006年1月23日 (月) 02:42 - 2006年1月23日 (月) 02:57）''\n**[[古代核戦争説]]\n**[[あじあ号]]\n**[[プロパガンダ]]\n\n*''[[特別:Contributions/218.43.13.169|IP:218.43.13.169]]氏による追加（2006年1月28日 (土) 12:29）''\n**[[731部隊]]\n\n*''[[特別:Contributions/219.162.7.60|IP:219.162.7.60]]氏による追加（2006年1月30日 (月) 08:30）''\n**[[南京大虐殺論争]]\n\n*''[[利用者:Akiran|Akiran]]氏による追加（2006年2月5日 (日) 02:20 - 2006年2月6日 (月) 17:47）''\n**[[創造論]]\n**[[中共]]\n**[[三光]]\n**[[燼滅作戦]]\n**[[ノート:創造科学]]\n**[[オーストラリア]]\n**[[安重根]]\n\n*''[[利用者:稲妻|稲妻]]氏による追加（2006年2月7日 (火) 14:40）''\n**[[朝鮮]]\n**[[朝鮮民族]]\n\n*''[[利用者:True|True]]氏による追加（2006年2月12日 (日) 10:25）''\n**[[中国共産党]]\n**[[日章旗]]\n**[[君が代]]''\n**[[國民新聞 (1972年-)]]\n\n*''[[利用者:チェッカー|チェッカー]]による追加''\n**[[中華思想]]\n**[[三国人]]\n**[[慰安婦]]''\n**[[中華帝国主義]]\n**[[中華人民共和国外交部]]\n**[[自衛戦争]]\n**[[侵略戦争]]''\n**[[外国人参政権]]在日本朝鮮人総連合会 \n**[[駅弁]]\n**[[在日本朝鮮人総連合会]]\n**[[支那大陸]]\n**[[A級戦犯]]\n**[[極東国際軍事裁判]]\n**[[昭和天皇]]\n\n*''[[利用者:水星|水星]]による追加''\n**[[強制連行]]\n\n*''[[利用者:見張り番|見張り番]]による追加''\n**[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ]](自身の意に添わない意見を削除)\n\n*''[[利用者:チョワヨ|チョワヨ]]による追加''\n**[[拉致]]\n**[[北朝鮮による日本人拉致問題]]\n\n*''[[利用者:こたつ狼|こたつ狼]]による追加（2006年3月1日 (火)16:46）''\n**[[日本教職員組合]]\n\n*''[[利用者:ドボチョン一家|ドボチョン一家]]による追加''\n**[[世界基督教統一神霊協会]]\n\n*''[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]]による追加''\n**[[日本の民族問題]]\n\n*''[[利用者:パンスト|パンスト]]による追加''\n**[[左翼]]\n\n*''[[利用者:万歳|万歳]]による追加''\n**[[氷点週刊]]\n\n*''[[利用者:wave|wave]]による追加''\n**[[プリッツ]]\n\n*''[[利用者:ヤッホー|ヤッホー]]による追加''\n**[[BC級戦犯]]\n\n*''[[利用者:者利便|者利便]]による追加''\n**[[大韓民国]]\n\n::（matunamiによるコメント）ここは、雷さんの発言部分です。以降の経緯を見ればわかる通り、雷さんは話し合いの結果、一応の納得を見せています。にもかかわらず、この経緯を無視してここに勝手な追加をするのは、「いやがらせ」目的のアラシでしかありません。どうしてもこの種の発言を行いたいのであれば、雷さんの発言の中に割り込むのではなく、別項目を立てるべきでしょう。なお、「勝手な追加」を行なっているのは、すべて「peace系多重アカウント」としてブロックされている（あるいは依頼中である）ユーザーであることを付け加えておきます。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月5日 (水) 22:01 (UTC)\n\nコメント割り込みのうえで各氏の「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」リストを根こそぎ削除し\nながらも開き直ったリバートを繰り返し、虚偽を平気で触れ回るアカウント[[利用者:Matunami|Matunami]](反日サイトではyuを名乗っているそうです)の無分別な意見には根拠もなければ説得力もありません。混乱を引き起こしている張本人のＮｉＫｅ氏は小細工している暇があるなら各氏の下部の要請に答え、反省と今後の方針を誓うべきでしょう。[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月7日 (金) 02:56 (UTC)\n\n雷氏以外のユーザによって挿入された'''''「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な例」'''''ここまで\n\n----\n南京大虐殺では（南京大虐殺の履歴を参照）他のユーザーがノート議論のためにリバートしたのにもかかわらず、ＮｉＫｅ氏はリバートを行い、保護記事となりました。\n\n私の見解として主張します。\n*中立的な編集をリバートばかり行い、仲介すべき管理者として何故、ノートで議論を行おうとしないのか。\n*ＮｉＫｅ氏のリバート行為は他者の編集を妨げているようにしか見えない。\n\nノートで議論を行おうとしないのか、コメント願います。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月3日 (土) 15:53 (UTC)\n\n# 「激しいリバート行為」 - 激しいリバートと激しくないリバートはどのように違うのでしょうか。\n# 「中立的な編集をリバートばかり行い」 - 日本語が破綻しているため意味が読みとれません。\n# 「仲介すべき管理者」 - 管理者にそのような義務はありません。\n# 「リバート行為は他者の編集を妨げている」 - 具体的にどのように妨げたのか示していただけますか。\n以上。{{User:Tietew/sig}} 2005年12月4日 (日) 12:47 (UTC)\n\n*'''激しいリバート。'''\n例として[[大東亜戦争]]です。履歴を確認すると、O157氏が[[2005年]][[12月2日]]の間に3rrが成立しております。しかし、ＮｉＫｅ氏もこの日に2rr成立後、3度目の編集がリバートされた版と同じ意味の文章の書き直しを行っており、リバートに等しい行為だと感じます。 \n\n*'''中立的な編集。'''\n対立しそうな編集です。日本語を誤った。\n\n*'''仲介すべき管理者'''\n義務ではなくても、問題が発生したときには、仕切っていくのが管理者としての心構えだと思います。\n\n*'''リバート行為は他者の編集を妨げている。'''\n[[利用者:130.54.130.228|130.54.130.228]]の編集した[[お見合い]]や[[バツイチ]]、[[成田離婚]]などが例です。悪戯でもない編集を要約も書かずに次々とリバートしていくのが、少々問題だと思います。リバートをするなら、理由を述べるべきであると存じます。\n[[利用者:雷|雷]] 2005年12月5日 (月) 15:57 (UTC) \n\n管理者同士かばい合いですか？見苦しいですね。言葉の揚げ足取りばかりではなく単に[[利用者:Ｎｉｋｅ]]さんの行為についてご自身からのコメントをお願いしたいのですが。[[利用者:219.98.194.73|219.98.194.73]] 2005年12月5日 (月) 10:32 (UTC)\n\n上で問題にされている記事は、ほとんどが例の「多重アカウントユーザー」と思われる方々が編集に関わり、「編集合戦」が生じ、その結果「保護」となったものです。「多重アカウントユーザー」側の行為を問題とせずに、Nikeさんのみを責めるのは、あまりに一方的ではないか、と思います。<br>\n１０月末以来、「多重アカウントユーザー」が関わり、結果として「保護」となった記事は、既に１２にのぼります。「多重アカウントユーザー」側の強引な編集がその原因となっていることは、既に３アカウントがブロック措置もしくはブロック依頼中となっている事実から見ても、明らかなことだと考えます。<br>\n私はむしろ、Nikeさんの行動は、例え部分的な問題があったとしても、総じて見ればコミュニティの利益を守ろうとするものであった、と評価しています。<br>\nなお、このような場に「匿名ユーザー」で登場することは、失礼なことであると思います。批判するのであれば、雷さんのように、堂々と名乗って正面からの批判を行うべきでしょう。<br>[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月5日 (月) 11:21 (UTC)\n　\n\nもちろん、ＮｉＫｅさんばかり責めているわけではありません。多重アカウントユーザーも保護の大きな原因だと考えております。例え、問題のある編集を行ったとしてもリバートする側にも責任があると思います。それをノート議論も行わずにリバートを続ける行為は不適切であると感じられます。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月5日 (月) 15:57 (UTC)\n\n雷氏の言われるようにＮｉＫｅ氏の議論も行わずにリバートを続ける行為は目に余るものがある。編集妨害に相当する。対立する意見者を証拠もなく全部多重アカウントとして排除し、持論を強行に編集せんとするMatunami氏には氏のノートにて詰問する。--[[利用者:Donpherie|Donpherie]] 2005年12月5日 (月) 18:26 (UTC)\n\nさて、Donpherieさんもブロック措置を受けたようですね。上の「詰問」には、「ノート」にて回答済みです。<br>\n私は、ここまで無茶な編集を繰り返す「多重アカウントユーザー」に対しては、あえて「汚れ役」をかって出たNikeさんの対抗措置はやむえないものであったと思っています。それ以外の方に対するrevertについてはよくわかりませんが、具体的に、「Nikeさんが明らかに「中立性の観点」から見て問題がある編集を行った」、あるいは「大多数のユーザーの合意に反する編集を強行した」という事例があるのでしょうか？[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月7日 (水) 11:27 (UTC)\n\n多重アカウントユーザーの編集が無茶苦茶であれば、ＮｉＫｅ氏のリバート行為も不適切であると存じます。そのリバートが「やむを得ない」と言う理由はどこにあるのでしょうか。リバートする前にノートで議論を行うのが先ではないでしょうか。何回も言いますが、問題を引き起こす編集も望ましくないが、リバートを優先させる当事者側も大きな原因となっているのが、現状であると思います。[[利用者:雷|雷]] 2005年12月7日 (水) 14:57 (UTC)\n\n「日本国民」へのブロック依頼をされているのは、よく見たら、雷さんだったのですね。Nikeさんの会話ノートに悪戯した方を批判するなど、雷さんの姿勢は公正であると思います。趣旨は理解できましたので、賛同させていただきました。<br>\nで、私が把握している限りでは、上の記事群では、「多重アカウントユーザー」の側が、「ノート」での議論も通さずに、他の参加者の意向をも無視して、「編集強行」を繰り返してきたわけです。Nikeさんの編集が明らかに「中立性」に反するものであったとすれば問題でしょうが、そうでなければ、特段問題にするには足らないと、私は考えています。<br>\nNikeさんのノートを改めて読み返してみましたが、文句を言っているのは見事に「多重アカウントユーザー（容疑者）」ばかり。まともなユーザーは、雷さんの他、少数でしょう。また、Nikeさんは「誤ったリベート」に対してはきちんと謝罪されていらっしゃるようですので、問題があると思うのでしたら、具体的に、「このリベートは間違っていると思う」と問題提起をされればよろしいかと思います。<br>\nいずれにしても、ここには誰も姿を見せませんね。コミュニティとしては、どうもあまり関心を持たれていない問題であるようですので、私もこのくらいにしたいと思います。では、どこかでお会いしましたら、引き続きよろしくお願いします。<br>[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月8日 (木) 13:36 (UTC)\n\nこの程度の行為で問題あるのならば、私が以前やらかしたことを考えるに私なんぞは永久追放されてしかるべきではないかと（汗<br>\nNike氏を責めるのであれば頭のおかしな人相手の対応を変わってやるべきではと思うのですが・・--[[利用者:ぶらっくさん|ぶらっくさん]] 2005年12月9日 (金) 18:26 (UTC)\n\nJohncapistrano氏と類似したＮｉＫｅ氏による他の編集者の記述を根こそぎ削除する悪質なリバート行為が多くの編集合戦を招いています。加筆の姿勢で編集するようにしてはどうでしょうか。--[[利用者:大星|大星]] 2005年12月18日 (日) 11:16 (UTC)\n:「多重アカウント」氏の責任は問わないのでしょうか？[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月18日 (日) 12:07 (UTC)\n\nＮｉＫｅ氏による他の編集者の記述を根こそぎ削除する悪質なリバート行為は多くの参加者に迷惑が\n及んでいるのは事実です。[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ]]\n\nまた上の助言も無視して即座に脊髄反射を起こしてリバートしている。まるでぶらっくさん氏の言葉を借りれば頭のおかしなガキの発作です。<br>\nノート:盧溝橋事件; 12:05 . . ＮｉＫｅ (ノート) (Reverted edit of 大星, changed back to last version by Johncapistrano)\n--[[利用者:大星|大星]] 2005年12月18日 (日) 12:49 (UTC)\n\n:「迷惑度」で言えば、「多重アカウント容疑ユーザー諸氏」の方が、はるかに大きいと思います。「諸氏」が次から次へとブロック措置を受けていることからも、それはWikipediaの合意となっていると考えます。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月23日 (金) 21:25 (UTC)\n\n(ここに意見を書きましたが、勘違いだと分かったので一端削除します。いやお恥ずかしい。あらぬ疑いをかけてすみません)。[[利用者:ピロクテテス|ピロクテテス]] 2005年12月24日 (土) 11:44 (UTC)\n\n:[[利用者:大星|大星]]サン、私が「頭のおかしなガキ」という発言・・というか暴言を最近言った覚えはないのですが？言ったとするならば一年前の騒乱のときに頭に血が上っていたときだったと思います。恥ずかしい過去なのでわざわざ過去ログにして隠蔽した発言をしっかりとよんでくださったのでしょうか？そうだとすればわざわざありがとうございます--[[利用者:ぶらっくさん|ぶらっくさん]] 2005年12月24日 (土) 16:37 (UTC)\n\n== 管理者権限の乱用について ==\n（保護された項目）\n燼滅作戦（ノート/履） しるふぃ（おはなし|おもいで）2005年12月27日 (火) 11:51 (UTC) \n\nこの直後、ＮｉＫｅ氏は[[燼滅作戦]]のしるふぃ氏による保護を独断で解除し、再度リバート後に保護しています。\n\n2005年12月27日 (火) 12:15 ＮｉＫｅ M (Reverted edit of 違法便衣兵, changed back to last version by 雷)\n\nまたそれまでに、[[燼滅作戦]]でＮｉＫｅ氏は再三リバート編集に加わっており、管理者が自ら編集に参加している項目の保護をも働いており、明らかな'''管理者権限の乱用'''でしょう。--[[利用者:違法便衣兵|違法便衣兵]] 2005年12月27日 (火) 12:38 (UTC)\n\n:確認しました。リバートといい何様だと思っているのか？考えられないような管理者です。--[[利用者:はてな？|はてな？]] 2005年12月27日 (火) 12:52 (UTC)\n\n多重アカウント同士の自作自演、いい加減にしませんか？<br>\n履歴を見ればわかるとおり、話は、「雷」さんが貼った「保護」のテンプレを無視して、「違法便衣兵」さんが編集強行を行ったことから始まっています。あまりにといえばあまりの行為で、Nikeさんの行ったrevertは当然のことでしょう。<br>\n「違法便衣兵」さんは、既にブロック措置を受けています。「はてな？」さんも、アラシ行為で「ブロック依頼」に出され、既に５票の賛成がついています。こういう方々にとっては、Nikeさんの存在は、うとましいんでしょうね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2005年12月28日 (水) 12:24 (UTC)\n\n子供騙しのような嘘・出鱈目・曲解はわかっている者には通用しません。各所によって推測に過ぎない多重アカウントを断定と推定で使い分けて印象活動、「雷」さんがなぜ「保護」のテンプレを貼ったのかを抜きにした誤魔化し論法、そして敵をブロックに追い込む手口はしっかり追跡してきた観察者にとっては噴飯物です。実生活の社会で通用しない分、こういったネット上でまかり通っているのが痛快で\n癖になってしまっているMatunamiの心中は察しえますが、自己嫌悪に陥る前に自省されるように提言しておきます。--[[利用者:月光仮面|月光仮面]] 2005年12月29日 (木) 14:50 (UTC)\n\n保護依頼中の記事を編集することは違反ではありません（[[Wikipedia:井戸端#保護依頼中の記事を編集するユーザーが現れた場合、どのような対処をすべきなのでしょうか？|井戸端]]参照）。とくに、[[燼滅作戦]]での、違法便衣兵さんによる2005-12-27 11:49:20(UTC)の編集は、ノートでの議論を踏まえ、記事に対して寄与すると確信して行った編集といっていいはずです。[[ノート:燼滅作戦|ノート]]を見ても、この部分に対する新たな議論は提起されていません。[[Wikipedia:以前の版にページを戻す方法#差し戻し（リバート、revert）]]にも『リバート（差し戻し）は、荒らし行為への対処として推奨される行為です。通常の投稿者が記事に対して寄与すると確信して行った編集への対処としては、推奨される行為ではありません。編集された内容に疑問がある場合はノートページなどで議論を提起してください。』とある通り、明らかな誤りや荒らしに該当しないものを「無言リバート」する行為自体がふさわしくない行為であり、まして、保護成立後に管理者権限でリバート編集を行ったことは、'''第三者的に見ても明らかに管理者権限の濫用'''です。<br />\n同様の、「明らかな誤りや荒らしに該当しないものを無言リバートする行為」は他の管理者にも少なからず見受けられますが、ノートでの議論に参加せず無言でリバートを繰り返すような行為は、'''例え管理者であってもコミュニティの同意に反しています'''。管理者全員に猛省を促します。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2005年12月30日 (金) 14:03 (UTC)\n\nまたやってます。この人自分の行動が被害を生み、無限に拡大させていることがわからないのか。\n\nユーザーの投稿記録ユーザー名：ＮｉＫｅ (ノート)<br />\n2005年12月31日 (土) 06:33 (履歴) (差分) M マニラ軍事裁判 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by ゴルンスキー) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:31 (履歴) (差分) M プロパガンダ (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by 61.125.192.96) (top)<br />\n2005年12月31日 (土) 06:30 (履歴) (差分) M 中華人民共和国外交部 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by りえたん) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:30 (履歴) (差分) M 中華帝国主義 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by Doggie) (top) <br />\n2005年12月31日 (土) 06:29 (履歴) (差分) M 中華思想 (Reverted edit of 月光仮面, changed back to last version by Ongakutai) (top)<br />\n\nＮｉＫｅ氏が[[吉見義明]]で3rrでブロックされたようです。管理者権限のあるユーザーがブロックされるのは、滅多にないですね。やはり、無闇なリバートは治まらないようです。ＮｉＫｅ氏本人の正式なコメントもしてないようなので、投稿ブロック依頼も検討していきたいと思います。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月5日 (木) 10:36 (UTC)\n\n== 管理者の辞任・解任依頼 ==\n=== [[利用者:ＮｉＫｅ]]さん（[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|履歴]]） ===\n*[[燼滅作戦]]において、保護中にもかかわらず、管理者権限を利用してのリバート行為。例え内容が、不適切でもノートで議論するのが、普通の対応だと思われる。\n*[[南京大虐殺]]では、ノート議論のためにリバートしたユーザーの編集をリバートした[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%8D%97%E4%BA%AC%E5%A4%A7%E8%99%90%E6%AE%BA&action=history]。\n*[[吉見義明]]で3rrでブロック。管理者が決まりを守れず、ブロックされるのは問題。ＮｉＫｅ氏のリバートは荒らし除去だと見解するなら、3rrでもブロックされないはず。望ましくない内容でもノートで議論すべき。\n*[[Wikipedia:コメント依頼/ＮｉＫｅ|コメント依頼]]を出したものの、コメントする気配なし。コメント依頼は、「参加者を増やして議論するところで、ＮｉＫｅ氏本人がコメントする必要はない。」と発言している利用者もいるが、本人からコメントしてくれないと意味がない。\n*管理者権限の差し戻し「Reverted edit of 雷, changed back to last version by 雷 」のようにリバートしたときの要約が、明確ではない。だから、リバート合戦を引き起こす引き金になる。\n\n以上の理由で管理者の辞任を依頼する。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 01:55 (UTC)　\n\n勝手ながら、コメントしやすいように項目番号をふらせていただきます。\n\n#[[燼滅作戦]]において、保護中にもかかわらず、管理者権限を利用してのリバート行為。\n#[[南京大虐殺]]では、ノート議論のためにリバートしたユーザーの編集をリバートした。\n#[[吉見義明]]で3rrでブロック。管理者が決まりを守れず、ブロックされるのは問題、荒らし除去だと見解するなら、3rrでもブロックされないはず。\n#[[Wikipedia:コメント依頼/ＮｉＫｅ|コメント依頼]]を出したものの、コメントする気配なし。\n#リバートしたときの要約が、明確ではない。\n\n上記番号にてコメントさせていただきます。\n:2.については明白な禁止事項ではなく、また、なによりも相手が多重ハンドル氏であり、目的が保護とノート論議（実の薄い）による時間稼ぎが戦術であることがリバート時点で明白と思われるので問題とするには当たらない。\n:3.については、管理者と言えど記事編集においては、通常の利用者となんら特別扱いされるものではないので管理者であることが問題ではないと思われる、また3rrでのブロックは理由を問わずなので、ブロックされた事自体に特別な意味はないと考えられる。\n:4.については、本人の考えなので、他人が強要できるものではない、さらに、本人はコミュニティ意向には従うと明言している。管理者であることがコメント強要の理由にはならない、ただコメントしない理由くらいは語ってもらいたい気はする。\n:5.については、理由を明記する場合も多く、無機的なコメントであるにはそれ相応の理由がある場合（多くは、中傷、荒らしなど有意義な議論が期待できない場合）\n:ただ、1.については（保護中のリバートが事実とするなら）明らかに行き過ぎ。ただ、相手が相手であること、一度のみであることから、今後の改善は望めると期待できる。\n以上の理由から辞任の必要はないと考える。--[[利用者:TEy|TEy]] 2006年1月6日 (金) 04:17 (UTC)\n\n2は十分問題。勝手に戦術と決めつけるのは不適切。リバートする側にも問題あり。3は、普通管理者は決まりをきちんと守るのが、原則だと感じる。ブロックや保護を行うことができる管理者が通常の利用者と変わらないというのは、おかしい。また、文章が意味不明。4は、コミュニティ意向に従うと明言しているのなら、3rrや保護中の記事を編集することは、あり得ない。5は、すべてが荒らしや中傷だとは思えない。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 05:28 (UTC)\n::この場で私のコメントについて議論するのは望ましくないと考えますので、内容に関する反論は控えさせていただきます。ただ、3.については私の文章に起因する不明なのでしょうか？教えていただけましたら幸いです。--[[利用者:TEy|TEy]] 2006年1月6日 (金) 05:46 (UTC)\n\n以下の理由からＮｉＫｅ氏の管理者辞任要求に反対します。\n#[[燼滅作戦]]について - 当該記事のノートにおいて、ノートでの議論を経ない編集は差し戻すという合意が成立しています。ＮｉＫｅ氏はこれに反する編集をロールバックしたものです。保護中にロールバックしたこと自体は好ましいことではありませんが、これをもって管理者辞任を求める必要はないと考えます。\n#[[南京大虐殺]] -  管理者だからといって記事編集に特別な制限はないはずです。\n#3rrについて - 3rrの目的は「白熱してRevertすること自体を抑制し、全体的に荒れた雰囲気を低減すること」です。問題の記事を見ましたが、ソースを示さない相手（ノートでも暴れてますが）への対応であり、3rrには該当しないのではないかと個人的には思います。\n#コメント依頼について - コメント依頼は「第三者を交えて議論する」場です。本人が応える義務はありません。そもそも雷氏はＮｉＫｅ氏との話し合いがうまくいかないと判断しているのですよね。\n#revert時の要約について - ''Reverted edit of hogehoge, changed back to last version by hogehoge''は管理者によるロールバックの際に自動的に要約に記録されるものです。\n--{{User:端くれの錬金術師/sig}} 2006年1月6日 (金) 06:43 (UTC)\n\n1は、十分、管理者権限を悪用した行為だと考えます。2は、管理者と関係なくても保護記事を生み出すのは、管理者として最悪なこと。3はその理由なら、ブロックされないはず。3rrにも正当する。4は、義務ではなくてもコメントするのが、心構え。5は、普通の利用者と同じ方法でリバートすべき。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 10:14 (UTC)\n\nまず、[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]]氏は、[[利用者:Ｎｉｋｅ|Ｎｉｋｅ]]氏の会話ページにおいて、十分、対話を行いお互いの見解の相違を埋めるべき努力が必要だと思います。その上で、見解の相違が埋めれなかった場合、その問題をここで議論をすべきでしょう。そういう意味で、現時点では、管理者解任要求を議論することに反対ですし、そもそも、このページの存在自体にも疑問があります。--[[利用者:ちゃんこなべ|ちゃんこなべ]] 2006年1月6日 (金) 10:29 (UTC)\n\n端くれの錬金術師さんの指摘で反論すべき論点は網羅していると考えるので、私はたんに解任反対を表明するにとどめ、かつコメント依頼で辞任についての投票を行う手続き上の裏づけはないであろうということを指摘しておきます。--{{User:Aphaia/sig}} 2006年1月6日 (金) 10:34 (UTC)\n\n:ここで投票が行われているという認識は誰も持ってないんじゃないでしょうかね。今のところ管理者の解任規定は存在しないので、コメント依頼にてコミュニティの意見を募集し、本人の判断を促すための一つの手段に過ぎないと私は思っています。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 00:59 (UTC)\n\n:現状ではここでの議論はただの参考意見ですからね。[[Wikipedia‐ノート:管理者の辞任]]の議論を進めるのが先決でしょうか。--{{User:端くれの錬金術師/sig}} 2006年1月7日 (土) 07:29 (UTC)\n\n一つ気になるのは、[[利用者:Ｎｉｋｅ|Ｎｉｋｅ]]氏ご本人が沈黙を守り続けていると言う事です。「管理者だから」という気は更々無いですが、管理人は利用者の投票による信任を受けて就任した筈であるのに、利用者からの信任が疑われている現状においてきちんと説明責任を果たさないのはいかがなものか？　やはり管理者には、ウィキペディアの諸原則を熟知して行動してウィキペディアの中では一般の利用者に信頼される行動を取るように努力する責務があるのではないか？　もし、その行動に問題があると指摘されて管理者本人がやましい所無しとするならば、きちんと説明して戴かないと、一般利用者からの管理者ひいてはウィキペディア自体への不信感に発展する事を危惧する。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年1月7日 (土) 00:46 (UTC)\n\n前回（2005年12月30日 (金) 14:03 (UTC)）の書き込み後の[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の[[特別:Contributions/ＮｉＫｅ|投稿履歴]]を見る限り、以前ほど悪質なrevertや管理者権限の濫用は影を潜めたようです。ただそれが、各所で指摘された結果なのか、ターゲットを全て「撃墜」してしまった結果なのかはわかりません。本人が議論の場に出てきて一言コメントをすれば済む話なのですが…。[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ|本人の会話ページ]]でも『対話の席に着いてください』という呼びかけが無数に書かれていますが、それについての返答も、実際に記事のノートページで対話が行われた形跡もあまりなく、しかもそのように呼びかけたユーザーの多くがブロック処置を受けています。氏の行動全てを否定するわけではありませんが、現状では残念ながら説明責任を果たしていないという点で、管理者は辞任していただいたほうがいいのかなぁと思います。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 02:34 (UTC)\n: （追記）[[利用者‐会話:ＮｉＫｅ|本人の会話ページ]]にて対話の呼びかけをさせていただきました。--[[利用者:Mametaro|Mametaro]] 2006年1月7日 (土) 03:24 (UTC)\n\n====方針を理解しているか疑問====\n別件なのですが、私がShotaさんのブロック依頼をした際に（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Shota (2005年11月26日)]]）、その時点では明らかに即時ブロックの対象（3rvから24時間以内）だったにもかかわらず、「ブロック依頼の理由が分かりかねます。3revertが理由なら、既に時期を逸しており意味がありません。」と的外れな発言をしています。「時期を逸している」とだけなら理解できるのですが、「ブロック依頼の理由がわかりかねます」というのは[[Wikipedia:投稿ブロックの方針|投稿ブロックの方針]]を理解していないのではないかと思われます。[[Wikipedia:管理者への立候補/ＮｉＫｅ 20050930#質疑]]では「削除／投稿ブロック／ページ保護の方針などは以前から何度か読んでおりました。」とおっしゃっていますが、ただ読んだだけで理解していないのではないかと懸念しています。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月6日 (金) 05:49 (UTC)\n\nそれも十分問題だと思います。時間が過ぎたら、3rrは無効なんて書いていません。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月6日 (金) 10:14 (UTC)\n\n:3rrの目的は、罰則を課すということではなく、冷却期間をおくということでは？--[[利用者:ちゃんこなべ|ちゃんこなべ]] 2006年1月6日 (金) 10:29 (UTC)\n\n::私が書いた意図がしっかり伝わらなかったようなので、詳しく説明すると、私はShotaさんが即時ブロック対象だと判断し、依頼しました。その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかったため、依頼は有効で即時ブロックは効果的です。<BR>3rvから24時間経ってからＮｉＫｅさんが現れて、「ブロック依頼の理由が分かりかねます」と発言したことを私は問題視しているのです。即時ブロックの方針を理解しているのであれば、「3revertが理由なら、既に時期を逸しており意味がありません。」だけで十分であり、「ブロック依頼の理由が分かりかねます」という発言は的外れです。なぜなら私の依頼はブロックの方針に合致したものなのですから。したがって、ルールを理解していないのではないかと懸念しているのです。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月6日 (金) 12:17 (UTC)\n\n:::3rrで「24時間」が問題にされるのは、『3回のrevertが行われた期間（時間）』の長さについてです。それらのrevertが何時間前に行われたかを問題にする記述は方針のどこにもありません。従って、ブロックすべきかどうかの判断を『何時間前か』で行うことは出来ません。じゃあ何で判断すればいいのかというと、ブロックの目的で判断するしかない。3rrについては ''この処置の目的は、白熱してRevertすること自体を抑制し、全体的に荒れた雰囲気を低減すること'' とありますので、既に沈静化しているのなら不要である、というのが私の考えです。そして、不要であるからには、その時点で3rrによる即時ブロックを依頼しても無効であるはずです。\n:::ここで問題の記事とブロック依頼の履歴を比較すると、mochiさんがブロック依頼を出した時点ではrevert合戦が停止してから既に6時間経過していたことが分かります。これを見れば『時期を逸している』ことは誰の目にも明らかだったはずで、mochiさんが3rrによるブロックを依頼しても無効でしょう。無効な理由でブロックを依頼するのは「方針に合致」しているとは言えないですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 03:26 (UTC)\n\n::問題の記事の履歴をよくごらんになられましたか？rv合戦は22日ごろから始まってますよ。そして、25日に白熱化して、Shotaさんが即時ブロックの対象である24時間以内に3回のrvを行っているのです。6時間間隔があいたからもう沈静化したと考えるのはちょっと甘いのではないですか？現に私がブロック依頼したあともrv合戦が継続されています。ＮｉＫｅさんがコメントした時点では記事が保護されているのでもはやさらなるrevertが行われることはありませんから、時期を逸している、というのはその通りです。しかし、ブロック依頼後もrv合戦が継続されていたことを考えると「ブロック依頼の理由がわかりかねます」というのは、的外れといわざるをえません。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月8日 (日) 04:17 (UTC)\n\n:::『編集合戦が行われている』というのは、ページ保護の理由としては分かります。しかし、それはShotaさんへの呼びかけ無しにブロック依頼を行う理由にはなっていません。明示されていた理由が（時期を逸していた上、即時ブロック以外では有効な理由とならない）3rrのみで、状況を見ても直ちにShotaさんを投稿ブロックにする理由が見当たらなかったのですから、「わかりかねます」としか申し上げようがありません。\n:::ところで ''その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかった'' ということはブロックの方針と（文面をどう読んでも）何の関わりも持たないことは了解していただけたのでしょうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 05:32 (UTC)\n\n::3rvによる即時ブロックは呼びかけを必要としていません。それから、依頼した時点で24時間以内の3rvから6時間経過していますが、沈静化していないというのが私の判断であり、ブロックしていればその後にさらに引き起こされたrv合戦は防げたはずです。残念ながらsysopのみなさんが私の依頼に気付かなかったそうですが…。<BR>''その時点ではまだ3rvから24時間たっていなかった''、この点については3rvによるブロックが24時間ブロックになることが多いため誤解していました、失礼しました。<BR>私は即時ブロックの対象だと判断しブロック依頼したが、ＮｉＫｅさんは時期を逸していたと判断したということですね。3rvによるブロックに対するスタンスに私とは差がありそうです。認識に差があることを把握できたことは収穫でした。私のコメント依頼につきあっていただきありがとうございました。--[[利用者:Mochi|mochi]] 2006年1月9日 (月) 03:55 (UTC)\n\n===ＮｉＫｅによる弁明===\n雷さんが問題として挙げられたことについて、それぞれ私からの釈明を。\n\n1.については、確かに私のミスがありました。実際には何をしたのかと言いますと、ページ保護が実施されたことに気付かずrollbackを行ってしまったのです。保護されているページなら警告が出るとばかり思っていたのですが、そうでもなかったようです。なお、保護を解除してから戻したわけではありません。\n\nまた、rollback前の状態に戻さなかったのは、気付いたのが半日以上経ってからであったためです。保護依頼が行われた時点の版へのrollbackでしたし、敢えて戻す必要まで感じませんでした。\n\n2.については、経緯を考えれば特に問題は無かったと判断します。ノートでの議論を無視してなどいません。『ノートでの議論』を口実にしてPOVな編集を押し通そうとしていたので、その口実を無視しただけです。これが口実に過ぎないことは、問題の多重ハンドルユーザによる「編集」が実は（リンクの修正なども含めて戻している）単純なrevertであったことより明白であると思います。かの多重ハンドル氏には、編集要約欄に虚偽を記載するという特徴もありましたが、雷さんはそれに惑わされたのでしょうか？\n\n3.については、3rrブロックは編集合戦を起こしたことによるものなので、望ましくないことは確かです。ただし、それ以上でもそれ以下でもありません。管理者権限の濫用でもなく、Wikipediaのコミュニティで問題になるというほどもでありません。\n\n4.については、既に指摘がありました通り、コメント依頼に本人が参加する義務はありません。という形式は置いても、雷さんによる「主張」は事実誤認であると思いました。その後の展開を見ても参加する意義が感じられなかったので、これまでコメントは控えておりました（今回は1.でのミスについて釈明する必要があると考えました）。\n\n5.ですが、これはいささか意味不明です。rollbackをやたらに使うな、という意味なら理解できますし、肝に銘ずることといたします。しかし、rollbackでコメントを付けないＮｉＫｅはけしからん、というのであれば無理無体というものです。rollbackにはコメントをつけることができませんので、これはWikipediaのシステム上の制約です。\n\n以上です。\n\n確かに『模範的なJAWPユーザ』ではないと自分でも思いますが、問題ユーザと言うほどではないはずです。そして、管理者には『模範的ユーザである』ことは要求されていません。また、私は管理者権限の濫用などは行っていないことを主張します。\n\n従いまして、現状では自発的に管理者を辞任することなどは考えておりません。どうしても辞めさせたいのなら、コミュニティの合意を得て、それを提示してください。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年1月8日 (日) 02:58 (UTC)\n\n特別な事情でWikipediaから脱退しようと思ったのですが、なくなったのでコメントさせて頂きます。1については反省されているのなら、よろしいです。2は特定のユーザーが要約覧に「ノートで議論を」と言ったので問題に挙げただけです。\n\nＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました。今後、保護中の記事を編集するなどのことに最新の注意を払って頂ければ、取り下げます。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月12日 (木) 05:56 (UTC)\n\n横スレ失礼します。ＮｉＫｅさんもカミナリさんの話を分かってくれたようなので、今回は解任要求は取り下げてあげてください。もし今後同じことが行われたらそのとき改めて対処するということでいかがでしょうか。<br>ＮｉＫｅさん良い管理者になってね<br>[[利用者:とんちゃん|とんちゃん]]\n\n=== 投票を行うべきか ===\n[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/管理者辞任依頼ＮｉＫｅ]]で賛否票が付けられておりますが、依頼場所が違っており、取り下げました。さて、管理者の解任投票を行うべきでしょうか。皆さんのご意見をお聞きしてから、投票の内容について話し合っていこうと思います。[[利用者:雷|ｶﾐﾅﾘ]] 2006年1月7日 (土) 07:29 (UTC)\n:NiKeさん自身の弁明によって、このコメント依頼はその役目を終えたと思います。当然解任投票は行う必要がありませんよね。--[[利用者:Shinya1739|Shinya1739]] 2006年1月13日 (金) 06:32 (UTC)\n*（投票賛成）依頼者個人の感情で許すという問題ではないと思いますし、過去に多くの問題を起こしている管理者ですから、弁明すればそれで終了というものではないでしょう。一般ユーザーだったら投稿ブロックされるような行為でも、管理者だったら許されるという傾向を感じます。--[[利用者:Nssj|Nssj]] 2006年1月15日 (日) 00:36 (UTC)\n*（コメント）このような立場をとると管理者に付狙われるんじゃないかって不安がある、と感じる人は私だけじゃないはず。問題ある管理者（NiKeさんのことではありません）解任への第一歩とするために勇気を持って表明しました。--[[利用者:Nssj|Nssj]] 2006年1月15日 (日) 00:36 (UTC)\n*（条件付で投票賛成）多重アカウントは逆に投票を行わない事を理由にいろいろ行動を起こしているわけであるから、逆に「''多重アカウントに対する広域ブロックを行った後''」に投票を行って粛々と賛否を決した方が却って良いのではないか？　現状の議論を見る限りでは多重アカウントを除いた場合には否決が上回る可能性が高く、逆に本当にＮｉＫｅさんの手法を問題視する利用者が多いならば多重アカウントが介在しなくても解任票が集まってくるものと思われる。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年2月22日 (水) 11:20 (UTC)\n\n== コメント依頼終了の提案 ==\n雷氏が求めてきたＮｉＫｅ氏からのコメントも出ましたし、これ以上議論する必要があるとは思えません。このコメント依頼の終了を提案します。--[[User:端くれの錬金術師|端くれの錬金術師]]<small>([[User_talk:端くれの錬金術師|talk]]|[[Special:Contributions/端くれの錬金術師|contrib.]])</small> 2006年1月13日 (金) 09:27 (UTC)\n\n様子見ということで、一件落着ね!!\n[[利用者:とんちゃん|とんちゃん]] 2006年1月13日 (金) 10:30 (UTC)\n\nＮｉＫｅさん本人のコメントが出ておりますし、今後の活動を見極めてからでも遅くはない（今後も問題があれば再議すればいい）。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年1月14日 (土) 10:29 (UTC)\n\n依頼主である[[利用者:雷]]さんがWiki休学を表明しておられますし、一端閉じるのがよろしいかと思います。--[[User:橋川桂|橋川桂]]<small>と</small><b>[[利用者‐会話:橋川桂|{{CURRENTTIME}}の死線]]</b> 2006年1月15日 (日) 02:51 (UTC)\n\nＮｉＫｅのコメントは遅すぎ、削除もリバートもコメント依頼にも当初から説明をすればこれほど荒れる事はなかっただろう。相手を怒らせ、いたずらに混乱を拡大した管理者ＮｉＫｅはウィキペディアの信頼を貶め、その未熟な実態を世間に露呈させた責任をとって辞めるのは当たり前だ。彼を擁護しているのは毎度お馴染みの面々と潜伏待機している在日系、反日左翼系の特定思想で組織的行動している奴等だね。[[利用者:月光仮面|月光仮面]]の指摘は的を得ている。--[[利用者:たわけ|たわけ]] 2006年1月16日 (月) 16:34 (UTC)\n\nNike氏に対する個人的な批判は止めましょう。しかしながら、Nike氏に対するクレームは看過できない段階に来ていることは確かなようです。もう一度Nike氏に今後どのような進退を選択するのか確認し、具体的な対応を進める必要があるでしょう。しかしながら最善の策はNike氏が態度を変えてくれることですし、それを期待しています。[[利用者:220.159.49.79|220.159.49.79]]\n\nおっしゃる通りNike氏に対するクレームは看過できない段階に来ています。また本人に反省の兆候も\nなく、今後も事態を反って混乱させる削除リバートを存続する旨の宣言もされている始末ですから\n当コメント依頼は監視的意味合いからも必要だと思われますので、'''無期限存続'''が妥当でしょう。--[[利用者:Akiran|Akiran]] 2006年2月5日 (日) 07:05 (UTC)\n\n'''<font size=6>このコメント依頼には署名入り発言の改変が多数含まれています。履歴を参照してください。</font>'''意見交換は終わっておりますし、ひとまず役目は終えたのではないでしょうか。何より改変が多すぎて議論を継続すべき状況ではありません。[[利用者:たね|たね]] 2006年2月6日 (月) 17:52 (UTC)\n\n各方面からの「ＮｉＫｅ氏によるリバートの例の主な記事」の追加を「改変」と称してコメント依頼を\n終了させようと躍起になる[[利用者:たね|たね]]さんはＮｉＫｅさんと特別な関係でもあるのですか？彼から迷惑を受けている方が現在進行形で増加し追加されているんですよ。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月7日 (火) 10:09 (UTC) \n\n\n== コメント依頼の無期限存続 ==\n「Nike氏に対するクレームは看過できない段階に来ている」「もう一度Nike氏に今後どのような進退を選択するのか確認し、具体的な対応を進める必要があるでしょう」「最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです」と指摘があるように、Nikeさんはこれまでの迷惑行為を反省して、管理者として今後どのようにこれまでの蛮行を改めてウィキぺディアに貢献する気持ちを表明すべきですが「今後も事態を反って混乱させる削除リバートを存続する旨の宣言もされている始末です」と指摘されているように、諸方面から批判が寄せられている（管理者辞任要求まで出ている）これまでどおりの行動を改める意思がないようです。このような現状では「監視的意味合い」からも'''「コメント依頼の無期限存続」''' もやむをえないと思います。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月7日 (火) 10:09 (UTC)\n\n\nNiKeさんの不当なリバート行為が発端となった「Miya夫妻の茶番劇」は当コメント依頼の趣旨とは議論拡散しますので[[利用者‐会話:Miya]] に移動しました。--[[利用者:稲妻|稲妻]] 2006年2月8日 (水) 14:34 (UTC)\n\n== [[日本解放第二期工作要綱]]のurl改竄版の隠蔽工作ついて ==\n\n[[利用者:稲妻|稲妻]]氏が改竄を指摘されましたように、2005年11月18日 (金) 18:35 に[[利用者:219.116.252.50|219.116.252.50]]氏によって[[中国共産党]]の外部リンクの[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%85%B1%E7%94%A3%E5%85%9A&diff=next&oldid=3419459 日本解放第二期工作要綱のurlが改竄]されています。その改竄版の[[利用者:たね|たね]]・[[利用者:Matunami|Matunami]]・[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]各氏による隠蔽工作を確認しました。\n\nまた国民新聞の正しいurlであっても故意にリンクできないようにスパムフィルターでブロックされているようです。（現在リンクされている場合でも一旦国民新聞へのリンクが外されると復元できない状態でもある）url改竄と国民新聞公式サイトのブロックは特定の組織的な妨害行為が行われていると考えられます。--[[利用者:True|True]] 2006年2月10日 (金) 16:49 (UTC)\n\n尚、urlの改竄を発見し改竄者を指摘した[[利用者:稲妻|稲妻]]氏が直後にブロックされているようです。\n\n2006年2月10日 (金) 15:12 竹麦魚 "稲妻 (投稿記録)" を 5 days ブロックしました (ブロック依頼の原因となる行動を繰り返しているため、ブロック依頼の議論終了までブロック)--[[利用者:True|True]] 2006年2月10日 (金) 16:57 (UTC)\n:「スパム」云々はよくわかりませんが、リンク先をクリックしてもそのページに飛べないのは事実。Wikipediaの読者から見れば、この編集は、何だ、これ、ということになるでしょう。だから削除した、というだけの話です。\n:なぜこのようなおかしな編集を執拗に行なうのか。「なぜリンクされないのか」という問題提起を行ないたいのであれば、「記事の編集」などという読者に迷惑をかける形ではなく、どこか他でやるべきでしょう。\n:しかしよく、「稲妻」氏のブロックに気がつきましたね。ブロック依頼に書かれているわけでもありませんので、ご本人でない限りは、なかなか気がつきにくいところです。例によって、語るに落ちる、というところでしょうか。\n:念のためですが、誰が見ても、「稲妻」氏のブロック理由は「urlの改竄を発見し改竄者を指摘した」ことではありません。明らかな「アラシ」行動によるものですよね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月10日 (金) 22:16 (UTC)\nGoogleで検索してリンクしてみましたが、現状私はブロックされてないようです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月30日 (木) 13:01 (UTC)\n\n==「Nike氏の今後の行動指針表明」と「コミュニティの具体的対応」  ==\n皆さんが示唆されているように、最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです。その甲斐なく依然としてNike氏のリバート行為は続いていますが、コミュニティが具体的な対応を進めるにあたって、今後これまでの行為を改めてどのような行動に努める意思があるのかをNike氏本人に表明していただく必要がありますね。--[[利用者:チェッカー|チェッカー]] 2006年2月17日 (金) 15:27 (UTC)\n:当事者間では「もう終わった話」として認識されているようですので、この「コメント依頼」自体、終了したものと見なして差支えないでしょう。どうしても蒸し返したいのであれば、別途「コメント依頼」の記事を立てるべきです。\n:なお、ここに登場した方々のうち、「Akiran」氏、「稲妻」氏、「True」氏、「水星」氏、「大星」氏、「違法便衣兵」氏、「はてな？」氏、「月光仮面」氏は、「多重アカウント」もしくは「模倣犯」との理由で、既に投稿ブロック措置を受けています。「チェッカー」氏についてもブロック依頼中で、現在、賛成１２対反対ゼロとなっています。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月18日 (土) 02:06 (UTC)\n\n多重疑惑のブロックだけが頼りの[[利用者:Matunami|Matunami]]氏の行状を観察してますと、 [[利用者:月光仮面]]氏が訴える「ウィキペディアの改革」の必要性を痛感します。既に指摘があるように分野を問わず各項目でNike氏のリバート行為へのクレームは看過できない段階に達しています。当コメント依頼の当事者は多方面にわたっていますし、Nike氏は管理者投票の段階でもこうした事態が予測され、懸念する多くの反対票が投じられていたようですね。解決策は簡単です。最善の策はNike氏が態度を変えてくれることです。--[[利用者:チェッカー|チェッカー]] 2006年2月18日 (土) 12:40 (UTC)\n:繰り返しますが、当事者間では話はもう終わっているわけです。それを、「多重アカウントまたは模倣犯」としてブロックされた（あるいはブロック依頼中の）ユーザーが、おそらくは私怨からか、話を一生懸命に蒸し返そうとしているだけの話。念のためですが、別に私が「多重アカウントまたは模倣犯」認定を行なったわけではなく、「ブロック依頼」を見れば、コミュニティとしての共通認識であることはすぐにわかりますよね。\n:わざわざ「月光仮面」氏の書き込みをここに持ち出すのも、奇妙です。大体まともなユーザーであれば、正式なCUにより「多重アカウント」認定を受け、コミュニティから問題ユーザーと見られている「月光仮面」氏なんぞの議論を援用するわけがありません。「自作自演」と見る方も、多いのではないでしょうか。\n:いずれにしても、「コメント依頼」を行なった当の本人が、「ＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました。今後、保護中の記事を編集するなどのことに最新の注意を払って頂ければ、取り下げます」と発言しているわけです。依頼者の意向に逆らってまでどうしても存続させたいのであれば、別途ご自分で「コメント依頼」を立てるべきでしょう。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月18日 (土) 21:19 (UTC)\n\n[[利用者:Matunami|Matunami]]さんの「繰り返し」はリソースの無駄使いです。 Nikeさんのリバート行為へのクレームは看過できない段階に達していることは確かなようですし、管理者投票時の多くの方の懸念が現実の問題となっている以上、改めてNikeさんの今後の態度表明が不可欠でしょう。彼が投稿姿勢を改めるよい機会を奪うべきではないと思います。--[[利用者:２００６|２００６]] 2006年2月19日 (日) 06:17 (UTC)\n\n==論争相手や自分に抗議する投稿者に対する投稿ブロック処置について  ==\n編集合戦になった論敵や自分に抗議や批判する投稿者（xデー氏やカレブ氏など多数）を次々と管理者権限で無期限ブロック処分にするのはルール違反だと思います。＝Kijyttw＝\n:それらの措置は'''全て'''投稿ブロック依頼での合意に従ったものです。私がブロック対象者に対してどう思っていようと、そんなことは無関係ですし、手続き上も問題は無いはずです。「ルール違反だ」とおっしゃるのなら、具体的に『この××という規定に違反している』とご指摘下さい。\n:なお、私自身が賛否を投じている依頼についてはブロックを行っておりませんので、念の為。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年3月11日 (土) 00:15 (UTC)\n\nざっと見たところ関連の投稿ブロックに賛成票を投じているのは特定の観点を持つほとんど同じ人物\nによる合意で、しかもあなたの歴史政治関連記事での不当リバートの傾向もそれらの特定の観点から\n編集している人物と同じ恣意性が見られます。分かりやすく言えばあなたは極めて偏向した特定の観点\nに基づいて行動している管理者です。そのことは多くの投稿者からの抗議や批判があり管理者としての\n資質を問題とされていることからも伺え、歴史政治関連記事以外の記事投稿者に限らず多方面からも問題行為を指摘されていることからも単に投稿者としても問題があることが確認できます。\n \n[[Wikipedia:管理者への立候補/ＮｉＫｅ 20050930]]でもあなたの行動を危惧する意見、反対票がこれまで管理者になった人の中でもっとも多く、問題行動の自粛という条件付で管理者権限を与えられたようなものです。多方面からの抗議はその要請を無視した行動を繰り返している裏づけであり、たとえ明確な規定がなくても管理者権限の行使はその本人の裁量による部分が反映されるのであるから論争相手や自分に抗議する投稿者に対して自ら投稿ブロック処置を行う恣意的な行動は自粛すべきだと思います。また明らかに問題のある投稿に対する正当なリバートを隠れ蓑に、数多くの不当なリバートや工作を正当化することはできません。--[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]] 2006年3月11日 (土) 15:50 (UTC)\n\n主に歴史政治関連記事において[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の削除、リバートは確かに恣意性が認められるようです。非難や抗議を謙虚に受け止め反省したうえで、管理者としての今後の行動指針を表明しウィキペディアに貢献されるように期待します。[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月1日 (土) 14:35 (UTC)\n\n依然模倣犯が増殖し、説明なきリバート行為の先駆者である[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の責任は重大です。[[利用者‐会話:ビバ山下]]の助言を速やかに受け入れて反省し、管理者としての今後の行動指針を再度表明すべき時でしょう。[[利用者:者利便|者利便]] 2006年5月20日 (土) 08:50 (UTC)\n\n\n\n\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の削除、リバートの模倣犯(あるいは多重ハンドル)による記事の破壊行動が横行し後を絶ちません。確認しているアカウントを下に整理しておきます。[[利用者:ゲッツー|ゲッツー]] 2006年5月4日 (木) 08:28 (UTC)\n\n==[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]氏の模倣犯(又は多重ハンドル)による記事破壊常習アカウント==\n*([[利用者:世界は平和]] | [[User talk:世界は平和|ノート]] | [[特別:contributions/世界は平和|投稿]])\n*([[利用者:竜馬タソ]] | [[User talk:竜馬タソ|ノート]] | [[特別:contributions/竜馬タソ|投稿]])\n*([[利用者:波平2006]] | [[User talk:波平2006|ノート]] | [[特別:contributions/波平2006|投稿]])\n*([[利用者:鳥越俊之助]] | [[User talk:鳥越俊之助|ノート]] | [[特別:contributions/鳥越俊之助|投稿]])\n*([[利用者:フグ]] | [[User talk:フグ|ノート]] | [[特別:contributions/フグ|投稿]])\n*([[利用者:ぴんふ]] | [[User talk:ぴんふ|ノート]] | [[特別:contributions/ぴんふ|投稿]])\n*([[利用者:桜花]] | [[User talk:桜花|ノート]] | [[特別:contributions/桜花|投稿]])\n*([[利用者:Iosif]] | [[User talk:Iosif|ノート]] | [[特別:contributions/Iosif|投稿]])\n*([[利用者:Matunami]] | [[User talk:Matunami|ノート]] | [[特別:contributions/Matunami|投稿]])\n*([[利用者:Johncapistrano]] | [[User talk:Johncapistrano|ノート]] | [[特別:contributions/Johncapistrano|投稿]])\n*([[利用者:竹麦魚]] | [[User talk:竹麦魚|ノート]] | [[特別:contributions/竹麦魚|投稿]])→問題管理者\n*([[利用者:おれさまちゃん]] | [[User talk:おれさまちゃん|ノート]] | [[特別:contributions/おれさまちゃん|投稿]])\n*([[利用者:Miya]] | [[User talk:Miya|ノート]] | [[特別:contributions/Miya|投稿]])]])→問題管理者\n*([[利用者:KMT]] | [[User talk:KMT|ノート]] | [[特別:contributions/KMT|投稿]])]])→問題管理者・CU結果捏造疑惑\n*([[利用者:Ikedat76]] | [[User talk:Ikedat76|ノート]] | [[特別:contributions/Ikedat76|投稿]])]])\n（コメント）「多重アカウント」さんが「四面楚歌」であることを宣伝しているだけのような気も。あなたにとっての「記事破壊常習アカウント」はもっともっといらっしゃるはずですので、どんどん追加してはいかがでしょう(^^）。ゆう(matunami) 2006年5月21日 (日) 06:41 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>コメント 依頼 / ＮｉＫｅ / 20051203  [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 氏 が 様々 な 記事 において 、 激しい リバート 行為 を 起こし て いる ので 、 気 に なっ て 依頼 し ます 。 
まず 、 ''''' ＮｉＫｅ 氏 による リバート の 例 の 主 な 記事 。''''' 
::（ matunami による コメント ） ここ は 、 雷 さん の 発言 部分 です 。 以降 の 経緯 を 見れ ば わかる 通り 、 雷 さん は 話し合い の 結果 、 一応 の 納得 を 見せ て い ます 。 に も かかわら ず 、 この 経緯 を 無視 し て ここ に 勝手 な 追加 を する の は 、 「 いやがらせ 」 目的 の アラシ で しか あり ませ ん 。 どうしても この 種 の 発言 を 行い たい の で あれ ば 、 雷 さん の 発言 の 中 に 割り込む の で は なく 、 別 項目 を 立てる べき でしょ う 。 なお 、 「 勝手 な 追加 」 を 行なっ て いる の は 、 すべて 「 peace 系 多重 アカウント 」 として ブロック さ れ て いる （ あるいは 依頼 中 で ある ） ユーザー で ある こと を 付け加え て おき ます 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 4月5日 ( 水 ) 22 : 01 ( UTC ) 
ながら も 開き直っ た リバート を 繰り返し 、 虚偽 を 平気 で 触れ回る アカウント [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]]( 反日 サイト で は yu を 名乗っ て いる そう です ) の 無分別 な 意見 に は 根拠 も なけれ ば 説得力 も あり ませ ん 。 混乱 を 引き起こし て いる 張本人 の ＮｉＫｅ 氏 は 小細工 し て いる 暇 が ある なら 各氏 の 下部 の 要請 に 答え 、 反省 と 今後 の 方針 を 誓う べき でしょ う 。 [[ 利用者 : Wave | Wave ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 02 : 56 ( UTC ) 
南京大虐殺 で は （ 南京大虐殺 の 履歴 を 参照 ） 他 の ユーザー が ノート 議論 の ため に リバート し た の に も かかわら ず 、 ＮｉＫｅ 氏 は リバート を 行い 、 保護 記事 と なり まし た 。 
私 の 見解 として 主張 し ます 。 
* 中立 的 な 編集 を リバート ばかり 行い 、 仲介 す べき 管理 者 として 何故 、 ノート で 議論 を 行お う と し ない の か 。 
* ＮｉＫｅ 氏 の リバート 行為 は 他者 の 編集 を 妨げ て いる よう に しか 見え ない 。 
ノート で 議論 を 行お う と し ない の か 、 コメント 願い ます 。 [[ 利用者 : 雷 | 雷 ]] 2005年 12月3日 ( 土 ) 15 : 53 ( UTC ) 
# 「 激しい リバート 行為 」 - 激しい リバート と 激しく ない リバート は どの よう に 違う の でしょ う か 。 
# 「 中立 的 な 編集 を リバート ばかり 行い 」 - 日本語 が 破綻 し て いる ため 意味 が 読みとれ ませ ん 。 
# 「 仲介 す べき 管理者 」 - 管理者 に そのよう な 義務 は あり ませ ん 。 
# 「 リバート 行為 は 他者 の 編集 を 妨げ て いる 」 - 具体 的 に どの よう に 妨げ た の か 示し て いただけ ます か 。 
以上 。 2005年 12月4日 ( 日 ) 12 : 47 ( UTC ) 
*''' 激しい リバート 。 ''' 
例 として [[ 大東亜戦争 ]] です 。 履歴 を 確認 する と 、 O157 氏 が [[ 2005年 ]][[ 12月2日 ]] の 間 に 3r r が 成立 し て おり ます 。 しかし 、 ＮｉＫｅ 氏 も この 日 に 2 rr 成立 後 、 3度目 の 編集 が リバート さ れ た 版 と 同じ 意味 の 文章 の 書き直し を 行っ て おり 、 リバート に 等しい 行為 だ と 感じ ます 。 
*''' 中立 的 な 編集 。 ''' 
対立 し そう な 編集 です 。 日本語 を 誤っ た 。 
義務 で は なく て も 、 問題 が 発生 し た とき に は 、 仕切っ て いく の が 管理者 として の 心構え だ と 思い ます 。 
*''' リバート 行為 は 他者 の 編集 を 妨げ て いる 。 ''' 
[[ 利用者 : 130 . 54 . 130 . 228 | 130 . 54 . 130 . 228 ]] の 編集 し た [[ お見合い ]] や [[ バツイチ ]]、[[ 成田離婚 ]] など が 例 です 。 悪戯 で も ない 編集 を 要約 も 書か ず に 次々 と リバート し て いく の が 、 少々 問題 だ と 思い ます 。 リバート を する なら 、 理由 を 述べる べき で ある と 存じ ます 。 
管理者 同士 かば い合い です か ？ 見苦しい です ね 。 言葉 の 揚げ足取り ばかり で は なく 単に [[ 利用者 : Ｎｉｋｅ ]] さん の 行為 について ご 自身 から の コメント を お願い し たい の です が 。[[ 利用者 : 219 . 98 . 194 . 73 | 219 . 98 . 194 . 73 ]] 2005年 12月5日 ( 月 ) 10 : 32 ( UTC ) 
上 で 問題 に さ れ て いる 記事 は 、 ほとんど が 例 の 「 多重 アカウント ユーザー 」 と 思わ れる 方々 が 編集 に 関わり 、 「 編集合戦 」 が 生じ 、 その 結果 「 保護 」 と なっ た もの です 。 「 多重 アカウント ユーザー 」 側 の 行為 を 問題 と せ ず に 、 Nike さん のみ を 責める の は 、 あまりに 一方的 で は ない か 、 と 思い ます 。 < br > 
１０月 末 以来 、 「 多重 アカウント ユーザー 」 が 関わり 、 結果 として 「 保護 」 と なっ た 記事 は 、 既に １ ２ に のぼり ます 。 「 多重 アカウント ユーザー 」 側 の 強引 な 編集 が その 原因 と なっ て いる こと は 、 既に ３ アカウント が ブロック 措置 もしくは ブロック 依頼 中 と なっ て いる 事実 から 見 て も 、 明らか な こと だ と 考え ます 。 < br > 
私 は むしろ 、 Nike さん の 行動 は 、 例え 部分 的 な 問題 が あっ た として も 、 総じて 見れ ば コミュニティ の 利益 を 守ろ う と する もの で あっ た 、 と 評価 し て い ます 。 < br > 
なお 、 この よう な 場 に 「 匿名 ユーザー 」 で 登場 する こと は 、 失礼 な こと で ある と 思い ます 。 批判 する の で あれ ば 、 雷 さん の よう に 、 堂々 と 名乗っ て 正面 から の 批判 を 行う べき でしょ う 。 < br >[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2005年 12月5日 ( 月 ) 11 : 21 ( UTC ) 
もちろん 、 ＮｉＫｅ さん ばかり 責め て いる わけ で は あり ませ ん 。 多重 アカウント ユーザー も 保護 の 大きな 原因 だ と 考え て おり ます 。 例え 、 問題 の ある 編集 を 行っ た として も リバート する 側 に も 責任 が ある と 思い ます 。 それ を ノート 議論 も 行わ ず に リバート を 続ける 行為 は 不適切 で ある と 感じ られ ます 。 [[ 利用者 : 雷 | 雷 ]] 2005年 12月5日 ( 月 ) 15 : 57 ( UTC ) 
雷 氏 の 言わ れる よう に ＮｉＫｅ 氏 の 議論 も 行わ ず に リバート を 続ける 行為 は 目 に 余る もの が ある 。 編集妨害 に 相当 する 。 対立 する 意見 者 を 証拠 も なく 全部 多重 アカウント として 排除 し 、 持論 を 強行 に 編集 せん と する Matunami 氏 に は 氏 の ノート にて 詰問 する 。 --[[ 利用者 : Donpherie | Donpherie ]] 2005年 12月5日 ( 月 ) 18 : 26 ( UTC ) 
さて 、 Donpherie さん も ブロック 措置 を 受け た よう です ね 。 上の 「 詰問 」 に は 、 「 ノート 」 にて 回答 済み です 。 < br > 
私 は 、 ここ まで 無茶 な 編集 を 繰り返す 「 多重 アカウント ユーザー 」 に対して は 、 あえて 「 汚れ役 」 を かっ て 出 た Nike さん の 対抗措置 は やむ え ない もの で あっ た と 思っ て い ます 。 それ 以外 の 方 に対する revert について は よく わかり ませ ん が 、 具体的 に 、 「 Nike さん が 明らか に 「 中立 性 の 観点 」 から 見 て 問題 が ある 編集 を 行っ た 」 、 あるいは 「 大 多数 の ユーザー の 合意 に 反する 編集 を 強行 し た 」 という 事例 が ある の でしょ う か ？[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2005年 12月7日 ( 水 ) 11 : 27 ( UTC ) 
多重 アカウント ユーザー の 編集 が 無茶苦茶 で あれ ば 、 ＮｉＫｅ 氏 の リバート 行為 も 不適切 で ある と 存じ ます 。 その リバート が 「 やむを得ない 」 と 言う 理由 は どこ に ある の でしょ う か 。 リバート する 前 に ノート で 議論 を 行う の が 先 で は ない でしょ う か 。 何回 も 言い ます が 、 問題 を 引き起こす 編集 も 望ましく ない が 、 リバート を 優先 さ せる 当事者 側 も 大きな 原因 と なっ て いる の が 、 現状 で ある と 思い ます 。 [[ 利用者 : 雷 | 雷 ]] 2005年 12月7日 ( 水 ) 14 : 57 ( UTC ) 
「 日本国民 」 へ の ブロック 依頼 を さ れ て いる の は 、 よく 見 たら 、 雷 さん だっ た の です ね 。 Nike さん の 会話 ノート に 悪戯 し た 方 を 批判 する など 、 雷 さん の 姿勢 は 公正 で ある と 思い ます 。 趣旨 は 理解 でき まし た ので 、 賛同 さ せ て いただき まし た 。 < br > 
で 、 私 が 把握 し て いる 限り で は 、 上の 記事 群 で は 、 「 多重 アカウント ユーザー 」 の 側が 、 「 ノート 」 で の 議論 も 通さ ず に 、 他 の 参加者 の 意向 を も 無視 し て 、 「 編集 強行 」 を 繰り返し て き た わけ です 。 Nike さん の 編集 が 明らか に 「 中立 性 」 に 反する もの で あっ た と すれ ば 問題 でしょ う が 、 そう で なけれ ば 、 特段 問題 に する に は 足ら ない と 、 私 は 考え て い ます 。 < br > 
Nike さん の ノート を 改めて 読み返し て み まし た が 、 文句 を 言っ て いる の は 見事 に 「 多重 アカウント ユーザー （ 容疑者 ） 」 ばかり 。 まとも な ユーザー は 、 雷 さん の 他 、 少数 でしょ う 。 また 、 Nike さん は 「 誤っ た リベート 」 に対して は きちんと 謝罪 さ れ て いらっしゃる よう です ので 、 問題 が ある と 思う の でし たら 、 具体的 に 、 「 この リベート は 間違っ て いる と 思う 」 と 問題提起 を さ れれ ば よろしい か と 思い ます 。 < br > 
いずれ に し て も 、 ここ に は 誰 も 姿 を 見せ ませ ん ね 。 コミュニティ として は 、 どうも あまり 関心 を 持た れ て い ない 問題 で ある よう です ので 、 私 も この くらい に し たい と 思い ます 。 では 、 どこか で お 会い し まし たら 、 引き続き よろしくお願いします 。 < br >[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2005年 12月8日 ( 木 ) 13 : 36 ( UTC ) 
Johncapistrano 氏 と 類似 し た ＮｉＫｅ 氏 による 他 の 編集者 の 記述 を 根こそぎ 削除 する 悪質 な リバート 行為 が 多く の 編集合戦 を 招い て い ます 。 加筆 の 姿勢 で 編集 する よう に し て は どうでしょう か 。 --[[ 利用者 : 大星 | 大星 ]] 2005年 12月18日 ( 日 ) 11 : 16 ( UTC ) 
及ん で いる の は 事実 です 。 [[ 利用者 ‐ 会話 : ＮｉＫｅ ]] 
また上 の 助言 も 無視 し て 即座 に 脊髄反射 を 起こし て リバート し て いる 。 まるで ぶらっく さん 氏 の 言葉 を 借りれ ば 頭 の おかしな ガキ の 発作 です 。 < br > 
:「 迷惑 度 」 で 言え ば 、 「 多重 アカウント 容疑 ユーザー 諸氏 」 の 方 が 、 はるか に 大きい と 思い ます 。 「 諸氏 」 が 次 から 次 へ と ブロック 措置 を 受け て いる こと から も 、 それ は Wikipedia の 合意 と なっ て いる と 考え ます 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2005年 12月23日 ( 金 ) 21 : 25 ( UTC ) 
( ここ に 意見 を 書き まし た が 、 勘違い だ と 分かっ た ので 一端 削除 し ます 。 いや お 恥ずかしい 。 あら ぬ 疑い を かけて すみません )。[[ 利用者 : ピロクテテス | ピロクテテス ]] 2005年 12月24日 ( 土 ) 11 : 44 ( UTC ) 
:[[ 利用者 : 大星 | 大星 ]] サン 、 私 が 「 頭 の おかしな ガキ 」 という 発言 ・ ・ という か 暴言 を 最近 言っ た 覚え は ない の です が ？ 言っ た と する なら ば 一年 前 の 騒乱 の とき に 頭 に 血 が 上っ て い た とき だっ た と 思い ます 。 恥ずかしい 過去 な ので わざわざ 過去ログ に し て 隠蔽 し た 発言 を しっかり と よん で くださっ た の でしょ う か ？ そうだ と すれ ば わざわざ ありがとう ござい ます --[[ 利用者 : ぶらっく さん | ぶらっく さん ]] 2005年 12月24日 ( 土 ) 16 : 37 ( UTC ) 
この 直後 、 ＮｉＫｅ 氏 は [[ 燼滅 作戦 ]] のし るふ ぃ 氏 による 保護 を 独断 で 解除 し 、 再度 リバート 後 に 保護 し て い ます 。 
また それ まで に 、 [[ 燼滅 作戦 ]] で ＮｉＫｅ 氏 は 再三 リバート 編集 に 加わっ て おり 、 管理者 が 自ら 編集 に 参加 し て いる 項目 の 保護 を も 働い て おり 、 明らか な ''' 管理者権限 の 乱用 ''' でしょ う 。 --[[ 利用者 : 違法 便衣兵 | 違法 便衣兵 ]] 2005年 12月27日 ( 火 ) 12 : 38 ( UTC ) 
: 確認 し まし た 。 リバート と いい 何様 だ と 思っ て いる の か ？ 考え られ ない よう な 管理 者 です 。 --[[ 利用者 : はてな ？| はてな ？]] 2005年 12月27日 ( 火 ) 12 : 52 ( UTC ) 
履歴 を 見れ ば わかる とおり 、 話 は 、 「 雷 」 さん が 貼っ た 「 保護 」 の テンプレ を 無視 し て 、 「 違法 便衣兵 」 さん が 編集 強行 を 行っ た こと から 始まっ て い ます 。 あまりに と いえ ば あまり の 行為 で 、 Nike さん の 行っ た revert は 当然 の こと でしょ う 。 < br > 
「 違法 便衣兵 」 さん は 、 既に ブロック 措置 を 受け て い ます 。 「 はてな ？ 」 さん も 、 アラシ 行為 で 「 ブロック 依頼 」 に 出さ れ 、 既に ５ 票 の 賛成 が つい て い ます 。 こういう 方々 にとって は 、 Nike さん の 存在 は 、 うとましい ん でしょ う ね 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2005年 12月28日 ( 水 ) 12 : 24 ( UTC ) 
子供騙し の よう な 嘘 ・ 出鱈目 ・ 曲解 は わかっ て いる 者 に は 通用 し ませ ん 。 各所 によって 推測 に 過ぎ ない 多重 アカウント を 断定 と 推定 で 使い分け て 印象 活動 、 「 雷 」 さん が なぜ 「 保護 」 の テンプレ を 貼っ た の か を 抜き に し た 誤魔化し 論法 、 そして 敵 を ブロック に 追い込む 手口 は しっかり 追跡 し て き た 観察 者 にとって は 噴飯物 です 。 実生活 の 社会 で 通用 しない 分 、 こう いっ た ネット上 で まかり通っ て いる の が 痛快 で 
癖 に なっ て しまっ て いる Matunami の 心中 は 察し え ます が 、 自己嫌悪 に 陥る 前 に 自省 さ れる よう に 提言 し て おき ます 。 --[[ 利用者 : 月光仮面 | 月光仮面 ]] 2005年 12月29日 ( 木 ) 14 : 50 ( UTC ) 
保護 依頼 中 の 記事 を 編集 する こと は 違反 で は ありません （[[ Wikipedia : 井戸端 # 保護 依頼 中 の 記事 を 編集 する ユーザー が 現れ た 場合 、 どの よう な 対処 を す べき な の でしょ う か ？| 井戸端 ]] 参照 ） 。 とくに 、 [[ 燼滅 作戦 ]] で の 、 違法 便衣兵 さん による 2005-12-27 11 : 49 : 20 ( UTC ) の 編集 は 、 ノート で の 議論 を 踏まえ 、 記事 に対して 寄与 する と 確信 し て 行っ た 編集 と いっ て いい はず です 。 [[ ノート : 燼滅 作戦 | ノート ]] を 見 て も 、 この 部分 に対する 新た な 議論 は 提起 さ れ て い ませ ん 。 [[ Wikipedia : 以前 の 版 に ページ を 戻す 方法 # 差し戻し （ リバート 、 revert ）]] にも 『 リバート （ 差し戻し ） は 、 荒らし行為 へ の 対処 として 推奨 さ れる 行為 です 。 通常 の 投稿者 が 記事 に対して 寄与 する と 確信 し て 行っ た 編集 へ の 対処 として は 、 推奨 さ れる 行為 で は あり ませ ん 。 編集 さ れ た 内容 に 疑問 が ある 場合 は ノート ページ など で 議論 を 提起 し て ください 。 』 と ある 通り 、 明らか な 誤り や 荒らし に 該当 し ない もの を 「 無言 リバート 」 する 行為 自体 が ふさわしく ない 行為 で あり 、 まして 、 保護 成立 後 に 管理者権限 で リバート 編集 を 行っ た こと は 、 ''' 第三者的 に 見 て も 明らか に 管理者権限 の 濫用 ''' です 。 < br /> 
同様 の 、 「 明らか な 誤り や 荒らし に 該当 し ない もの を 無言 リバート する 行為 」 は 他 の 管理者 に も 少なからず 見受け られ ます が 、 ノート で の 議論 に 参加 せ ず 無言 で リバート を 繰り返す よう な 行為 は 、 ''' 例え 管理者 で あっ て も コミュニティ の 同意 に 反し て い ます '''。 管理者 全員 に 猛省 を 促し ます 。 --[[ 利用者 : Mametaro | Mametaro ]] 2005年 12月30日 ( 金 ) 14 : 03 ( UTC ) 
また やっ て ます 。 この 人 自分 の 行動 が 被害 を 生み 、 無限 に 拡大 さ せ て いる こと が わから ない の か 。 
ＮｉＫｅ 氏 が [[ 吉見 義明 ]] で 3r r で ブロック さ れ た よう です 。 管理者権限 の ある ユーザー が ブロック さ れる の は 、 滅多に ない です ね 。 やはり 、 無闇 な リバート は 治まら ない よう です 。 ＮｉＫｅ 氏 本人 の 正式 な コメント も し て ない よう な ので 、 投稿ブロック 依頼 も 検討 し て いき たい と 思い ます 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月5日 ( 木 ) 10 : 36 ( UTC ) 
*[[ 燼滅 作戦 ]] において 、 保護 中 に も かかわら ず 、 管理者権限 を 利用 し て の リバート 行為 。 例え 内容 が 、 不適切 でも ノート で 議論 する の が 、 普通 の 対応 だ と 思わ れる 。 
*[[ 南京大虐殺 ]] で は 、 ノート 議論 の ため に リバート した ユーザー の 編集 を リバート した [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 5% 8 D % 97% E 4% BA % AC % E 5% A 4% A 7% E 8% 99% 90% E 6% AE % BA & action = history ]。 
*[[ 吉見 義明 ]] で 3r r で ブロック 。 管理者 が 決まり を 守れ ず 、 ブロック さ れる の は 問題 。 ＮｉＫｅ 氏 の リバート は 荒らし 除去 だ と 見解 する なら 、 3r r で も ブロック さ れ ない はず 。 望ましく ない 内容 で も ノート で 議論 す べき 。 
*[[ Wikipedia : コメント 依頼 / ＮｉＫｅ | コメント 依頼 ]] を 出し た ものの 、 コメント する 気配 なし 。 コメント 依頼 は 、 「 参加者 を 増やし て 議論 する ところ で 、 ＮｉＫｅ 氏 本人 が コメント する 必要 は ない 。 」 と 発言 し て いる 利用者 も いる が 、 本人 から コメント し て くれ ない と 意味 が ない 。 
* 管理者権限 の 差し戻し 「 Reverted edit of 雷 , changed back to last version by 雷 」 の よう に リバート し た とき の 要約 が 、 明確 で は ない 。 だから 、 リバート 合戦 を 引き起こす 引き金 に なる 。 
以上 の 理由 で 管理 者 の 辞任 を 依頼 する 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 01 : 55 ( UTC )　 
勝手 ながら 、 コメント し やすい よう に 項目 番号 を ふらせ て いただき ます 。 
#[[ 燼滅 作戦 ]] において 、 保護 中 に も かかわら ず 、 管理者権限 を 利用 し て の リバート 行為 。 
#[[ 南京大虐殺 ]] で は 、 ノート 議論 の ため に リバート した ユーザー の 編集 を リバート し た 。 
#[[ 吉見 義明 ]] で 3r r で ブロック 。 管理者 が 決まり を 守れ ず 、 ブロック さ れる の は 問題 、 荒らし 除去 だ と 見解 する なら 、 3r r で も ブロック さ れ ない はず 。 
#[[ Wikipedia : コメント 依頼 / ＮｉＫｅ | コメント 依頼 ]] を 出し た ものの 、 コメント する 気配 なし 。 
# リバート し た とき の 要約 が 、 明確 で は ない 。 
上記 番号 にて コメント さ せ て いただき ます 。 
: 2 . について は 明白 な 禁止 事項 で は なく 、 また 、 なに より も 相手 が 多重 ハンドル 氏 で あり 、 目的 が 保護 と ノート 論議 （ 実 の 薄い ） による 時間 稼ぎ が 戦術 で ある こと が リバート 時点 で 明白 と 思わ れる ので 問題 と する に は 当たら ない 。 
: 3 . について は 、 管理者 と 言え ど 記事 編集 において は 、 通常 の 利用者 と なんら 特別 扱い さ れる もの で は ない ので 管理 者 で ある こと が 問題 で は ない と 思わ れる 、 また 3r r で の ブロック は 理由 を 問わ ず な ので 、 ブロック さ れ た事 自体 に 特別 な 意味 は ない と 考え られる 。 
: 4 . について は 、 本人 の 考え な ので 、 他人 が 強要 できる もの で は ない 、 さらに 、 本人 は コミュニティ 意向 に は 従う と 明言 し て いる 。 管理者 で ある こと が コメント 強要 の 理由 に は なら ない 、 ただ コメント し ない 理由 くらい は 語っ て もらい たい 気 は する 。 
: ただ 、 1 . について は （ 保護 中 の リバート が 事実 と する なら ） 明らか に 行き過ぎ 。 ただ 、 相手 が 相手 で ある こと 、 一 度 のみ で ある こと から 、 今後 の 改善 は 望める と 期待 できる 。 
以上 の 理由 から 辞任 の 必要 は ない と 考える 。 --[[ 利用者 : TEy | TEy ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 04 : 17 ( UTC ) 
2 は 十分 問題 。 勝手 に 戦術 と 決めつける の は 不適切 。 リバート する 側 に も 問題 あり 。 3 は 、 普通 管理者 は 決まり を きちんと 守る の が 、 原則 だ と 感じる 。 ブロック や 保護 を 行う こと が できる 管理者 が 通常 の 利用者 と 変わら ない という の は 、 おかしい 。 また 、 文章 が 意味不明 。 4 は 、 コミュニティ 意向 に 従う と 明言 し て いる の なら 、 3r r や 保護 中 の 記事 を 編集 する こと は 、 あり 得 ない 。 5 は 、 すべて が 荒らし や 中傷 だ と は 思え ない 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 05 : 28 ( UTC ) 
:: この 場 で 私 の コメント について 議論 する の は 望ましく ない と 考え ます ので 、 内容 に関する 反論 は 控え させ て いただき ます 。 ただ 、 3 . について は 私 の 文章 に 起因 する 不明 な の でしょ う か ？ 教え て いただけ まし たら 幸い です 。 --[[ 利用者 : TEy | TEy ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 05 : 46 ( UTC ) 
以下 の 理由 から ＮｉＫｅ 氏 の 管理者 辞任要求 に 反対 し ます 。 
#[[ 燼滅 作戦 ]] について - 当該 記事 の ノート において 、 ノート で の 議論 を 経 ない 編集 は 差し戻す という 合意 が 成立 し て い ます 。 ＮｉＫｅ 氏 は これ に 反する 編集 を ロールバック し た もの です 。 保護 中 に ロールバック し た こと 自体 は 好ましい こと で は ありません が 、 これ を もっ て 管理者 辞任 を 求める 必要 は ない と 考え ます 。 
#[[ 南京大虐殺 ]] - 管理者 だからといって 記事 編集 に 特別 な 制限 は ない はず です 。 
# 3r r について - 3r r の 目的 は 「 白熱 し て Revert する こと 自体 を 抑制 し 、 全体的 に 荒れ た 雰囲気 を 低減 する こと 」 です 。 問題 の 記事 を 見 まし た が 、 ソース を 示さ ない 相手 （ ノート で も 暴れ て ます が ） へ の 対応 で あり 、 3r r に は 該当 し ない の で は ない か と 個人的 に は 思い ます 。 
# コメント 依頼 について - コメント 依頼 は 「 第三者 を 交え て 議論 する 」 場 です 。 本人 が 応える 義務 は あり ませ ん 。 そもそも 雷 氏 は ＮｉＫｅ 氏 と の 話し合い が うまく いか ない と 判断 し て いる の です よ ね 。 
# revert 時 の 要約 について - '' Reverted edit of hogehoge , changed back to last version by hogehoge '' は 管理者 による ロールバック の 際 に 自動的 に 要約 に 記録 さ れる もの です 。 
1 は 、 十分 、 管理者権限 を 悪用 し た 行為 だ と 考え ます 。 2 は 、 管理者 と 関係 なく て も 保護 記事 を 生み出す の は 、 管理者 として 最悪 な こと 。 3 は その 理由 なら 、 ブロック さ れ ない はず 。 3r r に も 正当 する 。 4 は 、 義務 で は なく て も コメント する の が 、 心構え 。 5 は 、 普通 の 利用者 と 同じ 方法 で リバート す べき 。[[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 10 : 14 ( UTC ) 
まず 、 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 氏 は 、 [[ 利用者 : Ｎｉｋｅ | Ｎｉｋｅ ]] 氏 の 会話 ページ において 、 十分 、 対話 を 行い お互い の 見解 の 相違 を 埋める べき 努力 が 必要 だ と 思い ます 。 その 上 で 、 見解 の 相違 が 埋め れ なかっ た 場合 、 その 問題 を ここ で 議論 を す べき でしょ う 。 そういう 意味 で 、 現時点 で は 、 管理者 解任要求 を 議論 する こと に 反対 です し 、 そもそも 、 この ページ の 存在自体 に も 疑問 が あり ます 。 --[[ 利用者 : ちゃんこ なべ | ちゃんこ なべ ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 10 : 29 ( UTC ) 
端くれ の 錬金術師 さん の 指摘 で 反論 す べき 論点 は 網羅 し て いる と 考える ので 、 私 は たんに 解任 反対 を 表明 する に とどめ 、 かつ コメント 依頼 で 辞任 について の 投票 を 行う 手続き 上 の 裏づけ は ない で あろ う という こと を 指摘 し て おき ます 。 -- 2006年 1月6日 ( 金 ) 10 : 34 ( UTC ) 
: ここ で 投票 が 行わ れ て いる という 認識 は 誰 も 持っ て ないん じゃ ない でしょ う か ね 。 今 の ところ 管理 者 の 解任 規定 は 存在 し ない ので 、 コメント 依頼 にて コミュニティ の 意見 を 募集 し 、 本人 の 判断 を 促す ため の 一つ の 手段 に 過ぎ ない と 私 は 思っ て い ます 。 --[[ 利用者 : Mametaro | Mametaro ]] 2006年 1月7日 ( 土 ) 00 : 59 ( UTC ) 
: 現状 で は ここ で の 議論 は ただ の 参考 意見 です から ね 。 [[ Wikipedia ‐ ノート : 管理者 の 辞任 ]] の 議論 を 進める の が 先決 でしょ う か 。 -- 2006年 1月7日 ( 土 ) 07 : 29 ( UTC ) 
一つ 気 に なる の は 、 [[ 利用者 : Ｎｉｋｅ | Ｎｉｋｅ ]] 氏 ご 本人 が 沈黙 を 守り 続け て いる と 言う 事 です 。 「 管理者 だ から 」 という 気 は 更々 無い です が 、 管理人 は 利用者 の 投票 による 信任 を 受けて 就任 し た 筈 で ある のに 、 利用者 から の 信任 が 疑わ れ て いる 現状 において きちんと 説明責任 を 果たさ ない の は いかが な もの か ？ 　 やはり 管理者 に は 、 ウィキペディア の 諸 原則 を 熟知 し て 行動 し て ウィキペディア の 中 で は 一般 の 利用者 に 信頼 さ れる 行動 を 取る よう に 努力 する 責務 が ある の で は ない か ？ 　 もし 、 その 行動 に 問題 が ある と 指摘 さ れ て 管理者 本人 が やましい 所 無し と する なら ば 、 きちんと 説明 し て 戴か ない と 、 一般 利用 者 から の 管理者 ひいては ウィキペディア 自体 へ の 不信感 に 発展 する 事 を 危惧 する 。 --[[ 利用者 : 水野 白 楓 | 水野 白 楓 ]] 2006年 1月7日 ( 土 ) 00 : 46 ( UTC ) 
前回 （ 2005年 12月30日 ( 金 ) 14 : 03 ( UTC )） の 書き込み 後 の [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 氏 の [[ 特別 : Contributions / ＮｉＫｅ | 投稿 履歴 ]] を 見る 限り 、 以前 ほど 悪質 な revert や 管理者権限 の 濫用 は 影 を 潜め た よう です 。 ただ それ が 、 各所 で 指摘 さ れ た 結果 な の か 、 ターゲット を 全て 「 撃墜 」 し て しまっ た 結果 な の か は わかり ませ ん 。 本人 が 議論 の 場 に 出 て き て 一言 コメント を すれ ば 済む 話 な の です が …。 [[ 利用者 ‐ 会話 : ＮｉＫｅ | 本人 の 会話 ページ ]] でも 『 対話 の 席 に 着い て ください 』 という 呼びかけ が 無数 に 書か れ て い ます が 、 それ について の 返答 も 、 実際 に 記事 の ノート ページ で 対話 が 行わ れ た 形跡 も あまり なく 、 しかも その よう に 呼びかけ た ユーザー の 多く が ブロック 処置 を 受け て い ます 。 氏 の 行動 全て を 否定 する わけ で は ありません が 、 現状 で は 残念 ながら 説明責任 を 果たし て い ない という 点 で 、 管理者 は 辞任 し て いただい た ほう が いい の か なぁ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Mametaro | Mametaro ]] 2006年 1月7日 ( 土 ) 02 : 34 ( UTC ) 
: （ 追記 ）[[ 利用者 ‐ 会話 : ＮｉＫｅ | 本人 の 会話 ページ ]] にて 対話 の 呼びかけ を さ せ て いただき まし た 。 --[[ 利用者 : Mametaro | Mametaro ]] 2006年 1月7日 ( 土 ) 03 : 24 ( UTC ) 
別件 な の です が 、 私 が Shota さん の ブロック 依頼 を し た 際 に （ [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Shota ( 2005年 11月26日 )]]）、 その 時点 で は 明らか に 即時 ブロック の 対象 （ 3r v から 24時間 以内 ） だっ た に も かかわら ず 、 「 ブロック 依頼 の 理由 が 分かり かね ます 。 3r evert が 理由 なら 、 既に 時期 を 逸し て おり 意味 が あり ませ ん 。 」 と 的外れ な 発言 を し て い ます 。 「 時期 を 逸し て いる 」 と だけ なら 理解 できる の です が 、 「 ブロック 依頼 の 理由 が わかり かね ます 」 という の は [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 | 投稿ブロック の 方針 ]] を 理解 し て い ない の で は ない か と 思わ れ ます 。 [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 / ＮｉＫｅ 20050930 # 質疑 ]] では 「 削除 ／ 投稿ブロック ／ ページ 保護 の 方針 など は 以前 から 何 度 か 読ん で おり まし た 。 」 と おっしゃっ て い ます が 、 ただ 読ん だ だけ で 理解 し て い ない の で は ない か と 懸念 し て い ます 。 --[[ 利用者 : Mochi | mochi ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 05 : 49 ( UTC ) 
それ も 十分 問題 だ と 思い ます 。 時間 が 過ぎ たら 、 3r r は 無効 なんて 書い て い ませ ん 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 10 : 14 ( UTC ) 
:: 私 が 書い た 意図 が しっかり 伝わら なかっ た よう な ので 、 詳しく 説明 する と 、 私 は Shota さん が 即時 ブロック 対象 だ と 判断 し 、 依頼 し まし た 。 その 時点 で は まだ 3r v から 24時間 たっ て い なかっ た ため 、 依頼 は 有効 で 即時 ブロック は 効果 的 です 。 < BR > 3r v から 24時間 経っ て から ＮｉＫｅ さん が 現れ て 、 「 ブロック 依頼 の 理由 が 分かり かね ます 」 と 発言 し た こと を 私 は 問題 視 し て いる の です 。 即時 ブロック の 方針 を 理解 し て いる の で あれ ば 、 「 3r evert が 理由 なら 、 既に 時期 を 逸し て おり 意味 が あり ませ ん 。 」 だけ で 十分 で あり 、 「 ブロック 依頼 の 理由 が 分かり かね ます 」 という 発言 は 的外れ です 。 なぜなら 私 の 依頼 は ブロック の 方針 に 合致 し た もの な の です から 。 したがって 、 ルール を 理解 し て い ない の で は ない か と 懸念 し て いる の です 。 --[[ 利用者 : Mochi | mochi ]] 2006年 1月6日 ( 金 ) 12 : 17 ( UTC ) 
::: 3r r で 「 24時間 」 が 問題 に さ れる の は 、 『 3回 の revert が 行わ れ た 期間 （ 時間 ） 』 の 長さ について です 。 それら の revert が 何 時間 前 に 行わ れ た か を 問題 に する 記述 は 方針 の どこ に も あり ませ ん 。 従って 、 ブロック す べき か どう か の 判断 を 『 何 時間 前 か 』 で 行う こと は 出来 ませ ん 。 じゃあ 何で 判断 すれ ば いい の か と いう と 、 ブロック の 目的 で 判断 する しか ない 。 3r r について は '' この 処置 の 目的 は 、 白熱 し て Revert する こと 自体 を 抑制 し 、 全体的 に 荒れ た 雰囲気 を 低減 する こと '' と あり ます ので 、 既に 沈静 化 し て いる の なら 不要 で ある 、 という の が 私 の 考え です 。 そして 、 不要 で ある からには 、 その 時点 で 3r r による 即時 ブロック を 依頼 し て も 無効 で ある はず です 。 
::: ここ で 問題 の 記事 と ブロック 依頼 の 履歴 を 比較 する と 、 mochi さん が ブロック 依頼 を 出し た 時点 で は revert 合戦 が 停止 し て から 既に 6時間 経過 し て い た こと が 分かり ます 。 これ を 見れ ば 『 時期 を 逸し て いる 』 こと は 誰 の 目 に も 明らか だっ た はず で 、 mochi さん が 3r r による ブロック を 依頼 し て も 無効 でしょ う 。 無効 な 理由 で ブロック を 依頼 する の は 「 方針 に 合致 」 し て いる と は 言え ない です ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 03 : 26 ( UTC ) 
:: 問題 の 記事 の 履歴 を よく ごらん に なら れ まし た か ？ rv 合戦 は 22日 ごろ から 始まっ て ます よ 。 そして 、 25日 に 白熱 化 し て 、 Shota さん が 即時 ブロック の 対象 で ある 24時間 以内 に 3回 の rv を 行っ て いる の です 。 6時間 間隔 が あい た から もう 沈静 化 し た と 考える の は ちょっと 甘い の で は ない です か ？ 現に 私 が ブロック 依頼 し た あと も rv 合戦 が 継続 さ れ て い ます 。 ＮｉＫｅ さん が コメント し た 時点 で は 記事 が 保護 さ れ て いる ので もはや さらなる revert が 行わ れる こと は ありません から 、 時期 を 逸し て いる 、 という の は その 通り です 。 しかし 、 ブロック 依頼 後 も rv 合戦 が 継続 さ れ て い た こと を 考える と 「 ブロック 依頼 の 理由 が わかり かね ます 」 という の は 、 的外れ と いわ ざる を え ませ ん 。 --[[ 利用者 : Mochi | mochi ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 04 : 17 ( UTC ) 
:::『 編集合戦 が 行わ れ て いる 』 という の は 、 ページ 保護 の 理由 として は 分かり ます 。 しかし 、 それ は Shota さん へ の 呼びかけ 無し に ブロック 依頼 を 行う 理由 に は なっ て い ませ ん 。 明示 さ れ て い た 理由 が （ 時期 を 逸し て い た 上 、 即時 ブロック 以外 で は 有効 な 理由 と なら ない ） 3r r のみ で 、 状況 を 見 て も 直ちに Shota さん を 投稿ブロック に する 理由 が 見当たら なかっ た の です から 、 「 わかり かね ます 」 と しか 申し上げ よう が あり ませ ん 。 
::: ところで '' その 時点 で は まだ 3r v から 24時間 たっ て い なかっ た '' という こと は ブロック の 方針 と （ 文面 を どう 読ん で も ） 何 の 関わり も 持た ない こと は 了解 し て いただけ た の でしょ う か 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 05 : 32 ( UTC ) 
:: 3r v による 即時 ブロック は 呼びかけ を 必要 と し て い ませ ん 。 それから 、 依頼 し た 時点 で 24時間 以内 の 3r v から 6時間 経過 し て い ます が 、 沈静 化 し て い ない という の が 私 の 判断 で あり 、 ブロック し て いれ ば その後 に さらに 引き起こさ れ た rv 合戦 は 防げ た はず です 。 残念 ながら sysop の みなさん が 私 の 依頼 に 気付か なかっ た そう です が …。 < BR >'' その 時点 で は まだ 3r v から 24時間 たっ て い なかっ た ''、 この 点 について は 3r v による ブロック が 24時間 ブロック に なる こと が 多い ため 誤解 し て い まし た 、 失礼 し まし た 。 < BR > 私 は 即時 ブロック の 対象 だ と 判断 し ブロック 依頼 し た が 、 ＮｉＫｅ さん は 時期 を 逸し て い た と 判断 し た という こと です ね 。 3r v による ブロック に対する スタンス に 私 と は 差 が あり そう です 。 認識 に 差 が ある こと を 把握 でき た こと は 収穫 でし た 。 私 の コメント 依頼 に つきあっ て いただき ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : Mochi | mochi ]] 2006年 1月9日 ( 月 ) 03 : 55 ( UTC ) 
雷 さん が 問題 として 挙げ られ た こと について 、 それぞれ 私 から の 釈明 を 。 
1 . について は 、 確か に 私 の ミス が あり まし た 。 実際 に は 何 を し た の か と 言い ます と 、 ページ 保護 が 実施 さ れ た こと に 気付か ず rollback を 行っ て しまっ た の です 。 保護 さ れ て いる ページ なら 警告 が 出る と ばかり 思っ て い た の です が 、 そう で も なかっ た よう です 。 なお 、 保護 を 解除 し て から 戻し た わけ で は あり ませ ん 。 
また 、 rollback 前 の 状態 に 戻さ なかっ た の は 、 気付い た の が 半日 以上 経っ て から で あっ た ため です 。 保護 依頼 が 行わ れ た 時点 の 版 へ の rollback でし た し 、 敢えて 戻す 必要 まで 感じ ませ ん でし た 。 
2 . について は 、 経緯 を 考えれ ば 特に 問題 は 無かっ た と 判断 し ます 。 ノート で の 議論 を 無視 し て など い ませ ん 。 『 ノート で の 議論 』 を 口実 に し て POV な 編集 を 押し通そ う と し て い た ので 、 その 口実 を 無視 し た だけ です 。 これ が 口実 に 過ぎ ない こと は 、 問題 の 多重 ハンドル ユーザ による 「 編集 」 が 実は （ リンク の 修正 など も 含め て 戻し て いる ） 単純 な revert で あっ た こと より 明白 で ある と 思い ます 。 かの 多重 ハンドル 氏 に は 、 編集 要約 欄 に 虚偽 を 記載 する という 特徴 も あり まし た が 、 雷 さん は それ に 惑わさ れ た の でしょ う か ？ 
3 . について は 、 3r r ブロック は 編集合戦 を 起こし た こと による もの な ので 、 望ましく ない こと は 確か です 。 ただし 、 それ 以上 でも それ 以下 で も あり ませ ん 。 管理者権限 の 濫用 で も なく 、 Wikipedia の コミュニティ で 問題 に なる と いう ほど も で あり ませ ん 。 
4 . について は 、 既に 指摘 が あり まし た 通り 、 コメント 依頼 に 本人 が 参加 する 義務 は あり ませ ん 。 という 形式 は 置い て も 、 雷 さん による 「 主張 」 は 事実誤認 で ある と 思い まし た 。 その後 の 展開 を 見 て も 参加 する 意義 が 感じ られ なかっ た ので 、 これ まで コメント は 控え て おり まし た （ 今回 は 1 . で の ミス について 釈明 する 必要 が ある と 考え まし た ） 。 
5 . です が 、 これ は いささか 意味 不明 です 。 rollback を やたら に 使う な 、 という 意味 なら 理解 でき ます し 、 肝 に 銘ずる こと と いたし ます 。 しかし 、 rollback で コメント を 付け ない ＮｉＫｅ は けしからん 、 という の で あれ ば 無理無体 という もの です 。 rollback に は コメント を つける こと が でき ませ ん ので 、 これ は Wikipedia の システム 上 の 制約 です 。 
以上 です 。 
確か に 『 模範 的 な JAWP ユーザ 』 で は ない と 自分 でも 思い ます が 、 問題 ユーザ と 言う ほど で は ない はず です 。 そして 、 管理者 に は 『 模範的 ユーザ で ある 』 こと は 要求 さ れ て い ませ ん 。 また 、 私 は 管理者権限 の 濫用 など は 行っ て い ない こと を 主張 し ます 。 
従い まし て 、 現状 で は 自発 的 に 管理者 を 辞任 する こと など は 考え て おり ませ ん 。 どうしても 辞め させ たい の なら 、 コミュニティ の 合意 を 得 て 、 それ を 提示 し て ください 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 02 : 58 ( UTC ) 
特別 な 事情 で Wikipedia から 脱退 しよ う と 思っ た の です が 、 なくなっ た ので コメント さ せ て 頂き ます 。 1 について は 反省 さ れ て いる の なら 、 よろしい です 。 2 は 特定 の ユーザー が 要約 覧 に 「 ノート で 議論 を 」 と 言っ た ので 問題 に 挙げ た だけ です 。 
ＮｉＫｅ さん の 事情 は 、 よく わかり まし た 。 今後 、 保護 中 の 記事 を 編集 する など の こと に 最新 の 注意 を 払っ て 頂けれ ば 、 取り下げ ます 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月12日 ( 木 ) 05 : 56 ( UTC ) 
横 スレ 失礼 し ます 。 ＮｉＫｅ さん も カミナリ さん の 話 を 分かっ て くれ た よう な ので 、 今回 は 解任要求 は 取り下げ て あげ て ください 。 もし 今後 同じ こと が 行わ れ たら その とき 改めて 対処 する という こと で いかが でしょ う か 。 < br > ＮｉＫｅ さん 良い 管理者 に なっ て ね < br >[[ 利用者 : とんちゃん | とんちゃん ]] 
[[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / 管理者 辞任 依頼 ＮｉＫｅ ]] で 賛否 票 が 付け られ て おり ます が 、 依頼 場所 が 違っ て おり 、 取り下げ まし た 。 さて 、 管理者 の 解任 投票 を 行う べき でしょ う か 。 皆さん の ご 意見 を お 聞き し て から 、 投票 の 内容 について 話し合っ て いこ う と 思い ます 。 [[ 利用者 : 雷 | ｶﾐﾅﾘ ]] 2006年 1月7日 ( 土 ) 07 : 29 ( UTC ) 
: NiKe さん 自身 の 弁明 によって 、 この コメント 依頼 は その 役目 を 終え た と 思い ます 。 当然 解任 投票 は 行う 必要 が あり ませ ん よ ね 。 --[[ 利用者 : Shinya 1739 | Shinya 1739 ]] 2006年 1月13日 ( 金 ) 06 : 32 ( UTC ) 
*（ 投票 賛成 ） 依頼 者 個人 の 感情 で 許す という 問題 で は ない と 思い ます し 、 過去 に 多く の 問題 を 起こし て いる 管理者 です から 、 弁明 すれ ば それで 終了 という もの で は ない でしょ う 。 一般 ユーザー だっ たら 投稿ブロック さ れる よう な 行為 で も 、 管理者 だっ たら 許さ れる という 傾向 を 感じ ます 。 --[[ 利用者 : Nssj | Nssj ]] 2006年 1月15日 ( 日 ) 00 : 36 ( UTC ) 
*（ コメント ） この よう な 立場 を とる と 管理者 に 付 狙わ れる ん じゃ ない か って 不安 が ある 、 と 感じる 人 は 私 だけ じゃ ない はず 。 問題 ある 管理者 （ NiKe さん の こと で は ありません ） 解任 へ の 第一歩 と する ため に 勇気 を 持っ て 表明 し まし た 。 --[[ 利用者 : Nssj | Nssj ]] 2006年 1月15日 ( 日 ) 00 : 36 ( UTC ) 
*（ 条件 付 で 投票 賛成 ） 多重 アカウント は 逆 に 投票 を 行わ ない 事 を 理由 に いろいろ 行動 を 起こし て いる わけ で ある から 、 逆 に 「 '' 多重 アカウント に対する 広域 ブロック を 行っ た 後 ''」 に 投票 を 行っ て 粛々と 賛否 を 決し た 方 が 却って 良い の で は ない か ？ 　 現状 の 議論 を 見る 限り で は 多重 アカウント を 除い た 場合 に は 否決 が 上回る 可能性 が 高く 、 逆 に 本当に ＮｉＫｅ さん の 手法 を 問題 視 する 利用者 が 多い なら ば 多重 アカウント が 介在 し なく て も 解任 票 が 集まっ て くる もの と 思わ れる 。 --[[ 利用者 : 水野 白 楓 | 水野 白 楓 ]] 2006年 2月22日 ( 水 ) 11 : 20 ( UTC ) 
雷 氏 が 求め て き た ＮｉＫｅ 氏 から の コメント も 出 まし た し 、 これ 以上 議論 する 必要 が ある と は 思え ませ ん 。 この コメント 依頼 の 終了 を 提案 し ます 。 --[[ User : 端くれ の 錬金術師 | 端くれ の 錬金術師 ]]< small >([[ User _ talk : 端くれ の 錬金術師 | talk ]]|[[ Special : Contributions / 端くれ の 錬金術師 | contrib .]])</ small > 2006年 1月13日 ( 金 ) 09 : 27 ( UTC ) 
ＮｉＫｅ さん 本人 の コメント が 出 て おり ます し 、 今後 の 活動 を 見極め て から で も 遅く は ない （ 今後 も 問題 が あれ ば 再議 すれ ば いい ）。--[[ 利用者 : 水野 白 楓 | 水野 白 楓 ]] 2006年 1月14日 ( 土 ) 10 : 29 ( UTC ) 
依頼 主 で ある [[ 利用者 : 雷 ]] さん が Wiki 休学 を 表明 し て おら れ ます し 、 一端 閉じる の が よろしい か と 思い ます 。 --[[ User : 橋川 桂 | 橋川 桂 ]]< small > と </ small >< b >[[ 利用者 ‐ 会話 : 橋川 桂 | の 死線 ]]</ b > 2006年 1月15日 ( 日 ) 02 : 51 ( UTC ) 
ＮｉＫｅ の コメント は 遅 すぎ 、 削除 も リバート も コメント 依頼 に も 当初 から 説明 を すれ ば これ ほど 荒れる 事 は なかっ た だろ う 。 相手 を 怒ら せ 、 いたずらに 混乱 を 拡大 し た 管理者 ＮｉＫｅ は ウィキペディア の 信頼 を 貶め 、 その 未熟 な 実態 を 世間 に 露呈 さ せ た 責任 を とっ て 辞める の は 当たり前 だ 。 彼 を 擁護 し て いる の は 毎度 お 馴染み の 面々 と 潜伏 待機 し て いる 在日 系 、 反日左翼 系 の 特定 思想 で 組織的 行動 し て いる 奴等 だ ね 。 [[ 利用者 : 月光仮面 | 月光仮面 ]] の 指摘 は 的 を 得 て いる 。 --[[ 利用者 : たわけ | たわけ ]] 2006年 1月16日 ( 月 ) 16 : 34 ( UTC ) 
Nike 氏 に対する 個人 的 な 批判 は 止め ましょ う 。 しかしながら 、 Nike 氏 に対する クレーム は 看過できない 段階 に 来 て いる こと は 確か な よう です 。 もう一度 Nike 氏 に 今後 どの よう な 進退 を 選択 する の か 確認 し 、 具体 的 な 対応 を 進める 必要 が ある でしょ う 。 しかしながら 最善 の 策 は Nike 氏 が 態度 を 変え て くれる こと です し 、 それ を 期待 し て い ます 。 [[ 利用者 : 220 . 159 . 49 . 79 | 220 . 159 . 49 . 79 ]] 
おっしゃる 通り Nike 氏 に対する クレーム は 看過できない 段階 に 来 て い ます 。 また 本人 に 反省 の 兆候 も 
当 コメント 依頼 は 監視 的 意味合い から も 必要 だ と 思わ れ ます ので 、 ''' 無期限 存続 ''' が 妥当 でしょ う 。 --[[ 利用者 : Akiran | Akiran ]] 2006年 2月5日 ( 日 ) 07 : 05 ( UTC ) 
'''< font size = 6 > この コメント 依頼 に は 署名 入り 発言 の 改変 が 多数 含ま れ て い ます 。 履歴 を 参照 し て ください 。 </ font >''' 意見交換 は 終わっ て おり ます し 、 ひとまず 役目 は 終え た の で は ない でしょ う か 。 何より 改変 が 多 すぎ て 議論 を 継続 す べき 状況 で は あり ませ ん 。 [[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 2月6日 ( 月 ) 17 : 52 ( UTC ) 
終了 さ せよ う と 躍起 に なる [[ 利用者 : たね | たね ]] さん は ＮｉＫｅ さん と 特別 な 関係 で も ある の です か ？ 彼 から 迷惑 を 受け て いる 方 が 現在進行形 で 増加 し 追加 さ れ て いる ん です よ 。 --[[ 利用者 : 稲妻 | 稲妻 ]] 2006年 2月7日 ( 火 ) 10 : 09 ( UTC ) 
「 Nike 氏 に対する クレーム は 看過できない 段階 に 来 て いる 」 「 もう一度 Nike 氏 に 今後 どの よう な 進退 を 選択 する の か 確認 し 、 具体 的 な 対応 を 進める 必要 が ある でしょ う 」 「 最善 の 策 は Nike 氏 が 態度 を 変え て くれる こと です 」 と 指摘 が ある よう に 、 Nike さん は これ まで の 迷惑行為 を 反省 し て 、 管理者 として 今後 どの よう に これ まで の 蛮行 を 改めて ウィキ ぺ ディア に 貢献 する 気持ち を 表明 す べき です が 「 今後 も 事態 を 反って 混乱 さ せる 削除 リバート を 存続 する 旨 の 宣言 も さ れ て いる 始末 です 」 と 指摘 さ れ て いる よう に 、 諸 方面 から 批判 が 寄せ られ て いる （ 管理者 辞任要求 まで 出 て いる ） これ まで どおり の 行動 を 改める 意思 が ない よう です 。 この よう な 現状 で は 「 監視 的 意味合い 」 から も '''「 コメント 依頼 の 無期限 存続 」''' も やむをえない と 思い ます 。 --[[ 利用者 : 稲妻 | 稲妻 ]] 2006年 2月7日 ( 火 ) 10 : 09 ( UTC ) 
NiKe さん の 不当 な リバート 行為 が 発端 と なっ た 「 Miya 夫妻 の 茶番劇 」 は 当 コメント 依頼 の 趣旨 と は 議論 拡散 し ます ので [[ 利用者 ‐ 会話 : Miya ]] に 移動 し まし た 。 --[[ 利用者 : 稲妻 | 稲妻 ]] 2006年 2月8日 ( 水 ) 14 : 34 ( UTC ) 
[[ 利用者 : 稲妻 | 稲妻 ]] 氏 が 改竄 を 指摘 さ れ まし た よう に 、 2005年 11月18日 ( 金 ) 18 : 35 に [[ 利用者 : 219 . 116 . 252 . 50 | 219 . 116 . 252 . 50 ]] 氏 によって [[ 中国共産党 ]] の 外部 リンク の [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 4% B 8% AD % E 5% 9 B % BD % E 5% 85% B 1% E 7% 94% A3 % E 5% 85% 9 A & diff = next & oldid = 3419459 日本 解放 第 二期 工作 要綱 の url が 改竄 ] さ れ て い ます 。 その 改竄 版 の [[ 利用者 : たね | たね ]] ・ [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] ・ [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 各氏 による 隠蔽工作 を 確認 し まし た 。 
また 国民新聞 の 正しい url で あっ て も 故意 に リンク でき ない よう に スパムフィルター で ブロック さ れ て いる よう です 。 （ 現在 リンク さ れ て いる 場合 でも 一旦 国民新聞 へ の リンク が 外さ れる と 復元 でき ない 状態 で も ある ） url 改竄 と 国民新聞 公式サイト の ブロック は 特定 の 組織 的 な 妨害 行為 が 行わ れ て いる と 考え られ ます 。 --[[ 利用者 : True | True ]] 2006年 2月10日 ( 金 ) 16 : 49 ( UTC ) 
尚 、 url の 改竄 を 発見 し 改竄 者 を 指摘 し た [[ 利用者 : 稲妻 | 稲妻 ]] 氏 が 直後 に ブロック さ れ て いる よう です 。 
:「 スパム 」 云々 は よく わかり ませ ん が 、 リンク 先 を クリック し て も その ページ に 飛べ ない の は 事実 。 Wikipedia の 読者 から 見れ ば 、 この 編集 は 、 何だ 、 これ 、 という こと に なる でしょ う 。 だから 削除 し た 、 と いう だけ の 話 です 。 
: なぜ この よう な おかしな 編集 を 執拗 に 行なう の か 。 「 なぜ リンク さ れ ない の か 」 という 問題提起 を 行ない たい の で あれ ば 、 「 記事 の 編集 」 など という 読者 に 迷惑 を かける 形 で は なく 、 どこか 他 で やる べき でしょ う 。 
: しかし よく 、 「 稲妻 」 氏 の ブロック に 気がつき まし た ね 。 ブロック 依頼 に 書か れ て いる わけ で も あり ませ ん ので 、 ご 本人 で ない 限り は 、 なかなか 気 が つき にくい ところ です 。 例 によって 、 語るに落ちる 、 という ところ でしょ う か 。 
: 念 の ため です が 、 誰 が 見 て も 、 「 稲妻 」 氏 の ブロック 理由 は 「 url の 改竄 を 発見 し 改竄 者 を 指摘 し た 」 こと で は あり ませ ん 。 明らか な 「 アラシ 」 行動 による もの です よ ね 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月10日 ( 金 ) 22 : 16 ( UTC ) 
Google で 検索 し て リンク し て み まし た が 、 現状 私 は ブロック さ れ て ない よう です 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 3月30日 ( 木 ) 13 : 01 ( UTC ) 
皆さん が 示唆 さ れ て いる よう に 、 最善 の 策 は Nike 氏 が 態度 を 変え て くれる こと です 。 その 甲斐 なく 依然として Nike 氏 の リバート 行為 は 続い て い ます が 、 コミュニティ が 具体 的 な 対応 を 進める にあたって 、 今後 これ まで の 行為 を 改めて どの よう な 行動 に 努める 意思 が ある の か を Nike 氏 本人 に 表明 し て いただく 必要 が あり ます ね 。 --[[ 利用者 : チェッカー | チェッカー ]] 2006年 2月17日 ( 金 ) 15 : 27 ( UTC ) 
: 当事者 間 で は 「 もう 終わっ た 話 」 として 認識 さ れ て いる よう です ので 、 この 「 コメント 依頼 」 自体 、 終了 し た もの と 見なし て 差支え ない でしょ う 。 どうしても 蒸し返し たい の で あれ ば 、 別途 「 コメント 依頼 」 の 記事 を 立てる べき です 。 
: なお 、 ここ に 登場 し た 方々 の うち 、 「 Akiran 」 氏 、 「 稲妻 」 氏 、 「 True 」 氏 、 「 水星 」 氏 、 「 大星 」 氏 、 「 違法 便衣兵 」 氏 、 「 はてな ？ 」 氏 、 「 月光仮面 」 氏 は 、 「 多重 アカウント 」 もしくは 「 模倣犯 」 と の 理由 で 、 既に 投稿ブロック 措置 を 受け て い ます 。 「 チェッカー 」 氏 について も ブロック 依頼 中 で 、 現在 、 賛成 １ ２ 対 反対 ゼロ と なっ て い ます 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月18日 ( 土 ) 02 : 06 ( UTC ) 
多重 疑惑 の ブロック だけ が 頼り の [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 氏 の 行状 を 観察 し て ます と 、 [[ 利用者 : 月光仮面 ]] 氏 が 訴える 「 ウィキペディア の 改革 」 の 必要性 を 痛感 し ます 。 既に 指摘 が ある よう に 分野 を 問わ ず 各 項目 で Nike 氏 の リバート 行為 へ の クレーム は 看過できない 段階 に 達し て い ます 。 当 コメント 依頼 の 当事者 は 多方面 に わたっ て い ます し 、 Nike 氏 は 管理者 投票 の 段階 で も こうした 事態 が 予測 さ れ 、 懸念 する 多く の 反対 票 が 投じ られ て い た よう です ね 。 解決策 は 簡単 です 。 最善 の 策 は Nike 氏 が 態度 を 変え て くれる こと です 。 --[[ 利用者 : チェッカー | チェッカー ]] 2006年 2月18日 ( 土 ) 12 : 40 ( UTC ) 
: 繰り返し ます が 、 当事者 間 で は 話 は もう 終わっ て いる わけ です 。 それ を 、 「 多重 アカウント または 模倣犯 」 として ブロック さ れ た （ あるいは ブロック 依頼 中 の ） ユーザー が 、 おそらくは 私怨 から か 、 話 を 一生懸命 に 蒸し返そ う と し て いる だけ の 話 。 念 の ため です が 、 別に 私 が 「 多重 アカウント または 模倣犯 」 認定 を 行なっ た わけ で は なく 、 「 ブロック 依頼 」 を 見れ ば 、 コミュニティ として の 共通認識 で ある こと は すぐ に わかり ます よ ね 。 
: わざわざ 「 月光仮面 」 氏 の 書き込み を ここ に 持ち出す の も 、 奇妙 です 。 大体 まとも な ユーザー で あれ ば 、 正式 な CU により 「 多重 アカウント 」 認定 を 受け 、 コミュニティ から 問題 ユーザー と 見 られ て いる 「 月光仮面 」 氏 なんぞ の 議論 を 援用 する わけ が あり ませ ん 。 「 自作自演 」 と 見る 方 も 、 多い の で は ない でしょ う か 。 
: いずれ に し て も 、 「 コメント 依頼 」 を 行なっ た 当の本人 が 、 「 ＮｉＫｅ さん の 事情 は 、 よく わかり まし た 。 今後 、 保護 中 の 記事 を 編集 する など の こと に 最新 の 注意 を 払っ て 頂けれ ば 、 取り下げ ます 」 と 発言 し て いる わけ です 。 依頼 者 の 意向 に 逆らっ て まで どうしても 存続 さ せ たい の で あれ ば 、 別途 ご 自分 で 「 コメント 依頼 」 を 立てる べき でしょ う 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月18日 ( 土 ) 21 : 19 ( UTC ) 
[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] さん の 「 繰り返し 」 は リソース の 無駄 使い です 。 Nike さん の リバート 行為 へ の クレーム は 看過できない 段階 に 達し て いる こと は 確か な よう です し 、 管理者 投票 時 の 多く の 方 の 懸念 が 現実 の 問題 と なっ て いる 以上 、 改めて Nike さん の 今後 の 態度 表明 が 不可欠 でしょ う 。 彼 が 投稿 姿勢 を 改める よい 機会 を 奪う べき で は ない と 思い ます 。 --[[ 利用者 : ２００６ | ２００６ ]] 2006年 2月19日 ( 日 ) 06 : 17 ( UTC ) 
編集合戦 に なっ た 論敵 や 自分 に 抗議 や 批判 する 投稿者 （ xデー 氏 や カレブ 氏 など 多数 ） を 次々 と 管理者権限 で 無期限 ブロック 処分 に する の は ルール 違反 だ と 思い ます 。 ＝ Kijyttw ＝ 
: それら の 措置 は ''' 全て ''' 投稿ブロック 依頼 で の 合意 に 従っ た もの です 。 私 が ブロック 対象者 に対して どう 思っ て いよ う と 、 そんな こと は 無関係 です し 、 手続き 上 も 問題 は 無い はず です 。 「 ルール 違反 だ 」 と おっしゃる の なら 、 具体的 に 『 この × × という 規定 に 違反 し て いる 』 と ご 指摘 下さい 。 
: なお 、 私自身 が 賛否 を 投じ て いる 依頼 について は ブロック を 行っ て おり ませ ん ので 、 念の為 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 3月11日 ( 土 ) 00 : 15 ( UTC ) 
編集 し て いる 人物 と 同じ 恣意性 が 見 られ ます 。 分かり やすく 言え ば あなた は 極めて 偏向 し た 特定 の 観点 
に 基づい て 行動 し て いる 管理者 です 。 その こと は 多く の 投稿者 から の 抗議 や 批判 が あり 管理者 として の 
資質 を 問題 と さ れ て いる こと から も 伺え 、 歴史 政治 関連 記事 以外 の 記事 投稿 者 に 限ら ず 多方面 から も 問題 行為 を 指摘 さ れ て いる こと から も 単に 投稿 者 として も 問題 が ある こと が 確認 でき ます 。 
[[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 / ＮｉＫｅ 20050930 ]] でも あなた の 行動 を 危惧 する 意見 、 反対 票 が これ まで 管理 者 に なっ た 人 の 中 で もっとも 多く 、 問題 行動 の 自粛 という 条件 付 で 管理者権限 を 与え られ た よう な もの です 。 多方面 から の 抗議 は その 要請 を 無視 し た 行動 を 繰り返し て いる 裏づけ で あり 、 たとえ 明確 な 規定 が なく て も 管理者権限 の 行使 は その 本人 の 裁量 による 部分 が 反映 さ れる の で ある から 論争 相手 や 自分 に 抗議 する 投稿者 に対して 自ら 投稿ブロック 処置 を 行う 恣意 的 な 行動 は 自粛 す べき だ と 思い ます 。 また 明らか に 問題 の ある 投稿 に対する 正当 な リバート を 隠れ蓑 に 、 数多く の 不当 な リバート や 工作 を 正当 化 する こと は でき ませ ん 。 --[[ 利用者 : Kijyttw | Kijyttw ]] 2006年 3月11日 ( 土 ) 15 : 50 ( UTC ) 
主 に 歴史 政治 関連 記事 において [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 氏 の 削除 、 リバート は 確か に 恣意性 が 認め られる よう です 。 非難 や 抗議 を 謙虚 に 受け止め 反省 し た うえ で 、 管理者 として の 今後 の 行動 指針 を 表明 し ウィキペディア に 貢献 さ れる よう に 期待 し ます 。 [[ 利用者 : Wave | Wave ]] 2006年 4月1日 ( 土 ) 14 : 35 ( UTC ) 
依然 模倣犯 が 増殖 し 、 説明 なき リバート 行為 の 先駆者 で ある [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 氏 の 責任 は 重大 です 。 [[ 利用者 ‐ 会話 : ビバ 山下 ]] の 助言 を 速やか に 受け入れ て 反省 し 、 管理者 として の 今後 の 行動 指針 を 再度 表明 す べき 時 でしょ う 。 [[ 利用者 : 者 利便 | 者 利便 ]] 2006年 5月20日 ( 土 ) 08 : 50 ( UTC ) 
[[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 氏 の 削除 、 リバート の 模倣犯 ( あるいは 多重 ハンドル ) による 記事 の 破壊 行動 が 横行 し 後 を 絶ち ませ ん 。 確認 し て いる アカウント を 下 に 整理 し て おき ます 。 [[ 利用者 : ゲッツー | ゲッツー ]] 2006年 5月4日 ( 木 ) 08 : 28 ( UTC ) 
（ コメント ） 「 多重 アカウント 」 さん が 「 四面楚歌 」 で ある こと を 宣伝 し て いる だけ の よう な 気 も 。 あなた にとって の 「 記事 破壊 常習 アカウント 」 は もっともっと いらっしゃる はず です ので 、 どんどん 追加 し て は いかが でしょ う (^^）。 ゆう ( matunami ) 2006年 5月21日 ( 日 ) 06 : 41 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>387323</ID><LATESTID>54341499</LATESTID><NAMESPACE>4</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=sysop:move=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.74160400405526161</TOUCHED><LINKSUPDATED>20150206011134</LINKSUPDATED><LEN>64242</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
