<ITEM>
  <TITEL>Matunami/2006.9.13までの過去ログ</TITLE>
  <META>{{保護運用}}{{fullurl:利用者‐会話:Matunami|oldid=4227679}}{{3rr|Wikipedia:投稿ブロック依頼/アンディ}}{{user|Wave}}{{user|万歳}}{{user|Wave}}{{user|万歳}}{{user|Wave}}{{user|万歳}}{{#if:{{3|}}{{3}}{{User|池の中の蛙}}</META>
  <DESCRIPTION>	<!--過去ログで編集の必要性のないもの/本人依頼-->\n[ 2006.1.31までの過去ログ]\n\n== 参考までに　==\n何だかすっかり派手な「ノート」になってしまいましたが、以下に登場するアカウントのほとんどは、多重アカウントアラシユーザー竜馬氏=peace氏の「生れ替り」であり、そのすべてがすでに無期限投稿ブロック措置を受けています。本当は、こんなのを相手にしているヒマがあったら、もっと別のことをやりたいんだけどなあ。一応、念のためお知らせしておきます。\n\n== ダブルスタンダード ==\nウィキペディアの編集は差別用語のチョンコーやチョンはだめで、同じ差別用語のジャップ・チョッパリはなぜいいのですか？ＯＫ、だめのどちらでもいいけど統一してください。チョンコーを削除するならチョッパリも削除してください。----[[利用者:右京|右京]] 2006年2月26日 (日) 06:26 (UTC)<small><b>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n:1．まず、あなたの行動には一貫性がありません。「ジャップ」などが「差別語」だという理由で「白紙化」するのであれば、なぜ「チョンコー」などという「差別語」をわざわざ復活させようとするのでしょうか。わざとおかしな編集を行なって相手の矛盾点（とあなたが考えているもの）を突こうとするのでしたら、これは単なる「ゲームとしての編集」であり、とんでもないことです。\n:2．どうでもいいことですが、私は「ジャップ」等の編集には関わっておりません。従って、「ダブルスタンダード」と言われる理由もありません。このあたりは、あなたの勘違いではありませんか。\n:3．さらに解説するならば、「ジャップ」等は、世に広く行き渡っている「差別語」であり、一項を設けて「解説」を行なってもおかしなことではないでしょう。一方「チョンコー」というのは、おそらく９０％以上の日本人が知らない、しかも特定の学校を示すに過ぎない、極めて限られた「差別語」です。わざわざこのような場に「差別語」を明るみに出す必要はありません。\n:4．また、「ジャップ」等の記事は、それが「差別語」であることを明確にした上で、きちんとその成り立ちまで解説する、客観記事です。一方、ここに「チョンコー」の語を持ち出すのは、何の必然性もない、興味本位の記述でしかありません。例えば、「日本人」の記事に、一番上の「定義」部分に「ジャップと呼ばれることもあるが、これは差別語とされる」なんて書いたら、明らかにおかしいことは、わかりますよね。\n:5.いずれにしても、「記事の白紙化」などというのは、とんでもない行為です。記事の存在自体に異議があるのであれば、正式に「削除依頼」を行なって、議論に付するべきでしょう。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月26日 (日) 06:40 (UTC)\n\n質問に答えてください。ウィキペディアの編集は差別用語のチョンコーやチョンはだめで、同じ差別用語のジャップ・チョッパリはいいようで戸惑っています。ＯＫ、だめのどちらでもいいけど統一したほうがいいとは思わないのか？--[[利用者:右京|右京]] 2006年2月26日 (日) 07:18 (UTC)\n:上にすべて書いてありますので、わざわざ返答するのも馬鹿馬鹿しいのですが・・・\n:1.あなたの編集を差し戻した理由は「ゲームとしての編集」「ここにわざわざローカルな差別語を記述する必要性がないこと」でした。私は「記事表現の統一」を基準に差し戻ししたわけではありませんので、この件について、「ダブルスタンダード」（ご自分を棚に上げて）と呼ばれたり、あるいはあなたから回答を強要される必然性はありません。誰か、他の方に聞いてください。\n:2.以上、私が回答を強要される必然性は全くないのですが、一応、上の通り私の個人的意見を表明しておきました。何度も説明するのは面倒なので、もう一度読んでください。「ジャップ」「チョッパリ」は可、「チョンコー」は不可、というのが「結論」です。「差別用語」としての一般性、そして、記事での実際の取り扱われ方が、前者と後者では明らかに異なります。なお、「チョン」は見逃しておりましたが、実際に使用される場面、言葉の扱い方を見ないと現時点では判断できません。\n:3.それはそうと、今度はあなたの番です。①「ゲームとしての編集」、②「記事の白紙化」について、それぞれ、どのように考えているのでしょうか。あなたに対する「ブロック依頼」が提出されていますので、私はこの2点を理由に賛成票を投じますが、一応、弁明の機会は差し上げたいと思いますので。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月26日 (日) 07:59 (UTC)\n\nついでなので２に横レスします。差別用語の一般性や実際の取り扱われ方などでその可否を決定する\nとなるとどうしても個人差が出てきます。Matunamiさんは知らなかったかもしれませんが、現にわたしも「チョンコー」は子供のころから聞いていてよく知っています。いっそ差別用語は全て×にするか、全て○にすると争いもなくなりすっきりしますから右京さんの意見に賛成です。--[[利用者:見張り番|見張り番]] 2006年2月26日 (日) 12:34 (UTC))<small><b>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:「ついで」でない「本題」が一体何なのかさっぱりわかりませんが・・・。もう何度目になるかわからない白々しい自作自演、いいかげんにしていただけないでしょうか。\n:私の個人的意見については、特に上に付け加えることはありません。「右京」さんは、「チョンコー」は○、「ジャップ」は×にしたわけであり、逆ならばまだしも、根拠がよくわからない、ちっとも「すっきり」していない行動でした。いずれにしても私の「差し戻し」には関係のない問題であり、「ジャップ」に問題ありと考えるのでしたら、「記事の白紙化」などというアラシ行為は行なわず、「削除依頼」で審議をお願いするべきでしょう。\n:なお、ここで問題になっているのは、普通名詞としての「チョンコー」ではありません。「特定の学校の別称」である「チョンコー」でしたよね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月27日 (月) 22:22 (UTC)\n \n== 私とNikeさんは同一人物か? ==\nMatunami=NiKe説が消されてるんですが…\nいくらなんでも、狼狽して消去するのはやめましょうね☆ 220.41.10.113<small>（[[利用者:220.41.10.113|利]] | [[User talk:220.41.10.113|ノート]] | [[特別:contributions/220.41.10.113|投稿]] | [http://whois.nic.ad.jp/cgi-bin/whois_gw?key=220.41.10.113 whois]）</small> 2006年3月6日 (月) 01:24 (JST)\n:ええと、まず、「履歴」を確認してください。「私が」「狼狽して」「消去」していますか？　こんな楽しいネタ、私が削除するわけがありません。しっかりと見出しをつけて、永久に残しておきますね。\n:で、私とNikeさんは同一人物であるわけですか。ここまでスゴいと、何とお答えしていいのかわからないのですが・・・。たぶん私のHPも、ご覧いただいていないのでしょう。ま、その上でご判断を。\n:さて、次はあなたの番です。名無しさんで他人を非難することは、「匿名でいやがらせの手紙を出す」との同じレベルの卑怯な行いである、と私は思っています。自分が誰なのか、堂々と明かしてください。その上で、話を続けましょう。\n:なおこの方は、いつもの「世界平和」さんとは別人だと思います。あの多重アカウントさんであれば、私が誰であるのかぐらいはご存知ですので。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月6日 (月) 10:52 (UTC)\n\n== 続・盧溝橋事件につきまして ==\n今晩は、お疲れ様です。（苦笑）　[[盧溝橋事件]]についてですが、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」への対処方法が十分に確立されるまでは[[盧溝橋事件]]のページを保護して頂いた方が良いのではないかと考えています。正直に言いまして、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」はローカルルールなど歯牙にも掛けない様子ですし、即時ブロックしても全く効果はないと言って良いと思います。このままですと、結局、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」の方が狡猾に立ち回れることは必然ですので、まずは本文を保護して頂いてノートだけで話を進めて行くのが懸命ではないかと思うのですが。[[user:Matunami|Matunami]]さんのご意見は如何でしょうか。... [[利用者:Kanoe|Kanoe]] 2006年3月9日 (木) 13:26 (UTC)\n:同感です。このような状況が続くのであれば、「保護」までいかなくても、「半保護」はお願いしておいた方がいいのかもしれません。\n:「チャット議論」ですと、ついつい「しゃべりすぎて」しまいますので、ちょっと反省。朝も早いので、今晩は「ここまで」にします（＾＾；[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月9日 (木) 13:29 (UTC)\n::お疲れ様でした。取り敢えず、[[Wikipedia:保護依頼]]の方に出しておきました。... [[利用者:Kanoe|Kanoe]] 2006年3月9日 (木) 13:51 (UTC)\n:無事「保護」を受けたようです。ご苦労様でした。最近は、「4日ぐらい寝かせたアカウントで登場する」ことが増えているようですので、「半保護」では十分な効果がないかもしれません。この点、前言撤回。\n:なお、「ローカルルール」の文面は、「合意を経ない編集強行」を明確に防止できるように、文言をもう少し練り直した方がいいかもしれませんね。あらためて読み返すと、ノートの議論の最中にいきなり「編集強行」を行ってしまうような乱暴な「アラシ」の存在を、想定していなかったような気がします。\n:さて、子供が「将棋しようよ」とうるさいし、そろそろ週末の酒も飲み出したいので、今晩は「ここまで」です（笑）。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月10日 (金) 12:37 (UTC)\n\n== [[盧溝橋事件]]の編集について ==\n「[[盧溝橋事件]]」は[[ノート:盧溝橋事件#ローカルルール|ローカルルール]]が適用されています。編集をしたりノートで議論される際には議論内容をよく確認して[http://www.shos.info/develop/oo/dscsnptn.html#chapter4 議論パターン]に陥ることのないようにお願いします。これ以降「議論のアンチパターン」を繰り返しますと「対話拒否」と見なされローカルルール違反となり即時投稿ブロックを受けることになりますので、十分、ご注意ください。--[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]] 2006年3月9日 (木) 14:41 (UTC))<small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n:・・・と、見当違いのテンプレを貼り付けている間に、あなたの方がブロック依頼に出されてしまいましたね。現在、賛成6、反対0、保留0です。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月10日 (金) 12:28 (UTC)\n\n== こんばんは ==\nついにブロックされましたね。また同じようなのが登場するんでしょうか。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月24日 (金) 12:27 (UTC)\n:我々の感覚からすると、「ついに」ではなくて、「またも」なんですけどね。間違いなく「次」が登場しますので、乞ご期待。飲んだ帰りで泥酔状態ですので、「盧溝橋事件」での、「多重アカウント」さんへのお返事は、また明日。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月24日 (金) 12:36 (UTC)\n\n了解です。おそらく高校生のいたずらじゃないかとも思ってますが。\n\nでもこんな時間に帰っちゃうなんてまだまだですな。私は昨日終電過ぎまで遊んでてタクシーで帰りましたよ　死。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月24日 (金) 12:47 (UTC)\n:私的な会話でリソースを消費すると皆さんの顰蹙を買いそうですので、お互い避けた方がいいのではないかと（＾＾；　それはともかく、主として「深夜－未明」の時間帯に登場していることを見ると、「彼」は、高校生ではないでしょう。「彼」が私の推察通りの人物であれば、少なくとも3、4年前からネットで活動していることになりますし。余計な攻撃材料を与えてもつまりませんので、ここではこれ以上の「推察」は書きません。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月24日 (金) 19:23 (UTC)\n\nなるほど了解です。でも「彼」に一度会ってみたいですね。彼のコミュニケーション能力ではこの社会を生き抜くには著しい困難が伴うのではないかと。。。どんな人なのか興味が・・・--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月25日 (土) 07:28 (UTC)\n\n== 改竄をやめては? ==\n言論封殺リストに挙げられている方に言っても無駄かもしれませんが、割り込みコメントのうえに既存のコメントをごっそり削除しても開き直るあなたの神経が理解できない。左巻き偏向HP見ましたが歴史改竄してまで日本を貶めて楽しいですか？[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月7日 (金) 02:22 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:＞言論封殺リスト\n::ご自身で作成された、これのことでしょうか？[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85:%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%83%BC] 私は「反日サイト運営者」で、「反日の為なら歴史歪曲も躊躇無し」なんだそうです。しかも、Kinoriさん、Kanoeさんという素晴らしい「操り人形」つき。いやあ、面白い。\n\n::ええと、一応、「セレモニー」で聞いてあげます。①「反日」って、どう定義するんですか？　右派の秦郁彦氏レベルの主張しかしていない私が「反日」ならば、秦氏あたりも「反日」ということになると思いますが、どうなんですか？　・・・って、何回も聞いていますけど、まだ1回もお返事をいただいておりません。②「歪曲」というのは「事実を捻じ曲げる」という意味だと思いますが、私の「歴史歪曲」の事例を、具体的に挙げてみてください。できなければ、これはただの「中傷」ですので、ちゃんと謝っておいてください。\n:＞割り込みコメントのうえに既存のコメントをごっそり削除しても\n::ええとですね、あなた、ご自分がどんなへんてこなことをやっているのか、本当にわかっていますか？\n::雷さんは、Nikeさんを批判して、4つの「revert」事例を掲載しました。しかし、Nikeさんとの話し合いの結果、「ＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました」と納得しちゃったわけです。誰が見たって、話はこれでお終いです。\n::それにむりやり割り込んできたのが、「多重アカウント」さん。とっくに終わった「会話」なのに、一生懸命Nikeさんの「revert」事例を集めてきて、むりやり雷さんの発言の途中に挿入して、Nikeさんにいやがらせをしています。そこに登場するアカウントは何と15。「ブロック済みの方が別アカウントで登場することはWikipediaのルール違反」である、ということすら、すっかり失念していますね。\n::そもそも「割り込みコメント」をしているのは、あなたでしたよね。私が「削除」したのは、このへんてこな「割り込みコメント」部分。で、それに対する私の「コメント」を削除したことについては、どんな「言い訳」をするんですか？\n:＞開き直るあなたの神経が理解できない\n::・・・と言ってのける、あなたの神経が理解できません。ま、Wikipediaの誰もが、同じ感想でしょう。\n:＞左巻き偏向HP見ましたが\n::ご覧いただき、ありがとうございます。でも、「盧溝橋事件」でのあなたの頓珍漢な発言を見ると、ちっともお読みになっていないような気がしますが。\n:＞歴史改竄してまで日本を貶めて楽しいですか？\n::だから、「歴史改竄」の具体的事例を、ちゃんと示してください。毎晩のように真夜中に登場してWikipediaでこんなアラシをしていて、あなたの人生、一体何が楽しいんですか、と誰もが問い返したくなる「疑問」です。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月7日 (金) 23:45 (UTC)\n\n南京大虐殺を捏造してまであったことにしたい「思考錯誤」掲示板に集う反日主義管理人の面々。\n全員が潜入して自虐百科事典に染めあげて楽しいですか？K-Kさんの多重アカウントがどれかは目星は付いているんですが・・・（笑 　\n\n*南京事件資料集（Ｋ－Ｋさんのページ）  \n*とほほのとほほ空間 \n*日の出講芸（koβさんのページ) \n*我楽田箱（KOILさんのページ） \n*渡辺さんのページ \n*南京事件資料館（JOHN　VOIDさんのページ）  \n*ミルクカフェ(omegatribesさんのページ) \n*昭和史を語る（uso888さんのページ) \n*南京事件の真実（タラリさんのページ） \n*南京事件　小さな資料集 ゆうのページ (Matunamiさんのページ)\n[[利用者:Onetyo|Onetyo]] 2006年4月7日 (金) 05:23 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:＞南京大虐殺を捏造してまであったことにしたい「思考錯誤」掲示板に集う反日主義管理人の面々。 \n::ええと、私以外の方を問題にするのはご自由ですが、「捏造」の具体的事例をあげてください。できなければ、これ、ただの「中傷」ですので、きちんと皆さんに謝罪してくださいね。\n:＞全員が潜入して自虐百科事典に染めあげて楽しいですか？\n::・・・「全員」が「潜入」していたんですか。ちっとも知らなかった（笑）。ちなみに私は堂々と名乗っておりますので、「潜入」ではありません。「自虐」という言葉でご自分の「右翼性」を強調するのはご自由ですが、あまり頓珍漢な発言はしないようにお願いします。\n:＞K-Kさんの多重アカウントがどれかは目星は付いているんですが・・・（笑\n::ああ、そうですか。思い込むのはご自由ですので、その方とお話すればよろしいでしょう。私には関係ありません。何でここに書くのかなあ。\n::しかしあなた、ご自分がＫ－Ｋさんと関係の深い人物であることを、問わず語りに「白状」してしまっていますね。私は、あなたがWikipediaに登場する以前の「悪行」を、ちゃんと知っているんですよ。一応ですけど、「再登場」って、私です。\n:＞南京事件資料集（Ｋ－Ｋさんのページ）（以下略）\n::「思考錯誤」板ではなくて、私のページのリンク集を持ってきてどうするんですか。ちなみに、「思考錯誤」板に登場したことのない方も、3名ばかり混じっていますね。で、折角みなさんのサイトを宣伝してさしあげるのでしたら、リンクぐらいは貼っておいてください。Google検索でのランクアップにつながりますので。私がやっても、いいかな？（笑）[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月7日 (金) 23:45 (UTC)\n\n== いろいろ邪魔したな ==\n\nああ、そうだな。儂は確かにアンタらのおっしゃるとおりビョーキかもしれんけんね。'''[[利用者‐会話:おれさまちゃん|おれさま]]'''にも顔出したけど、この前は悪かった。　出張先のカンサイで走ってる途中、今いい電波見っけたから、ちょいと拝借して書いてみた。そしたら書けるみたい。ログインしたら儂のＩＤブロックされちまってるのが分かったからＩＰ丸出しだけど仕方ない。勘弁。　邪魔したな。　こんなとこもう参加しないよ。　最後に「しみったれめ！！！」。おわり。　[[user_talk:ちょびひげ|ちょびひげ]] 2006年4月8日(土用丑)\n:なんだかよくわかりませんが、あなたが消えるのは、Wikipediaにとってはいいことだと思います。でも、そう言っているそばから、「分身」さんの登場だもんなあ。一体どうなっているんだか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月10日 (月) 12:35 (UTC)\n\n== ブロックについて。 ==\n\n―[[利用者:霧木諒二|Rh]]-[[利用者‐会話:霧木諒二|Kiriki]] 2006年4月11日 (火) 16:42 (UTC)\n\n==3rrのブロック==\nリバートして「ブロック依頼の投票・コメント無資格者」の投票・コメントを再度掲載したのですからMatunami氏はブロックされて当然でしょう。 管理者霧木諒二氏の判断は正当なものですから今後はルール違反を犯さないように注意してください。 \n\nまた、KMT氏がブロックの決定を下す際に、その前からルール違反指摘があった「ブロック依頼の投票・コメント無資格者」の投票・コメントを除去し、管理者としてルール遵守の立場を示すべきであったにも拘らず終了宣言してしまったことも、更に問題を大きくした原因ですよ。一般ユーザーと管理者は対等なのですから、ルールを無視した管理者の「議論終了宣言」は無効として一旦差し戻しを受けて当然です。その差し戻しを荒らしなどと逆妬みする無分別なMatunami氏に猛省を促します。[[利用者:さつま|さつま]] 2006年4月16日 (日) 07:40 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n<br>\n:この方は既に「アラシ」で投稿ブロックを受けてしまっているようですが、私の会話ページを「多重アカウント」さんの勝手な発言で汚されるのもいやなので、一応、お答えしておきます。\n:まず一番根本的なことなのですが、「多重アカウント」さんには、自分がとんでもない「ルール違反」をやらかしている、という自覚がありますか？　投稿ブロックを受ける度に、新しいアカウントを作成して、前のアカウントを引き継いだ議論を繰り返す。これを１年以上も続けているうちにすっかり「感覚」が麻痺してしまったのでしょうが、これは誰が見たって大変な「ルール違反」です。この状態で他人の「ルール違反」なるものをあげつらうことは、強盗さんが他人の「信号無視」を注意するようなものでしょう。他人のことを云々する前に、まずご自身の「反省」が先だと思います。\n:さて本題に入りますと、私のブロック理由は、単純な「3rr」によるものです。「無資格者のコメントを再度掲載した」という、「内容」に踏み込んだものではありません。そのことは、私をブロックした管理者さん自身がおっしゃっている通り。勝手に「ブロック理由」をでっちあげないように。\n:さらに、私の「3rr」は、以下で説明する通り、「アラシへの対処」でした。これはWikipediaのルールに沿った行動であり、「信号無視」ですらありません。\n:ついで。どうも気になるのですが、本当に露木さんの判断が正しいと思うのであれば、露木さんはあなたもブロックしたわけですから、とりあえずは会話ページで「申し訳ないことをしました」と謝罪しておくものではありませんか？　他人ごとのような顔をして「霧木氏の判断は正当なものでした」なんて言ってのける感覚、私には理解できません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:31 (UTC)\n<br>\n:いつも気になるのですが、「多重アカウント」さんのやりかたは、「とりあえず相手をぶん殴っておいて、それから「話し合い」なるものを強要しようとする」ものなのですね。\n:上にも「ルールを無視した管理者の「議論終了宣言」は無効として一旦差し戻しを受けて当然です」なんて乱暴なことを書いていますが、順番が違います。異議があるのであれば、自分で勝手に判断せずに、しかるべきところで提起する。そして合意を得た上で編集する。それが普通のやり方でしょう。自分勝手な判断で、いきなり「編集」を行ってしまうのでは、「乱暴」の謗りは免れません。\n:ましてや今回は、Wikipediaで公式に選任された管理者による管理権限の行使です。これを尊重しなければ、Wikipediaの秩序はめちゃくちゃになります。管理者の行動に問題あり、と考えるのでしたら、まずはしかるべきところで「この判断は間違いではないか」と提起するべきでしょう。少なくとも、私ならばそうしますね。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:「一般ユーザーと管理者は対等」という発言がありましたが、これまた無茶なものです。\n:「編集行為」において「対等」である、というのであれば、まだわかります。しかし管理者は、Wikipediaにおける正式の「投票」を経て選任されて、Wikipediaから「管理行為」を委嘱されているわけです。従って「管理行為」は管理者の「専決事項」であるはずであり、「管理」の場面において、「管理者」とあなたのような、「編集歴50回未満の初心者ユーザー」（ということに一応なっている）とが「対等」なはずが、ありません。\n:例えていえば、あなたの行為は、アンパイアが「セーフ」と判定した場にベンチからあわてて飛び出して、アンパイアを突き倒して勝手に「アウト」を宣告したみたいなものです。あなたにはそんな権限はありません。アンパイアの判定に異議があるのであれば、まずは「抗議」なり「異議申し立て」の方法を選ぶべきでしょう。あなたの行なった行為は、そのような正当な手続きをすべてすっとばした、単なる「アラシ」であるに過ぎません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:さて次は、具体的な内容について見ていきましょう。「多重アカウント」さんが削除し、私が復活させた文章は、次の5つです。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:%E6%8A%95%E7%A8%BF%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E4%BE%9D%E9%A0%BC/%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3&diff=5267827&oldid=5267779]\n\n::１．このページは以下にある投稿ブロック依頼の議論を保存したものです。さらなる議論が必要な場合は当該ページのノートで行ってください。このページは編集しないでください・・・・議論の結果、'''ブロック（無期限）''' に決定しました。（以上、管理者ＫＭＴさんによる判定）\n::２．*（コメント）・を追加提案します。--[[利用者:竜馬タソ|竜馬タソ]] 2006年4月7日 (金) 11:03 (UTC)\n::３．**（対処）ブロック。無期限。CUはCU依頼で。[[利用者:KMT|KMT]] 2006年4月10日 (月) 11:16 (UTC)\n::４．*（賛成）・の追加提案について賛成。--[[利用者:ちぃちゃん|ちーちゃん]] 2006年4月9日 (日) 13:19 (UTC)*（賛成）・の追加提案について賛成。--[[利用者:ちぃちゃん|ちーちゃん]] 2006年4月9日 (日) 13:19 (UTC)   \n::５． **（暫定対処）審議期間中のブロック。[[利用者:KMT|KMT]] 2006年4月10日 (月) 11:16 (UTC) \n:わかりにくいので流れを説明すると、この時ＫＭＴさんによって、以下の措置が行なわれたわけです。\n::ａ．利用者「アンディ」につき無期限ブロック。（１、３）\n::b．利用者「WAVE」「万歳」につき審議期間中の暫定ブロック。（５）\n\n:１、３は、利用者「アンディ」についての、管理者によるブロック宣言。十分な議論を経た上のものであり、何の問題もありません。「多重アカウント」さんもこれには異議は申し述べておらず、ここまでを差し戻すのは、例え「多重アカウント」さんの視点から見たとしても、「アラシ」ということになります。\n:２は、文言から見て、明らかな「依頼」です。「依頼」であれば「投稿回数50回未満のユーザー」にも「資格」はあります。賛成票がつかないうちであればまだしも、「賛成票」がついてしまった以上は、「依頼」は実質的に成立した、と見るのが普通の感覚です。「個別に依頼すべき」とのあなたの主張は、既にタイミングを逸していました。\n:２が「依頼」である以上は、「ちぃちゃん」さんはこの時点で50回以上の投稿を行っていますから、「投稿資格」があります。そして、5名以上の「即時賛成」がついていますから、「暫定ブロック」の要件は満たしています。従って、3と5にも、何の問題もありません。\n:以上、誰の目にも実質的に成立している「依頼」です。自分が「形式的に不備がある」と考えるからといって、既に5名の「賛成票」がついてしまった「依頼文言」をいきなり抹消するのは、乱暴な「アラシ行為」でしかありません。不備あり、と考えるのであれば、「いきなり相手をぶん殴る」ような真似はせず、「コメント」にて問題提起をするべきだったでしょう.\n:・・でもあなたには「コメント資格」がありませんでしたから、それは無理ですね。考えてみれば、「コメント資格」のない方が、他人の「不備コメント」を抹消したり、「要約」欄で「コメント」を述べたりすること自体、奇妙なことかもしれません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:最後に。あなたは、「オープンプロキシ」を利用してWikipediaに登場する、という、卑怯な行為を行なった廉で告発されています。これについて、何か、弁解なり反論はありますか？　　・・・・あるわけ、ありませんよね。では、さようなら。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n\n\n==多重アカウント氏との会話==\nバリバリの反日サヨの戯言に説得力無し。「オープンプロキシ」使用で最初に永久ブロックされた卑怯者はおまえの反日サヨ仲間の[[利用者:Tobey|Tobey]]だろがｗ [[利用者:83.170.72.177|83.170.72.177]] 2006年5月12日 (金) 12:09 (UTC)\n\n:・・・と、アホな書き込みをしたユーザーは、1分も経たないうちに、「オープンプロキシ」としてブロックされてしまいました。私に文句をつけたいのでしたら、せめて堂々と、まともなアカウントを作成して、こちらに登場しませんか？（いや、それはWikipediaのルール違反か(^^;）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:17 (UTC)\n\n:しかしこの方には、私が「バリバリの反日サヨ」に見えるんですねえ。私は何度も、「反日」の定義、そして私がそれに当てはまる理由をお伺いしているのですが、1年経った今でも、まともな返事がありません。こんな表現で自分の「偏向」ぶりを強調しないでもいいと思うのですが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:27 (UTC)\n\n:「反日編集楽しいですか？」なんて、すさまじいアカウントが作成されたようですが、これまさか、あなたではありませんよね？(^^)[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:41 (UTC)\n:ところで、tobeyさんなんていう、1年以上も前に登場されたきりの方をご存知のあなた、一体どなたですか？　・・・と、白々しく聞いてみたりして(^^）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:51 (UTC)\n:ところで私は、Tobeyさんが「オープンプロキシ」で「永久ブロック」された事実を確認できませんでした。具体的に、提示していただけないでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 13:37 (UTC)\n\n==お知らせ==\n必死こいて他者の発言削除して何が楽しいのでしょうか。精神的に具合が悪いのであれば精神科もしくは神経科、または心療内科での診療を受けてください。その際、このログを印刷して持って行かれるとよいでしょう。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 10:32 (UTC)\n\nとのことです。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:09 (UTC):)<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n:おお、peace（竜馬）さん、お久しぶり。たまには私の会話ページに顔を出してください。「丁寧に」お答えしますので。\n:で、「おれちゃまさん」の書き込みの「目的語」はあなたなのですが、それがどうかしましたか？　何を言いたいのか、ちっともわからないのですが。\n:そうそう、そろそろあなたがWikipedia登場以前に何をやらかしたのか、ばらしちゃいましょうか。よろしいですね(^^)[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 11:14 (UTC)\n\nもったいぶらずにさっさとばらしてください笑。それはともかく、これだけ発言削除をやらかしてるのにブロックされないのはなぜなのでしょうか。なにかブロックできない理由があるか、それとも誰かに依頼しなければならないのか。動物園でゴリラの観察してましたが、そろそろ退園したいです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 11:23 (UTC)\n\nTobey(k-k)は聞いたことがあるがそれは初耳ですね。ところで荒らし専用のアカウント「竜馬タソ」もあなたの多重アカウントだったんですね。アカウントMatunamiとおれさまちゃんの口癖「語るに落ちる」とはこのことでしょう。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:30 (UTC))<small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n:>Tobey(k-k)は聞いたことがあるが\n:へえ、新参アカウントであるはずのあなたが、1年以上前に消えた方の話を、一体どこで、誰に「聞いた」のでしょうか。\n:>ところで荒らし専用のアカウント「竜馬タソ」もあなたの多重アカウントだったんですね。\n:まあ、あなたの「妄想」はさておいて、はっきり言います。「違います」。なんでしたら、CUに出していただいても結構です。\n:>アカウントMatunamiとおれさまちゃんの口癖「語るに落ちる」とはこのことでしょう。\n:これも、はっきり言います。「違います」。必要でしたら、CUの依頼をしてください。というか、あなたへの対処の考え方という基本的な点でも意見が食い違う我々がどうして「同一アカウント」なんてことになるのか、不思議です。\n:で、私の質問へのご回答は、まだでしょうか？\n\n::所詮つまらない荒らしユーザですから、回答できるわけないでしょう。それより早くばらしてください。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 11:47 (UTC)\n:::わかりました。ばらしちゃいましょう。念のため、「peace」氏と「竜馬」氏が同一人物であることを、「多重アカウント」氏が否定しないことを、確認してからにします。「多重アカウント」さん、もし万一「竜馬氏と自分は同一人物ではない」と主張するのでしたら、今のうちにおっしゃってください。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 11:51 (UTC)\n\nTobey(k-k)を否定しませんでしたね。で、反日くんは捏造・改竄何でもありだから今物語り創作中なんでしょう。それよりあなたの入院しているところでなくてもいいから早く病院紹介してあげてください。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:55 (UTC)\n\nMatunamiさん、それはK-Kさんの赤ッ恥を公表するようなものでしょう(笑)--216.11.0.16 (OpenProxyユーザ)署名補填\n:しかし、私が「過去」をばらす、と言ったら、やたらと焦り始めましたね。では、お楽しみに。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 12:04 (UTC)\n::あまりにあせってOpenProxyで書き込んじゃったようです。8080/tcpがあいてますね。楽しみに待っています。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 12:05 (UTC)\n:何で突然IPユーザーに化けてしまったのかと思ったら、「らぶりん」さんは無期限ブロックを受けてしまったわけですか。う～ん、本当に焦っているんだなあ。私が「2ちゃんねる」で「竜馬」氏とやりあったログはすべて残してありますので。では、お楽しみに。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 12:09 (UTC)\n:何でもありの反日サイトのMatunamiゆうさん、ブロックより「ｋ－ｋさんの赤っ恥」投稿の方が先のようですよ。いい年してまだ捏造癖\n治らないの？(笑[[利用者:温泉三昧|温泉三昧]] 2006年5月21日 (日) 12:50 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n「私が「2ちゃんねる」で「竜馬」氏とやりあったログはすべて残してありますので。」ってまじ病気だろおまえ。さっさと病院行きなよ基地外ゆうｗ[[利用者:218.55.89.60|218.55.89.60]] 2006年5月21日 (日) 15:23 (UTC))<small>----(このユーザーは、アラシとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n\n\n\n:昨晩は、だいぶご活躍だったようです。即時ブロックをものともせず、アラシ投稿やらひどい暴言やら他者発言の削除やらの「暴走」を繰り返す、文字通りの「自爆テロ」。いったいいくつのアカウントをブロックされたんだか。上にもその名残りが残っていますね。う～ん、過去の悪行を書かれることが、そんなに怖かったのかなあ。\n:で、Wikipediaを騒がせているこの多重アカウントさんは、やっぱり「竜馬」氏であったわけですね。私が、あんた「竜馬」氏だろ、と指摘しても、否定しない。それどころか、「竜馬タソ」というのはお前だろう、と「竜馬」の名を前からご存知だったことを自分からばらしちゃった。しまいには、K-Kさんとの「いきさつ」をはっきり知っていることまで、自分で書いてしまいました。\n:しかし、K-Kさんに迷惑がかかるって、それ、脅しているつもりですか？　私は「２ちゃんねる」に、（おそらく）あなたが見ている前で、何度も繰り返して正確な「事実経緯」を書きました。でもあなたからは、一言も反論はありませんでした。終わったころになって出てきて、どうでもいい話をしていっただけ。何度も言いますが、ログはちゃんと残してあります。\n:まあ、こんなことまで書いていいのかどうかわかりませんが、あなたと実際に電話で話をした方の評です。子供っぽかったなあ。中学生か高校生ぐらいかな、と思った。さもありなん。\n:考えてみたら、WikipediaにWikipedia外のことを持ち出すのもちょっと大人げないので、「彼が過去に何をしたか」という話は、「保留」にしておきます。実際に書くかどうかは、この方の様子を見て、ということで。\n:・・・しかし、「無免許運転」に加えて酔っ払いの「暴走行為」までやらかしちゃって、一体次は、どんな顔をして出てくるおつもりですか？　[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月22日 (月) 11:41 (UTC)\n\n\nなるほど。しかしWikipediaはWikipedia外の事を記述するためにあるのではないですか？焦らしプレイは嫌いではありませんが、やっぱり夜寝られなくなってしまうので書いてください笑　--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月22日 (月) 14:46 (UTC)\n:とりあえず、メールをいただければお教えします。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月23日 (火) 22:39 (UTC)\n\n同じ日付でまあ…必死ですね。 -- <span style="font-size: smaller">&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[特別:Contributions/220.41.10.113|220.41.10.113]]（[[利用者‐会話:220.41.10.113|会話]]/[http://www.dnsstuff.com/tools/whois.ch?ip=220.41.10.113 whois]）氏が&#91;2006年6月25日 (日) 15:36 (UTC)]に投稿したものです}|（}による付記）|}}。''</span>\n\n:あなたはどなたですか？　何を言っているのかさっぱりわかりませんが、言いたいことがあるのならば、せめて、堂々と署名をした上で発言しましょうね。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 11:18 (UTC)\n\n==とにかく病院に行きなさい==\n今回の騒動はあんたが発端だ。互いの対抗言論を認めるべきでしょう。露骨に不公正ですよ。[[利用者:レフトハンガー|レフトハンガー]] 2006年5月24日 (水) 18:41 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n:あの竜馬氏=peace氏に「病院へ行け」と言われてしまいました（＾＾）。人のことを心配している場合ではないと思います。ふだんでも十分に「おかしい」のですが、28日の深夜など、あなた、完全に自分がコントロールできなくなっていますよね。まるで、奇声をあげながら金属バットを振り回しているような光景でした。冗談ではなく真面目に書くのですが、何らかの「治療」が必要な状態なのではないか、と懸念します。\n:なおあなたの「対抗言論」なるものは、あまりに面白いので、「ネタ」として復活しておきました。これ、本当に真面目に書いていたのかなあ。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月24日 (水) 21:38 (UTC)\n:よく考えたら、そもそもあなたはWikipediaで編集を行う資格を失っているのですから、「対抗言論」などを行う権利はありませんよね。一応ですが、あなたの編集への「差戻し」はアラシへの対処であり、3rrの対象外であると思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月25日 (木) 11:45 (UTC)\n::そうなんですか？っていうか、多数のユーザが馬鹿馬鹿しくも差し戻しするより、Peace氏は禁止されている計算機資源を無断使用していて、かつ再三中止するように警告しているのですから、司法の手助けを借りた方がよいと思います。なんでも、Peace氏は論争相手の家に電話をかけて「殺すぞ」と脅迫したそうですね。頭がおかしいおかしくない以前に、犯罪ですってば。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月25日 (木) 11:49 (UTC)\n:「殺すぞ」と脅迫した、という話までは、私は知りませんが、どこからの情報でしょうか？　「彼」にそんな度胸はないと思います（＾＾）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月25日 (木) 18:22 (UTC)\n::あちこち調べてたら、「死にたいんかワレ」だったかなんだか忘れましたか、何とも低レベルな事を吐いていたようです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月26日 (金) 01:19 (UTC)\n:「彼」はどうやら、「スリーパーアカウント」を大量生産して「次」のアラシを用意しているようですね。アカウント作成記録を見ると、明らかに彼にセンスであるものが散見されます。また地道に、ひとつひとつブロック依頼でつぶして、いちいち「差戻し」をやらないといけないのかなあ（ため息）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月27日 (土) 19:55 (UTC)\n\n==異常者への対応について==\nこのたびは異常者に荒らされた私のページを復旧して頂きありがとうございました。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月23日 (金) 12:38 (UTC)\n:なんだか、派手なことになっているようです。無意味なテンプレ貼り付けとテンプレ剥がしで、リソースは無駄遣いするわ、管理者の方に大きな負担をかけるわ。一体「彼」は、Wikipediaに何をしに来ているんでしょうね。関連会話ページ、利用者ページは、半保護をお願いした方がいいかもしれません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月23日 (金) 21:30 (UTC)\n\nよく分からんがこの人は「操り人形と思われるユーザー」と認定されているのかな？勉強不足ですまんですが。\n\n:言いたいことがあるのならば、堂々と署名した上で発言しましょう。あなたひょっとして、匿名でいやがらせの手紙を出す趣味、ありませんか？　[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 11:19 (UTC)\n\nとりあえず[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=216.11.0.254]これ見てください。かなり不可解なんですが。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月26日 (月) 12:59 (UTC)\n\n:うかつにも、上と下は同一人物と思い込み、履歴までは見ていませんでした。\n:しかし、う～む。この方、一体何をしたいんでしょうね。さっぱりわかりません。ま、そのうち、こちらに再登場するんでしょうから、お待ちしてみましょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 13:25 (UTC)\n::投稿ブロック記録見てください。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月26日 (月) 13:31 (UTC)\n:なるほど、5月23日にプロキシとして無期限ブロックですか。それなのに、何で投稿ができるんだろう？　「投稿ブロック」、どういう仕組みになっているのか、不思議です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 13:37 (UTC)\n\n== ユーザー名不適切でのブロックについて ==\n暑中お見舞いします。\n\n[[user:池田果菜子]]さんが、ユーザー名が不適切ということでブロックされていますが、この人のノートには貴殿も書いていたので、そのことについて知っていると思って伺いたいので参りました。　先日の誘拐事件の害者と同じPR内容としても、イタズラとは限らんし、本人かもしれません。また、ありふれた名前でもあると思いますので、同姓同名者かも知れませんが、なぜブロックされたのでしょうか？　詳しくは知りませんが、人名をユーザー名にしてはいけないのでしょうか？--[[利用者:大きな大きな東亞という名の共榮圏|大きな大きな東亞という名の共榮圏]] 2006年7月15日 (土) 05:20 (UTC)\n\n:私が池田果菜子さんをブロックしたわけではありません。ご期待に沿えず大変申し訳ないのですが、「user's name」問題については、私は何の情報も持ち合わせておりません。ブロックを行った管理者の方に、直接お尋ねしてはいかがでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月15日 (土) 06:57 (UTC)\n\n== ブロック依頼について ==\nこの度は、peace系多重アカウントユーザーのブロック依頼を出していただきありがとうございました。自分にはどのあたりで出すべきなのか不明だったので助かりました。--[[利用者:Dokutou|獨頭]] 2006年7月23日 (日) 08:28 (UTC)\n:ちょっと前までは、「彼」のメインターゲットは私でしたので・・・(^^;\n:編集行動から「彼」であるとはっきりした時点で、ブロック依頼を行ってもいいと思います。特に今回の場合は露骨でしたので、もっと早い段階で出すべきだったのでしょうね。私はここしばらくは自分のサイトの編集に忙しく、またこれからは「現実世界」の用事で忙しくなりそうですので、Wikipediaには「余裕がある時」の出現となりますが、極力サポートはさせていただきたいと思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月23日 (日) 09:58 (UTC)\n\n::「彼」に気に入られるのは遠慮したいですね。本来、議論より記事を書くことの方が向いていると自分では思っているので。しかし不幸にもそうなった場合、あしらい方を伝授していただくべく、弟子入りさせてください。この度はお世話になりました。改めてお礼申し上げます。--[[利用者:Dokutou|獨頭]] 2006年7月23日 (日) 14:51 (UTC)\n\n:Wikipediaの方々は、「自分の知識を生かして記事を書く」ためにこちらにいらっしゃるわけで、議論が好きな方はあまりいないんじゃないかと思います。ましてや、peace氏の相手など、みんな、馬鹿馬鹿しくて早くやめたい、と思っているはずです。私も議論は嫌いな方で、そんなヒマがあったら自分のページの編集に精を出した方がいい。不幸にもpeace氏に関わってしまったばかりに、無駄な時間を使うことになってしまっておりますが（苦笑）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月27日 (木) 13:08 (UTC)\n\n== 別アカウントについて ==\n\nこんにちは。yukarinのブロック解除依頼でのご発言で、気になるものがあったので、ご意見賜れればと思って参上しました。「''別のアカウントでwikipediaに貢献しようと努力」すること自体ルール違反であり''」という部分です。yukarinのような本体が無期限になっている荒らしについては、別アカウントも言語道断ですが、一般論でいえば、「[[wikipedia:多重アカウント#妥当な利用法]]」に従った別アカウントならば、ルール違反ではないのではないでしょうか？ 専門分野ごとにアカウントを変えることも容認されることかと思います。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 03:18 (UTC)\n*（補足）当然「yukarinによるものはルール違反。妥当な別アカウントは容認される」というご認識のもとでのご発言であると思っています。念のため・・・--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 03:19 (UTC)\n\nPeachLoverさんの「補足」の通りです。当然のことながら、「別アカウントの取得」自体は禁止されていません。ご存知とは思いますが、「Wikipedia:多重アカウント」の記事が詳しいですね[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E5%A4%9A%E9%87%8D%E3%82%A2%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%83%88]。\n\nただし、ブロックされたユーザーが別アカウントを取得して「wikipediaに貢献しようと努力」する行為は、禁止されていると解釈するべきでしょう。これまた当然の話で、「別アカウントでの登場」を容認しては「ブロック」の意味がありません。「投稿ブロックの方針」のページにも、「投稿ブロック済みユーザーの別ユーザー名(ID)あるいは別IPアドレスに対する追加ブロック」という項目があります。[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%8A%95%E7%A8%BF%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E3%81%AE%E6%96%B9%E9%87%9D#.E6.8A.95.E7.A8.BF.E3.83.96.E3.83.AD.E3.83.83.E3.82.AF.E6.B8.88.E3.81.BF.E3.83.A6.E3.83.BC.E3.82.B6.E3.83.BC.E3.81.AE.E5.88.A5.E3.83.A6.E3.83.BC.E3.82.B6.E3.83.BC.E5.90.8D.28ID.29.E3.81.82.E3.82.8B.E3.81.84.E3.81.AF.E5.88.A5IP.E3.82.A2.E3.83.89.E3.83.AC.E3.82.B9.E3.81.AB.E5.AF.BE.E3.81.99.E3.82.8B.E8.BF.BD.E5.8A.A0.E3.83.96.E3.83.AD.E3.83.83.E3.82.AF]。\n\n今回の「ゆっこ」氏の行動は、その典型例です。この場合、彼女（彼？）は、メーリングリスト等、Wikipediaで認められている手段を使用して、「名誉回復」を図るべきだったでしょう。少なくとも、「別アカウントで登場して意見を述べる」という手段をとるべきではありませんでした。\n\nついでに言えば、彼女が問題とした（馬鹿馬鹿しい）「GooddayさんとNikeさんの同一人疑惑」にしても、「多重アカウント」自体は禁止されていないのですから、何の意味もなかったですね。具体的な「多重アカウントの悪用」の事実がなければ、そもそも依頼理由にもなりません。「悪用」しまくりの彼女が、それを批判するのも奇妙な話ですが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月20日 (日) 05:06 (UTC)\n\n:ご丁寧にお返事ありがとうございます。その誤認識であるということで安心しました。失礼しました。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 09:33 (UTC)\n\n==「盧溝橋事件」記事==\n『正論』2006年10月号、江崎道朗氏『盧溝橋「当事者」が重大証言！　日本軍からの発砲はありえなかった』を読んでいたら、こんな記述がありました。 \n\n「約二時間後、現地での激戦はいったん収まった。以降、八日の午後三時三十分頃に戦闘が再発するなど一時的な戦闘はあったものの、概ね小康状態にて推移し、北平（現在の北京）及び盧溝橋城（宛平県城）内で、停戦に向けた交渉が行われ、十一日に日本の支那駐屯軍と中国の第二十九軍との間で現地停戦協定が結ばれた」(P56） \n\nこの文章、見覚えがあります。下の文章と、比べてみてください。 \n\n「約2時間後、現地での激戦はいったん収まった。以降、15時30分頃に戦闘が再発するなど一時的な戦闘はあったものの、概ね小康状態にて推移。北平及び盧溝橋城内で、停戦に向けた交渉が行なわれる。」 \n\nそっくりですよね。下の方、実は、Wikipediaの[[盧溝橋事件]]記事の一部です。ちなみにこの部分の執筆者は私でした。\n\n今やプロのライターも、ネットの記述を参考にするようになったのですね。まあ、私の文章をそのまま使っていただいた、ということで光栄に思っておきましょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月2日 (土) 22:53 (UTC)\n:この江崎某氏、検索したら[[日本会議]]の関係者でした（事務局員・専任研究員とか）。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月15日 (金) 03:37 (UTC)\n\nWikipediaというメディアがいかに影響力を持っているか、という一つの証左であったと思います。なお私は、自分のＨＰにしても、Wikipediaでの編集にしても、「どんな立場の方でもある程度納得していただける」ことを目標としています（もちろんWikipediaでは、それに加えて「自分の好み」を極力抑えるように注意しています）。その意味では、このような方に利用していただけることは、嬉しいことですね。まあ、ネットの文章をそのまま写すのでは、プロのライターとしてちょっとどうかとは思いますが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月15日 (金) 23:33 (UTC)\n\n== ご協力をお願いします ==\nこんばんは。[[利用者:Yassie|Yassie]]です。多重アカウント荒らしへの対処お疲れ様です。\n\n荒らしの除去にあたっていた[[利用者:Lonicera|Lonicera]]様が事実誤認による冤罪で無期限の投稿ブロックを受けています。[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Lonicera 09042006 解除|解除依頼]]を出しましたので、ご協力をお願い致します。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2006年9月4日 (月) 14:00 (UTC)\n\n== 「右翼」って ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロック依頼/Goodday]]で「反日」という発言を「他者を誹謗中傷する発言」だと非難しておられますが、Matunami氏の発言「右翼」も「他者を誹謗中傷する発言」では？（この無署名コメントは、**さんによります-[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]])\n\n:「他者を誹謗中傷する発言」の判断基準は、\n:*１．その言葉自体が「罵倒」表現であること、\n:*２．その言葉自体が「罵倒」表現でなくとも、それが正しく「事実」を反映しておらず、かつ相手に不快感を与えるものであること、\n:ということになると思います。\n:「反日」という言葉は、少なくとも対象が日本人である限り、間違いなく「罵倒表現」であると思います。日本に住む日本人で、自分で自分を「反日」である、という方は、よほど変わった方でなければ、まず存在しません。\n:一方「右翼」「左翼」というのは、それ自体は「罵倒表現」ではありません。自分で「右翼」「左翼」を名乗る方など、いくらでもいらっしゃいます。\n:さて、そうすると問題は、私の「右翼」という表現が、「事実であるかどうか」ということになります。私は「右翼」という言葉を、このように使用しました。\n:*>言うまでもなく「アラシ」行為で「ことごとく」ブロックされているのだが、本人は自分が極端に右寄りの「思想」を持っているからブロックされている、と思い込んでいる。\n:*>本人は、右翼的文言を付け加える、あるいは記事を右翼的に改変してしまう、という典型的なPOV編集を繰り返しているのだが、本人はどうもPOVの自覚がない。 \n:どこに「中立」の標準を置くかは難しい問題ではありますが、Wikipediaの世界では、一応は「学会での大勢」なり「教科書の記述」なり「政府公式見解」なりが一つの基準となると思います。（もっとも、政権が保守ですので「教科書」「政府見解」は「世間の平均」よりも「右側」だ、と見るべきかもしれません）\n:この「基準」で考えれば、peace系の思想内容が「右翼的」であることに異を唱える方はいないでしょう。従って、判断基準１、２のいずれから見ても、「右翼的」（「右翼」とは書いていません。念のため）という表現は、「罵倒」ではない、と考えられます。（念のためですが、「思想」自体は自由ですので、「右翼的」な思想を持つことには何の問題もありません。しかしそれをWikipediaの編集に持ち込んではならない、という話です）\n:ついでですが、私に対して「左翼」という表現を使用したら、これは基準２から「罵倒」ということになりますね。私はWikipediaでは、「学会の大勢」なり「教科書の記述」なり「政府見解」なりを著しく逸脱した編集は行っていないつもりですので。\n:ところで、あなたはどなたですか？　投稿履歴を見ても、上の投稿しかなく、「Wikipediaで編集を行うこと」よりは「他人にちょっかいを出すこと」を目的として作成されたアカウントであるように思いますが。登場のタイミング、私を批判してやろうという意図ミエミエのコメントからも、私はあなたの「正体」に疑念を抱かざるをえません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月8日 (金) 23:28 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>54341488	{{保護運用}}<!--過去ログで編集の必要性のないもの/本人依頼-->\n[{{fullurl:利用者‐会話:Matunami|oldid=4227679}} 2006.1.31までの過去ログ]\n\n== 参考までに　==\n何だかすっかり派手な「ノート」になってしまいましたが、以下に登場するアカウントのほとんどは、多重アカウントアラシユーザー竜馬氏=peace氏の「生れ替り」であり、そのすべてがすでに無期限投稿ブロック措置を受けています。本当は、こんなのを相手にしているヒマがあったら、もっと別のことをやりたいんだけどなあ。一応、念のためお知らせしておきます。\n\n== ダブルスタンダード ==\nウィキペディアの編集は差別用語のチョンコーやチョンはだめで、同じ差別用語のジャップ・チョッパリはなぜいいのですか？ＯＫ、だめのどちらでもいいけど統一してください。チョンコーを削除するならチョッパリも削除してください。----[[利用者:右京|右京]] 2006年2月26日 (日) 06:26 (UTC)<small><b>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n:1．まず、あなたの行動には一貫性がありません。「ジャップ」などが「差別語」だという理由で「白紙化」するのであれば、なぜ「チョンコー」などという「差別語」をわざわざ復活させようとするのでしょうか。わざとおかしな編集を行なって相手の矛盾点（とあなたが考えているもの）を突こうとするのでしたら、これは単なる「ゲームとしての編集」であり、とんでもないことです。\n:2．どうでもいいことですが、私は「ジャップ」等の編集には関わっておりません。従って、「ダブルスタンダード」と言われる理由もありません。このあたりは、あなたの勘違いではありませんか。\n:3．さらに解説するならば、「ジャップ」等は、世に広く行き渡っている「差別語」であり、一項を設けて「解説」を行なってもおかしなことではないでしょう。一方「チョンコー」というのは、おそらく９０％以上の日本人が知らない、しかも特定の学校を示すに過ぎない、極めて限られた「差別語」です。わざわざこのような場に「差別語」を明るみに出す必要はありません。\n:4．また、「ジャップ」等の記事は、それが「差別語」であることを明確にした上で、きちんとその成り立ちまで解説する、客観記事です。一方、ここに「チョンコー」の語を持ち出すのは、何の必然性もない、興味本位の記述でしかありません。例えば、「日本人」の記事に、一番上の「定義」部分に「ジャップと呼ばれることもあるが、これは差別語とされる」なんて書いたら、明らかにおかしいことは、わかりますよね。\n:5.いずれにしても、「記事の白紙化」などというのは、とんでもない行為です。記事の存在自体に異議があるのであれば、正式に「削除依頼」を行なって、議論に付するべきでしょう。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月26日 (日) 06:40 (UTC)\n\n質問に答えてください。ウィキペディアの編集は差別用語のチョンコーやチョンはだめで、同じ差別用語のジャップ・チョッパリはいいようで戸惑っています。ＯＫ、だめのどちらでもいいけど統一したほうがいいとは思わないのか？--[[利用者:右京|右京]] 2006年2月26日 (日) 07:18 (UTC)\n:上にすべて書いてありますので、わざわざ返答するのも馬鹿馬鹿しいのですが・・・\n:1.あなたの編集を差し戻した理由は「ゲームとしての編集」「ここにわざわざローカルな差別語を記述する必要性がないこと」でした。私は「記事表現の統一」を基準に差し戻ししたわけではありませんので、この件について、「ダブルスタンダード」（ご自分を棚に上げて）と呼ばれたり、あるいはあなたから回答を強要される必然性はありません。誰か、他の方に聞いてください。\n:2.以上、私が回答を強要される必然性は全くないのですが、一応、上の通り私の個人的意見を表明しておきました。何度も説明するのは面倒なので、もう一度読んでください。「ジャップ」「チョッパリ」は可、「チョンコー」は不可、というのが「結論」です。「差別用語」としての一般性、そして、記事での実際の取り扱われ方が、前者と後者では明らかに異なります。なお、「チョン」は見逃しておりましたが、実際に使用される場面、言葉の扱い方を見ないと現時点では判断できません。\n:3.それはそうと、今度はあなたの番です。①「ゲームとしての編集」、②「記事の白紙化」について、それぞれ、どのように考えているのでしょうか。あなたに対する「ブロック依頼」が提出されていますので、私はこの2点を理由に賛成票を投じますが、一応、弁明の機会は差し上げたいと思いますので。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月26日 (日) 07:59 (UTC)\n\nついでなので２に横レスします。差別用語の一般性や実際の取り扱われ方などでその可否を決定する\nとなるとどうしても個人差が出てきます。Matunamiさんは知らなかったかもしれませんが、現にわたしも「チョンコー」は子供のころから聞いていてよく知っています。いっそ差別用語は全て×にするか、全て○にすると争いもなくなりすっきりしますから右京さんの意見に賛成です。--[[利用者:見張り番|見張り番]] 2006年2月26日 (日) 12:34 (UTC))<small><b>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:「ついで」でない「本題」が一体何なのかさっぱりわかりませんが・・・。もう何度目になるかわからない白々しい自作自演、いいかげんにしていただけないでしょうか。\n:私の個人的意見については、特に上に付け加えることはありません。「右京」さんは、「チョンコー」は○、「ジャップ」は×にしたわけであり、逆ならばまだしも、根拠がよくわからない、ちっとも「すっきり」していない行動でした。いずれにしても私の「差し戻し」には関係のない問題であり、「ジャップ」に問題ありと考えるのでしたら、「記事の白紙化」などというアラシ行為は行なわず、「削除依頼」で審議をお願いするべきでしょう。\n:なお、ここで問題になっているのは、普通名詞としての「チョンコー」ではありません。「特定の学校の別称」である「チョンコー」でしたよね。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年2月27日 (月) 22:22 (UTC)\n \n== 私とNikeさんは同一人物か? ==\nMatunami=NiKe説が消されてるんですが…\nいくらなんでも、狼狽して消去するのはやめましょうね☆ 220.41.10.113<small>（[[利用者:220.41.10.113|利]] | [[User talk:220.41.10.113|ノート]] | [[特別:contributions/220.41.10.113|投稿]] | [http://whois.nic.ad.jp/cgi-bin/whois_gw?key=220.41.10.113 whois]）</small> 2006年3月6日 (月) 01:24 (JST)\n:ええと、まず、「履歴」を確認してください。「私が」「狼狽して」「消去」していますか？　こんな楽しいネタ、私が削除するわけがありません。しっかりと見出しをつけて、永久に残しておきますね。\n:で、私とNikeさんは同一人物であるわけですか。ここまでスゴいと、何とお答えしていいのかわからないのですが・・・。たぶん私のHPも、ご覧いただいていないのでしょう。ま、その上でご判断を。\n:さて、次はあなたの番です。名無しさんで他人を非難することは、「匿名でいやがらせの手紙を出す」との同じレベルの卑怯な行いである、と私は思っています。自分が誰なのか、堂々と明かしてください。その上で、話を続けましょう。\n:なおこの方は、いつもの「世界平和」さんとは別人だと思います。あの多重アカウントさんであれば、私が誰であるのかぐらいはご存知ですので。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月6日 (月) 10:52 (UTC)\n\n== 続・盧溝橋事件につきまして ==\n今晩は、お疲れ様です。（苦笑）　[[盧溝橋事件]]についてですが、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」への対処方法が十分に確立されるまでは[[盧溝橋事件]]のページを保護して頂いた方が良いのではないかと考えています。正直に言いまして、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」はローカルルールなど歯牙にも掛けない様子ですし、即時ブロックしても全く効果はないと言って良いと思います。このままですと、結局、「多重アカウントの疑いのあるユーザー」の方が狡猾に立ち回れることは必然ですので、まずは本文を保護して頂いてノートだけで話を進めて行くのが懸命ではないかと思うのですが。[[user:Matunami|Matunami]]さんのご意見は如何でしょうか。... [[利用者:Kanoe|Kanoe]] 2006年3月9日 (木) 13:26 (UTC)\n:同感です。このような状況が続くのであれば、「保護」までいかなくても、「半保護」はお願いしておいた方がいいのかもしれません。\n:「チャット議論」ですと、ついつい「しゃべりすぎて」しまいますので、ちょっと反省。朝も早いので、今晩は「ここまで」にします（＾＾；[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月9日 (木) 13:29 (UTC)\n::お疲れ様でした。取り敢えず、[[Wikipedia:保護依頼]]の方に出しておきました。... [[利用者:Kanoe|Kanoe]] 2006年3月9日 (木) 13:51 (UTC)\n:無事「保護」を受けたようです。ご苦労様でした。最近は、「4日ぐらい寝かせたアカウントで登場する」ことが増えているようですので、「半保護」では十分な効果がないかもしれません。この点、前言撤回。\n:なお、「ローカルルール」の文面は、「合意を経ない編集強行」を明確に防止できるように、文言をもう少し練り直した方がいいかもしれませんね。あらためて読み返すと、ノートの議論の最中にいきなり「編集強行」を行ってしまうような乱暴な「アラシ」の存在を、想定していなかったような気がします。\n:さて、子供が「将棋しようよ」とうるさいし、そろそろ週末の酒も飲み出したいので、今晩は「ここまで」です（笑）。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月10日 (金) 12:37 (UTC)\n\n== [[盧溝橋事件]]の編集について ==\n「[[盧溝橋事件]]」は[[ノート:盧溝橋事件#ローカルルール|ローカルルール]]が適用されています。編集をしたりノートで議論される際には議論内容をよく確認して[http://www.shos.info/develop/oo/dscsnptn.html#chapter4 議論パターン]に陥ることのないようにお願いします。これ以降「議論のアンチパターン」を繰り返しますと「対話拒否」と見なされローカルルール違反となり即時投稿ブロックを受けることになりますので、十分、ご注意ください。--[[利用者:Kijyttw|Kijyttw]] 2006年3月9日 (木) 14:41 (UTC))<small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n:・・・と、見当違いのテンプレを貼り付けている間に、あなたの方がブロック依頼に出されてしまいましたね。現在、賛成6、反対0、保留0です。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月10日 (金) 12:28 (UTC)\n\n== こんばんは ==\nついにブロックされましたね。また同じようなのが登場するんでしょうか。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月24日 (金) 12:27 (UTC)\n:我々の感覚からすると、「ついに」ではなくて、「またも」なんですけどね。間違いなく「次」が登場しますので、乞ご期待。飲んだ帰りで泥酔状態ですので、「盧溝橋事件」での、「多重アカウント」さんへのお返事は、また明日。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月24日 (金) 12:36 (UTC)\n\n了解です。おそらく高校生のいたずらじゃないかとも思ってますが。\n\nでもこんな時間に帰っちゃうなんてまだまだですな。私は昨日終電過ぎまで遊んでてタクシーで帰りましたよ　死。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月24日 (金) 12:47 (UTC)\n:私的な会話でリソースを消費すると皆さんの顰蹙を買いそうですので、お互い避けた方がいいのではないかと（＾＾；　それはともかく、主として「深夜－未明」の時間帯に登場していることを見ると、「彼」は、高校生ではないでしょう。「彼」が私の推察通りの人物であれば、少なくとも3、4年前からネットで活動していることになりますし。余計な攻撃材料を与えてもつまりませんので、ここではこれ以上の「推察」は書きません。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年3月24日 (金) 19:23 (UTC)\n\nなるほど了解です。でも「彼」に一度会ってみたいですね。彼のコミュニケーション能力ではこの社会を生き抜くには著しい困難が伴うのではないかと。。。どんな人なのか興味が・・・--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年3月25日 (土) 07:28 (UTC)\n\n== 改竄をやめては? ==\n言論封殺リストに挙げられている方に言っても無駄かもしれませんが、割り込みコメントのうえに既存のコメントをごっそり削除しても開き直るあなたの神経が理解できない。左巻き偏向HP見ましたが歴史改竄してまで日本を貶めて楽しいですか？[[利用者:Wave|Wave]] 2006年4月7日 (金) 02:22 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:＞言論封殺リスト\n::ご自身で作成された、これのことでしょうか？[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85:%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%A4%E3%82%A2%E3%83%BC] 私は「反日サイト運営者」で、「反日の為なら歴史歪曲も躊躇無し」なんだそうです。しかも、Kinoriさん、Kanoeさんという素晴らしい「操り人形」つき。いやあ、面白い。\n\n::ええと、一応、「セレモニー」で聞いてあげます。①「反日」って、どう定義するんですか？　右派の秦郁彦氏レベルの主張しかしていない私が「反日」ならば、秦氏あたりも「反日」ということになると思いますが、どうなんですか？　・・・って、何回も聞いていますけど、まだ1回もお返事をいただいておりません。②「歪曲」というのは「事実を捻じ曲げる」という意味だと思いますが、私の「歴史歪曲」の事例を、具体的に挙げてみてください。できなければ、これはただの「中傷」ですので、ちゃんと謝っておいてください。\n:＞割り込みコメントのうえに既存のコメントをごっそり削除しても\n::ええとですね、あなた、ご自分がどんなへんてこなことをやっているのか、本当にわかっていますか？\n::雷さんは、Nikeさんを批判して、4つの「revert」事例を掲載しました。しかし、Nikeさんとの話し合いの結果、「ＮｉＫｅさんの事情は、よくわかりました」と納得しちゃったわけです。誰が見たって、話はこれでお終いです。\n::それにむりやり割り込んできたのが、「多重アカウント」さん。とっくに終わった「会話」なのに、一生懸命Nikeさんの「revert」事例を集めてきて、むりやり雷さんの発言の途中に挿入して、Nikeさんにいやがらせをしています。そこに登場するアカウントは何と15。「ブロック済みの方が別アカウントで登場することはWikipediaのルール違反」である、ということすら、すっかり失念していますね。\n::そもそも「割り込みコメント」をしているのは、あなたでしたよね。私が「削除」したのは、このへんてこな「割り込みコメント」部分。で、それに対する私の「コメント」を削除したことについては、どんな「言い訳」をするんですか？\n:＞開き直るあなたの神経が理解できない\n::・・・と言ってのける、あなたの神経が理解できません。ま、Wikipediaの誰もが、同じ感想でしょう。\n:＞左巻き偏向HP見ましたが\n::ご覧いただき、ありがとうございます。でも、「盧溝橋事件」でのあなたの頓珍漢な発言を見ると、ちっともお読みになっていないような気がしますが。\n:＞歴史改竄してまで日本を貶めて楽しいですか？\n::だから、「歴史改竄」の具体的事例を、ちゃんと示してください。毎晩のように真夜中に登場してWikipediaでこんなアラシをしていて、あなたの人生、一体何が楽しいんですか、と誰もが問い返したくなる「疑問」です。[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月7日 (金) 23:45 (UTC)\n\n南京大虐殺を捏造してまであったことにしたい「思考錯誤」掲示板に集う反日主義管理人の面々。\n全員が潜入して自虐百科事典に染めあげて楽しいですか？K-Kさんの多重アカウントがどれかは目星は付いているんですが・・・（笑 　\n\n*南京事件資料集（Ｋ－Ｋさんのページ）  \n*とほほのとほほ空間 \n*日の出講芸（koβさんのページ) \n*我楽田箱（KOILさんのページ） \n*渡辺さんのページ \n*南京事件資料館（JOHN　VOIDさんのページ）  \n*ミルクカフェ(omegatribesさんのページ) \n*昭和史を語る（uso888さんのページ) \n*南京事件の真実（タラリさんのページ） \n*南京事件　小さな資料集 ゆうのページ (Matunamiさんのページ)\n[[利用者:Onetyo|Onetyo]] 2006年4月7日 (金) 05:23 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n:＞南京大虐殺を捏造してまであったことにしたい「思考錯誤」掲示板に集う反日主義管理人の面々。 \n::ええと、私以外の方を問題にするのはご自由ですが、「捏造」の具体的事例をあげてください。できなければ、これ、ただの「中傷」ですので、きちんと皆さんに謝罪してくださいね。\n:＞全員が潜入して自虐百科事典に染めあげて楽しいですか？\n::・・・「全員」が「潜入」していたんですか。ちっとも知らなかった（笑）。ちなみに私は堂々と名乗っておりますので、「潜入」ではありません。「自虐」という言葉でご自分の「右翼性」を強調するのはご自由ですが、あまり頓珍漢な発言はしないようにお願いします。\n:＞K-Kさんの多重アカウントがどれかは目星は付いているんですが・・・（笑\n::ああ、そうですか。思い込むのはご自由ですので、その方とお話すればよろしいでしょう。私には関係ありません。何でここに書くのかなあ。\n::しかしあなた、ご自分がＫ－Ｋさんと関係の深い人物であることを、問わず語りに「白状」してしまっていますね。私は、あなたがWikipediaに登場する以前の「悪行」を、ちゃんと知っているんですよ。一応ですけど、「再登場」って、私です。\n:＞南京事件資料集（Ｋ－Ｋさんのページ）（以下略）\n::「思考錯誤」板ではなくて、私のページのリンク集を持ってきてどうするんですか。ちなみに、「思考錯誤」板に登場したことのない方も、3名ばかり混じっていますね。で、折角みなさんのサイトを宣伝してさしあげるのでしたら、リンクぐらいは貼っておいてください。Google検索でのランクアップにつながりますので。私がやっても、いいかな？（笑）[[利用者:Matunami|Matunami]] 2006年4月7日 (金) 23:45 (UTC)\n\n== いろいろ邪魔したな ==\n\nああ、そうだな。儂は確かにアンタらのおっしゃるとおりビョーキかもしれんけんね。'''[[利用者‐会話:おれさまちゃん|おれさま]]'''にも顔出したけど、この前は悪かった。　出張先のカンサイで走ってる途中、今いい電波見っけたから、ちょいと拝借して書いてみた。そしたら書けるみたい。ログインしたら儂のＩＤブロックされちまってるのが分かったからＩＰ丸出しだけど仕方ない。勘弁。　邪魔したな。　こんなとこもう参加しないよ。　最後に「しみったれめ！！！」。おわり。　[[user_talk:ちょびひげ|ちょびひげ]] 2006年4月8日(土用丑)\n:なんだかよくわかりませんが、あなたが消えるのは、Wikipediaにとってはいいことだと思います。でも、そう言っているそばから、「分身」さんの登場だもんなあ。一体どうなっているんだか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月10日 (月) 12:35 (UTC)\n\n== ブロックについて。 ==\n\n{{3rr|Wikipedia:投稿ブロック依頼/アンディ}}―[[利用者:霧木諒二|Rh]]-[[利用者‐会話:霧木諒二|Kiriki]] 2006年4月11日 (火) 16:42 (UTC)\n\n==3rrのブロック==\nリバートして「ブロック依頼の投票・コメント無資格者」の投票・コメントを再度掲載したのですからMatunami氏はブロックされて当然でしょう。 管理者霧木諒二氏の判断は正当なものですから今後はルール違反を犯さないように注意してください。 \n\nまた、KMT氏がブロックの決定を下す際に、その前からルール違反指摘があった「ブロック依頼の投票・コメント無資格者」の投票・コメントを除去し、管理者としてルール遵守の立場を示すべきであったにも拘らず終了宣言してしまったことも、更に問題を大きくした原因ですよ。一般ユーザーと管理者は対等なのですから、ルールを無視した管理者の「議論終了宣言」は無効として一旦差し戻しを受けて当然です。その差し戻しを荒らしなどと逆妬みする無分別なMatunami氏に猛省を促します。[[利用者:さつま|さつま]] 2006年4月16日 (日) 07:40 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n<br>\n:この方は既に「アラシ」で投稿ブロックを受けてしまっているようですが、私の会話ページを「多重アカウント」さんの勝手な発言で汚されるのもいやなので、一応、お答えしておきます。\n:まず一番根本的なことなのですが、「多重アカウント」さんには、自分がとんでもない「ルール違反」をやらかしている、という自覚がありますか？　投稿ブロックを受ける度に、新しいアカウントを作成して、前のアカウントを引き継いだ議論を繰り返す。これを１年以上も続けているうちにすっかり「感覚」が麻痺してしまったのでしょうが、これは誰が見たって大変な「ルール違反」です。この状態で他人の「ルール違反」なるものをあげつらうことは、強盗さんが他人の「信号無視」を注意するようなものでしょう。他人のことを云々する前に、まずご自身の「反省」が先だと思います。\n:さて本題に入りますと、私のブロック理由は、単純な「3rr」によるものです。「無資格者のコメントを再度掲載した」という、「内容」に踏み込んだものではありません。そのことは、私をブロックした管理者さん自身がおっしゃっている通り。勝手に「ブロック理由」をでっちあげないように。\n:さらに、私の「3rr」は、以下で説明する通り、「アラシへの対処」でした。これはWikipediaのルールに沿った行動であり、「信号無視」ですらありません。\n:ついで。どうも気になるのですが、本当に露木さんの判断が正しいと思うのであれば、露木さんはあなたもブロックしたわけですから、とりあえずは会話ページで「申し訳ないことをしました」と謝罪しておくものではありませんか？　他人ごとのような顔をして「霧木氏の判断は正当なものでした」なんて言ってのける感覚、私には理解できません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:31 (UTC)\n<br>\n:いつも気になるのですが、「多重アカウント」さんのやりかたは、「とりあえず相手をぶん殴っておいて、それから「話し合い」なるものを強要しようとする」ものなのですね。\n:上にも「ルールを無視した管理者の「議論終了宣言」は無効として一旦差し戻しを受けて当然です」なんて乱暴なことを書いていますが、順番が違います。異議があるのであれば、自分で勝手に判断せずに、しかるべきところで提起する。そして合意を得た上で編集する。それが普通のやり方でしょう。自分勝手な判断で、いきなり「編集」を行ってしまうのでは、「乱暴」の謗りは免れません。\n:ましてや今回は、Wikipediaで公式に選任された管理者による管理権限の行使です。これを尊重しなければ、Wikipediaの秩序はめちゃくちゃになります。管理者の行動に問題あり、と考えるのでしたら、まずはしかるべきところで「この判断は間違いではないか」と提起するべきでしょう。少なくとも、私ならばそうしますね。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:「一般ユーザーと管理者は対等」という発言がありましたが、これまた無茶なものです。\n:「編集行為」において「対等」である、というのであれば、まだわかります。しかし管理者は、Wikipediaにおける正式の「投票」を経て選任されて、Wikipediaから「管理行為」を委嘱されているわけです。従って「管理行為」は管理者の「専決事項」であるはずであり、「管理」の場面において、「管理者」とあなたのような、「編集歴50回未満の初心者ユーザー」（ということに一応なっている）とが「対等」なはずが、ありません。\n:例えていえば、あなたの行為は、アンパイアが「セーフ」と判定した場にベンチからあわてて飛び出して、アンパイアを突き倒して勝手に「アウト」を宣告したみたいなものです。あなたにはそんな権限はありません。アンパイアの判定に異議があるのであれば、まずは「抗議」なり「異議申し立て」の方法を選ぶべきでしょう。あなたの行なった行為は、そのような正当な手続きをすべてすっとばした、単なる「アラシ」であるに過ぎません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:さて次は、具体的な内容について見ていきましょう。「多重アカウント」さんが削除し、私が復活させた文章は、次の5つです。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:%E6%8A%95%E7%A8%BF%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E4%BE%9D%E9%A0%BC/%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%87%E3%82%A3&diff=5267827&oldid=5267779]\n\n::１．このページは以下にある投稿ブロック依頼の議論を保存したものです。さらなる議論が必要な場合は当該ページのノートで行ってください。このページは編集しないでください・・・・議論の結果、'''ブロック（無期限）''' に決定しました。（以上、管理者ＫＭＴさんによる判定）\n::２．*（コメント）{{user|Wave}}・{{user|万歳}}を追加提案します。--[[利用者:竜馬タソ|竜馬タソ]] 2006年4月7日 (金) 11:03 (UTC)\n::３．**（対処）ブロック。無期限。CUはCU依頼で。[[利用者:KMT|KMT]] 2006年4月10日 (月) 11:16 (UTC)\n::４．*（賛成）{{user|Wave}}・{{user|万歳}}の追加提案について賛成。--[[利用者:ちぃちゃん|ちーちゃん]] 2006年4月9日 (日) 13:19 (UTC)*（賛成）{{user|Wave}}・{{user|万歳}}の追加提案について賛成。--[[利用者:ちぃちゃん|ちーちゃん]] 2006年4月9日 (日) 13:19 (UTC)   \n::５． **（暫定対処）審議期間中のブロック。[[利用者:KMT|KMT]] 2006年4月10日 (月) 11:16 (UTC) \n:わかりにくいので流れを説明すると、この時ＫＭＴさんによって、以下の措置が行なわれたわけです。\n::ａ．利用者「アンディ」につき無期限ブロック。（１、３）\n::b．利用者「WAVE」「万歳」につき審議期間中の暫定ブロック。（５）\n\n:１、３は、利用者「アンディ」についての、管理者によるブロック宣言。十分な議論を経た上のものであり、何の問題もありません。「多重アカウント」さんもこれには異議は申し述べておらず、ここまでを差し戻すのは、例え「多重アカウント」さんの視点から見たとしても、「アラシ」ということになります。\n:２は、文言から見て、明らかな「依頼」です。「依頼」であれば「投稿回数50回未満のユーザー」にも「資格」はあります。賛成票がつかないうちであればまだしも、「賛成票」がついてしまった以上は、「依頼」は実質的に成立した、と見るのが普通の感覚です。「個別に依頼すべき」とのあなたの主張は、既にタイミングを逸していました。\n:２が「依頼」である以上は、「ちぃちゃん」さんはこの時点で50回以上の投稿を行っていますから、「投稿資格」があります。そして、5名以上の「即時賛成」がついていますから、「暫定ブロック」の要件は満たしています。従って、3と5にも、何の問題もありません。\n:以上、誰の目にも実質的に成立している「依頼」です。自分が「形式的に不備がある」と考えるからといって、既に5名の「賛成票」がついてしまった「依頼文言」をいきなり抹消するのは、乱暴な「アラシ行為」でしかありません。不備あり、と考えるのであれば、「いきなり相手をぶん殴る」ような真似はせず、「コメント」にて問題提起をするべきだったでしょう.\n:・・でもあなたには「コメント資格」がありませんでしたから、それは無理ですね。考えてみれば、「コメント資格」のない方が、他人の「不備コメント」を抹消したり、「要約」欄で「コメント」を述べたりすること自体、奇妙なことかもしれません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n<br>\n:最後に。あなたは、「オープンプロキシ」を利用してWikipediaに登場する、という、卑怯な行為を行なった廉で告発されています。これについて、何か、弁解なり反論はありますか？　　・・・・あるわけ、ありませんよね。では、さようなら。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年4月18日 (火) 21:36 (UTC)\n\n\n==多重アカウント氏との会話==\nバリバリの反日サヨの戯言に説得力無し。「オープンプロキシ」使用で最初に永久ブロックされた卑怯者はおまえの反日サヨ仲間の[[利用者:Tobey|Tobey]]だろがｗ [[利用者:83.170.72.177|83.170.72.177]] 2006年5月12日 (金) 12:09 (UTC)\n\n:・・・と、アホな書き込みをしたユーザーは、1分も経たないうちに、「オープンプロキシ」としてブロックされてしまいました。私に文句をつけたいのでしたら、せめて堂々と、まともなアカウントを作成して、こちらに登場しませんか？（いや、それはWikipediaのルール違反か(^^;）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:17 (UTC)\n\n:しかしこの方には、私が「バリバリの反日サヨ」に見えるんですねえ。私は何度も、「反日」の定義、そして私がそれに当てはまる理由をお伺いしているのですが、1年経った今でも、まともな返事がありません。こんな表現で自分の「偏向」ぶりを強調しないでもいいと思うのですが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:27 (UTC)\n\n:「反日編集楽しいですか？」なんて、すさまじいアカウントが作成されたようですが、これまさか、あなたではありませんよね？(^^)[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:41 (UTC)\n:ところで、tobeyさんなんていう、1年以上も前に登場されたきりの方をご存知のあなた、一体どなたですか？　・・・と、白々しく聞いてみたりして(^^）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 12:51 (UTC)\n:ところで私は、Tobeyさんが「オープンプロキシ」で「永久ブロック」された事実を確認できませんでした。具体的に、提示していただけないでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月12日 (金) 13:37 (UTC)\n\n==お知らせ==\n必死こいて他者の発言削除して何が楽しいのでしょうか。精神的に具合が悪いのであれば精神科もしくは神経科、または心療内科での診療を受けてください。その際、このログを印刷して持って行かれるとよいでしょう。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 10:32 (UTC)\n\nとのことです。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:09 (UTC):)<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n:おお、peace（竜馬）さん、お久しぶり。たまには私の会話ページに顔を出してください。「丁寧に」お答えしますので。\n:で、「おれちゃまさん」の書き込みの「目的語」はあなたなのですが、それがどうかしましたか？　何を言いたいのか、ちっともわからないのですが。\n:そうそう、そろそろあなたがWikipedia登場以前に何をやらかしたのか、ばらしちゃいましょうか。よろしいですね(^^)[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 11:14 (UTC)\n\nもったいぶらずにさっさとばらしてください笑。それはともかく、これだけ発言削除をやらかしてるのにブロックされないのはなぜなのでしょうか。なにかブロックできない理由があるか、それとも誰かに依頼しなければならないのか。動物園でゴリラの観察してましたが、そろそろ退園したいです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 11:23 (UTC)\n\nTobey(k-k)は聞いたことがあるがそれは初耳ですね。ところで荒らし専用のアカウント「竜馬タソ」もあなたの多重アカウントだったんですね。アカウントMatunamiとおれさまちゃんの口癖「語るに落ちる」とはこのことでしょう。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:30 (UTC))<small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n:>Tobey(k-k)は聞いたことがあるが\n:へえ、新参アカウントであるはずのあなたが、1年以上前に消えた方の話を、一体どこで、誰に「聞いた」のでしょうか。\n:>ところで荒らし専用のアカウント「竜馬タソ」もあなたの多重アカウントだったんですね。\n:まあ、あなたの「妄想」はさておいて、はっきり言います。「違います」。なんでしたら、CUに出していただいても結構です。\n:>アカウントMatunamiとおれさまちゃんの口癖「語るに落ちる」とはこのことでしょう。\n:これも、はっきり言います。「違います」。必要でしたら、CUの依頼をしてください。というか、あなたへの対処の考え方という基本的な点でも意見が食い違う我々がどうして「同一アカウント」なんてことになるのか、不思議です。\n:で、私の質問へのご回答は、まだでしょうか？\n\n::所詮つまらない荒らしユーザですから、回答できるわけないでしょう。それより早くばらしてください。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 11:47 (UTC)\n:::わかりました。ばらしちゃいましょう。念のため、「peace」氏と「竜馬」氏が同一人物であることを、「多重アカウント」氏が否定しないことを、確認してからにします。「多重アカウント」さん、もし万一「竜馬氏と自分は同一人物ではない」と主張するのでしたら、今のうちにおっしゃってください。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 11:51 (UTC)\n\nTobey(k-k)を否定しませんでしたね。で、反日くんは捏造・改竄何でもありだから今物語り創作中なんでしょう。それよりあなたの入院しているところでなくてもいいから早く病院紹介してあげてください。(^○^)[[利用者:らぶりん|らぶりん]] 2006年5月21日 (日) 11:55 (UTC)\n\nMatunamiさん、それはK-Kさんの赤ッ恥を公表するようなものでしょう(笑)--216.11.0.16 (OpenProxyユーザ)署名補填\n:しかし、私が「過去」をばらす、と言ったら、やたらと焦り始めましたね。では、お楽しみに。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 12:04 (UTC)\n::あまりにあせってOpenProxyで書き込んじゃったようです。8080/tcpがあいてますね。楽しみに待っています。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月21日 (日) 12:05 (UTC)\n:何で突然IPユーザーに化けてしまったのかと思ったら、「らぶりん」さんは無期限ブロックを受けてしまったわけですか。う～ん、本当に焦っているんだなあ。私が「2ちゃんねる」で「竜馬」氏とやりあったログはすべて残してありますので。では、お楽しみに。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月21日 (日) 12:09 (UTC)\n:何でもありの反日サイトのMatunamiゆうさん、ブロックより「ｋ－ｋさんの赤っ恥」投稿の方が先のようですよ。いい年してまだ捏造癖\n治らないの？(笑[[利用者:温泉三昧|温泉三昧]] 2006年5月21日 (日) 12:50 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n\n「私が「2ちゃんねる」で「竜馬」氏とやりあったログはすべて残してありますので。」ってまじ病気だろおまえ。さっさと病院行きなよ基地外ゆうｗ[[利用者:218.55.89.60|218.55.89.60]] 2006年5月21日 (日) 15:23 (UTC))<small>----(このユーザーは、アラシとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small>\n\n\n\n\n:昨晩は、だいぶご活躍だったようです。即時ブロックをものともせず、アラシ投稿やらひどい暴言やら他者発言の削除やらの「暴走」を繰り返す、文字通りの「自爆テロ」。いったいいくつのアカウントをブロックされたんだか。上にもその名残りが残っていますね。う～ん、過去の悪行を書かれることが、そんなに怖かったのかなあ。\n:で、Wikipediaを騒がせているこの多重アカウントさんは、やっぱり「竜馬」氏であったわけですね。私が、あんた「竜馬」氏だろ、と指摘しても、否定しない。それどころか、「竜馬タソ」というのはお前だろう、と「竜馬」の名を前からご存知だったことを自分からばらしちゃった。しまいには、K-Kさんとの「いきさつ」をはっきり知っていることまで、自分で書いてしまいました。\n:しかし、K-Kさんに迷惑がかかるって、それ、脅しているつもりですか？　私は「２ちゃんねる」に、（おそらく）あなたが見ている前で、何度も繰り返して正確な「事実経緯」を書きました。でもあなたからは、一言も反論はありませんでした。終わったころになって出てきて、どうでもいい話をしていっただけ。何度も言いますが、ログはちゃんと残してあります。\n:まあ、こんなことまで書いていいのかどうかわかりませんが、あなたと実際に電話で話をした方の評です。子供っぽかったなあ。中学生か高校生ぐらいかな、と思った。さもありなん。\n:考えてみたら、WikipediaにWikipedia外のことを持ち出すのもちょっと大人げないので、「彼が過去に何をしたか」という話は、「保留」にしておきます。実際に書くかどうかは、この方の様子を見て、ということで。\n:・・・しかし、「無免許運転」に加えて酔っ払いの「暴走行為」までやらかしちゃって、一体次は、どんな顔をして出てくるおつもりですか？　[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月22日 (月) 11:41 (UTC)\n\n\nなるほど。しかしWikipediaはWikipedia外の事を記述するためにあるのではないですか？焦らしプレイは嫌いではありませんが、やっぱり夜寝られなくなってしまうので書いてください笑　--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月22日 (月) 14:46 (UTC)\n:とりあえず、メールをいただければお教えします。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月23日 (火) 22:39 (UTC)\n\n同じ日付でまあ…必死ですね。 -- <span style="font-size: smaller">&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[特別:Contributions/220.41.10.113|220.41.10.113]]（[[利用者‐会話:220.41.10.113|会話]]/[http://www.dnsstuff.com/tools/whois.ch?ip=220.41.10.113 whois]）氏が&#91;2006年6月25日 (日) 15:36 (UTC)]に投稿したものです{{#if:{{{3|}}}|（{{{3}}}による付記）|}}。''</span>\n\n:あなたはどなたですか？　何を言っているのかさっぱりわかりませんが、言いたいことがあるのならば、せめて、堂々と署名をした上で発言しましょうね。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 11:18 (UTC)\n\n==とにかく病院に行きなさい==\n今回の騒動はあんたが発端だ。互いの対抗言論を認めるべきでしょう。露骨に不公正ですよ。[[利用者:レフトハンガー|レフトハンガー]] 2006年5月24日 (水) 18:41 (UTC))<b><small>----(このユーザーは、peace氏の多重アカウントの疑いが強いユーザーとして無期限ブロック済みです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月26日 (土) 02:58 (UTC))</small></b>\n\n:あの竜馬氏=peace氏に「病院へ行け」と言われてしまいました（＾＾）。人のことを心配している場合ではないと思います。ふだんでも十分に「おかしい」のですが、28日の深夜など、あなた、完全に自分がコントロールできなくなっていますよね。まるで、奇声をあげながら金属バットを振り回しているような光景でした。冗談ではなく真面目に書くのですが、何らかの「治療」が必要な状態なのではないか、と懸念します。\n:なおあなたの「対抗言論」なるものは、あまりに面白いので、「ネタ」として復活しておきました。これ、本当に真面目に書いていたのかなあ。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月24日 (水) 21:38 (UTC)\n:よく考えたら、そもそもあなたはWikipediaで編集を行う資格を失っているのですから、「対抗言論」などを行う権利はありませんよね。一応ですが、あなたの編集への「差戻し」はアラシへの対処であり、3rrの対象外であると思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月25日 (木) 11:45 (UTC)\n::そうなんですか？っていうか、多数のユーザが馬鹿馬鹿しくも差し戻しするより、Peace氏は禁止されている計算機資源を無断使用していて、かつ再三中止するように警告しているのですから、司法の手助けを借りた方がよいと思います。なんでも、Peace氏は論争相手の家に電話をかけて「殺すぞ」と脅迫したそうですね。頭がおかしいおかしくない以前に、犯罪ですってば。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月25日 (木) 11:49 (UTC)\n:「殺すぞ」と脅迫した、という話までは、私は知りませんが、どこからの情報でしょうか？　「彼」にそんな度胸はないと思います（＾＾）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月25日 (木) 18:22 (UTC)\n::あちこち調べてたら、「死にたいんかワレ」だったかなんだか忘れましたか、何とも低レベルな事を吐いていたようです。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年5月26日 (金) 01:19 (UTC)\n:「彼」はどうやら、「スリーパーアカウント」を大量生産して「次」のアラシを用意しているようですね。アカウント作成記録を見ると、明らかに彼にセンスであるものが散見されます。また地道に、ひとつひとつブロック依頼でつぶして、いちいち「差戻し」をやらないといけないのかなあ（ため息）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年5月27日 (土) 19:55 (UTC)\n\n==異常者への対応について==\nこのたびは異常者に荒らされた私のページを復旧して頂きありがとうございました。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月23日 (金) 12:38 (UTC)\n:なんだか、派手なことになっているようです。無意味なテンプレ貼り付けとテンプレ剥がしで、リソースは無駄遣いするわ、管理者の方に大きな負担をかけるわ。一体「彼」は、Wikipediaに何をしに来ているんでしょうね。関連会話ページ、利用者ページは、半保護をお願いした方がいいかもしれません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月23日 (金) 21:30 (UTC)\n\nよく分からんがこの人は「操り人形と思われるユーザー」と認定されているのかな？勉強不足ですまんですが。\n\n:言いたいことがあるのならば、堂々と署名した上で発言しましょう。あなたひょっとして、匿名でいやがらせの手紙を出す趣味、ありませんか？　[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 11:19 (UTC)\n\nとりあえず[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=216.11.0.254]これ見てください。かなり不可解なんですが。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月26日 (月) 12:59 (UTC)\n\n:うかつにも、上と下は同一人物と思い込み、履歴までは見ていませんでした。\n:しかし、う～む。この方、一体何をしたいんでしょうね。さっぱりわかりません。ま、そのうち、こちらに再登場するんでしょうから、お待ちしてみましょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 13:25 (UTC)\n::投稿ブロック記録見てください。。。--[[利用者:おれさまちゃん|おれさまちゃん]] 2006年6月26日 (月) 13:31 (UTC)\n:なるほど、5月23日にプロキシとして無期限ブロックですか。それなのに、何で投稿ができるんだろう？　「投稿ブロック」、どういう仕組みになっているのか、不思議です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年6月26日 (月) 13:37 (UTC)\n\n== ユーザー名不適切でのブロックについて ==\n暑中お見舞いします。\n\n[[user:池田果菜子]]さんが、ユーザー名が不適切ということでブロックされていますが、この人のノートには貴殿も書いていたので、そのことについて知っていると思って伺いたいので参りました。　先日の誘拐事件の害者と同じPR内容としても、イタズラとは限らんし、本人かもしれません。また、ありふれた名前でもあると思いますので、同姓同名者かも知れませんが、なぜブロックされたのでしょうか？　詳しくは知りませんが、人名をユーザー名にしてはいけないのでしょうか？--[[利用者:大きな大きな東亞という名の共榮圏|大きな大きな東亞という名の共榮圏]] 2006年7月15日 (土) 05:20 (UTC)\n\n:私が池田果菜子さんをブロックしたわけではありません。ご期待に沿えず大変申し訳ないのですが、「user's name」問題については、私は何の情報も持ち合わせておりません。ブロックを行った管理者の方に、直接お尋ねしてはいかがでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月15日 (土) 06:57 (UTC)\n\n== ブロック依頼について ==\nこの度は、peace系多重アカウントユーザーのブロック依頼を出していただきありがとうございました。自分にはどのあたりで出すべきなのか不明だったので助かりました。--[[利用者:Dokutou|獨頭]] 2006年7月23日 (日) 08:28 (UTC)\n:ちょっと前までは、「彼」のメインターゲットは私でしたので・・・(^^;\n:編集行動から「彼」であるとはっきりした時点で、ブロック依頼を行ってもいいと思います。特に今回の場合は露骨でしたので、もっと早い段階で出すべきだったのでしょうね。私はここしばらくは自分のサイトの編集に忙しく、またこれからは「現実世界」の用事で忙しくなりそうですので、Wikipediaには「余裕がある時」の出現となりますが、極力サポートはさせていただきたいと思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月23日 (日) 09:58 (UTC)\n\n::「彼」に気に入られるのは遠慮したいですね。本来、議論より記事を書くことの方が向いていると自分では思っているので。しかし不幸にもそうなった場合、あしらい方を伝授していただくべく、弟子入りさせてください。この度はお世話になりました。改めてお礼申し上げます。--[[利用者:Dokutou|獨頭]] 2006年7月23日 (日) 14:51 (UTC)\n\n:Wikipediaの方々は、「自分の知識を生かして記事を書く」ためにこちらにいらっしゃるわけで、議論が好きな方はあまりいないんじゃないかと思います。ましてや、peace氏の相手など、みんな、馬鹿馬鹿しくて早くやめたい、と思っているはずです。私も議論は嫌いな方で、そんなヒマがあったら自分のページの編集に精を出した方がいい。不幸にもpeace氏に関わってしまったばかりに、無駄な時間を使うことになってしまっておりますが（苦笑）[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年7月27日 (木) 13:08 (UTC)\n\n== 別アカウントについて ==\n\nこんにちは。yukarinのブロック解除依頼でのご発言で、気になるものがあったので、ご意見賜れればと思って参上しました。「''別のアカウントでwikipediaに貢献しようと努力」すること自体ルール違反であり''」という部分です。yukarinのような本体が無期限になっている荒らしについては、別アカウントも言語道断ですが、一般論でいえば、「[[wikipedia:多重アカウント#妥当な利用法]]」に従った別アカウントならば、ルール違反ではないのではないでしょうか？ 専門分野ごとにアカウントを変えることも容認されることかと思います。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 03:18 (UTC)\n*（補足）当然「yukarinによるものはルール違反。妥当な別アカウントは容認される」というご認識のもとでのご発言であると思っています。念のため・・・--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 03:19 (UTC)\n\nPeachLoverさんの「補足」の通りです。当然のことながら、「別アカウントの取得」自体は禁止されていません。ご存知とは思いますが、「Wikipedia:多重アカウント」の記事が詳しいですね[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E5%A4%9A%E9%87%8D%E3%82%A2%E3%82%AB%E3%82%A6%E3%83%B3%E3%83%88]。\n\nただし、ブロックされたユーザーが別アカウントを取得して「wikipediaに貢献しようと努力」する行為は、禁止されていると解釈するべきでしょう。これまた当然の話で、「別アカウントでの登場」を容認しては「ブロック」の意味がありません。「投稿ブロックの方針」のページにも、「投稿ブロック済みユーザーの別ユーザー名(ID)あるいは別IPアドレスに対する追加ブロック」という項目があります。[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%8A%95%E7%A8%BF%E3%83%96%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%AF%E3%81%AE%E6%96%B9%E9%87%9D#.E6.8A.95.E7.A8.BF.E3.83.96.E3.83.AD.E3.83.83.E3.82.AF.E6.B8.88.E3.81.BF.E3.83.A6.E3.83.BC.E3.82.B6.E3.83.BC.E3.81.AE.E5.88.A5.E3.83.A6.E3.83.BC.E3.82.B6.E3.83.BC.E5.90.8D.28ID.29.E3.81.82.E3.82.8B.E3.81.84.E3.81.AF.E5.88.A5IP.E3.82.A2.E3.83.89.E3.83.AC.E3.82.B9.E3.81.AB.E5.AF.BE.E3.81.99.E3.82.8B.E8.BF.BD.E5.8A.A0.E3.83.96.E3.83.AD.E3.83.83.E3.82.AF]。\n\n今回の「ゆっこ」氏の行動は、その典型例です。この場合、彼女（彼？）は、メーリングリスト等、Wikipediaで認められている手段を使用して、「名誉回復」を図るべきだったでしょう。少なくとも、「別アカウントで登場して意見を述べる」という手段をとるべきではありませんでした。\n\nついでに言えば、彼女が問題とした（馬鹿馬鹿しい）「GooddayさんとNikeさんの同一人疑惑」にしても、「多重アカウント」自体は禁止されていないのですから、何の意味もなかったですね。具体的な「多重アカウントの悪用」の事実がなければ、そもそも依頼理由にもなりません。「悪用」しまくりの彼女が、それを批判するのも奇妙な話ですが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月20日 (日) 05:06 (UTC)\n\n:ご丁寧にお返事ありがとうございます。その誤認識であるということで安心しました。失礼しました。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月20日 (日) 09:33 (UTC)\n\n==「盧溝橋事件」記事==\n『正論』2006年10月号、江崎道朗氏『盧溝橋「当事者」が重大証言！　日本軍からの発砲はありえなかった』を読んでいたら、こんな記述がありました。 \n\n「約二時間後、現地での激戦はいったん収まった。以降、八日の午後三時三十分頃に戦闘が再発するなど一時的な戦闘はあったものの、概ね小康状態にて推移し、北平（現在の北京）及び盧溝橋城（宛平県城）内で、停戦に向けた交渉が行われ、十一日に日本の支那駐屯軍と中国の第二十九軍との間で現地停戦協定が結ばれた」(P56） \n\nこの文章、見覚えがあります。下の文章と、比べてみてください。 \n\n「約2時間後、現地での激戦はいったん収まった。以降、15時30分頃に戦闘が再発するなど一時的な戦闘はあったものの、概ね小康状態にて推移。北平及び盧溝橋城内で、停戦に向けた交渉が行なわれる。」 \n\nそっくりですよね。下の方、実は、Wikipediaの[[盧溝橋事件]]記事の一部です。ちなみにこの部分の執筆者は私でした。\n\n今やプロのライターも、ネットの記述を参考にするようになったのですね。まあ、私の文章をそのまま使っていただいた、ということで光栄に思っておきましょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月2日 (土) 22:53 (UTC)\n:この江崎某氏、検索したら[[日本会議]]の関係者でした（事務局員・専任研究員とか）。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月15日 (金) 03:37 (UTC)\n\nWikipediaというメディアがいかに影響力を持っているか、という一つの証左であったと思います。なお私は、自分のＨＰにしても、Wikipediaでの編集にしても、「どんな立場の方でもある程度納得していただける」ことを目標としています（もちろんWikipediaでは、それに加えて「自分の好み」を極力抑えるように注意しています）。その意味では、このような方に利用していただけることは、嬉しいことですね。まあ、ネットの文章をそのまま写すのでは、プロのライターとしてちょっとどうかとは思いますが。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月15日 (金) 23:33 (UTC)\n\n== ご協力をお願いします ==\nこんばんは。[[利用者:Yassie|Yassie]]です。多重アカウント荒らしへの対処お疲れ様です。\n\n荒らしの除去にあたっていた[[利用者:Lonicera|Lonicera]]様が事実誤認による冤罪で無期限の投稿ブロックを受けています。[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Lonicera 09042006 解除|解除依頼]]を出しましたので、ご協力をお願い致します。[[利用者:Yassie|Yassie]] 2006年9月4日 (月) 14:00 (UTC)\n\n== 「右翼」って ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロック依頼/Goodday]]で「反日」という発言を「他者を誹謗中傷する発言」だと非難しておられますが、Matunami氏の発言「右翼」も「他者を誹謗中傷する発言」では？（この無署名コメントは、**{{User|池の中の蛙}}さんによります-[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]])\n\n:「他者を誹謗中傷する発言」の判断基準は、\n:*１．その言葉自体が「罵倒」表現であること、\n:*２．その言葉自体が「罵倒」表現でなくとも、それが正しく「事実」を反映しておらず、かつ相手に不快感を与えるものであること、\n:ということになると思います。\n:「反日」という言葉は、少なくとも対象が日本人である限り、間違いなく「罵倒表現」であると思います。日本に住む日本人で、自分で自分を「反日」である、という方は、よほど変わった方でなければ、まず存在しません。\n:一方「右翼」「左翼」というのは、それ自体は「罵倒表現」ではありません。自分で「右翼」「左翼」を名乗る方など、いくらでもいらっしゃいます。\n:さて、そうすると問題は、私の「右翼」という表現が、「事実であるかどうか」ということになります。私は「右翼」という言葉を、このように使用しました。\n:*>言うまでもなく「アラシ」行為で「ことごとく」ブロックされているのだが、本人は自分が極端に右寄りの「思想」を持っているからブロックされている、と思い込んでいる。\n:*>本人は、右翼的文言を付け加える、あるいは記事を右翼的に改変してしまう、という典型的なPOV編集を繰り返しているのだが、本人はどうもPOVの自覚がない。 \n:どこに「中立」の標準を置くかは難しい問題ではありますが、Wikipediaの世界では、一応は「学会での大勢」なり「教科書の記述」なり「政府公式見解」なりが一つの基準となると思います。（もっとも、政権が保守ですので「教科書」「政府見解」は「世間の平均」よりも「右側」だ、と見るべきかもしれません）\n:この「基準」で考えれば、peace系の思想内容が「右翼的」であることに異を唱える方はいないでしょう。従って、判断基準１、２のいずれから見ても、「右翼的」（「右翼」とは書いていません。念のため）という表現は、「罵倒」ではない、と考えられます。（念のためですが、「思想」自体は自由ですので、「右翼的」な思想を持つことには何の問題もありません。しかしそれをWikipediaの編集に持ち込んではならない、という話です）\n:ついでですが、私に対して「左翼」という表現を使用したら、これは基準２から「罵倒」ということになりますね。私はWikipediaでは、「学会の大勢」なり「教科書の記述」なり「政府見解」なりを著しく逸脱した編集は行っていないつもりですので。\n:ところで、あなたはどなたですか？　投稿履歴を見ても、上の投稿しかなく、「Wikipediaで編集を行うこと」よりは「他人にちょっかいを出すこと」を目的として作成されたアカウントであるように思いますが。登場のタイミング、私を批判してやろうという意図ミエミエのコメントからも、私はあなたの「正体」に疑念を抱かざるをえません。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月8日 (金) 23:28 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>Matunami / 2006 . 9. 13 まで の 過去ログ  何だか すっかり 派手 な 「 ノート 」 に なっ て しまい まし た が 、 以下 に 登場 する アカウント の ほとんど は 、 多重 アカウントアラシユーザー 竜馬 氏 = peace 氏 の 「 生れ 替り 」 で あり 、 その すべて が すでに 無期限 投稿ブロック 措置 を 受け て い ます 。 本当は 、 こんな の を 相手 に し て いる ヒマ が あっ たら 、 もっと 別 の こと を やり たい ん だ けど なあ 。 一応 、 念 の ため お知らせ し て おき ます 。 
ウィキペディア の 編集 は 差別用語 の チョンコー や チョン は だめ で 、 同じ 差別用語 の ジャップ ・ チョッパリ は なぜ いい の です か ？ ＯＫ 、 だめ の どちら でも いい けど 統一 し て ください 。 チョンコー を 削除 する なら チョッパリ も 削除 し て ください 。 ----[[ 利用者 : 右京 | 右京 ]] 2006年 2月26日 ( 日 ) 06 : 26 ( UTC )< small >< b >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
: 1 ． まず 、 あなた の 行動 に は 一貫性 が あり ませ ん 。 「 ジャップ 」 など が 「 差別語 」 だ という 理由 で 「 白紙化 」 する の で あれ ば 、 なぜ 「 チョンコー 」 など という 「 差別語 」 を わざわざ 復活 さ せよ う と する の でしょ う か 。 わざと おかしな 編集 を 行なっ て 相手 の 矛盾 点 （ と あなた が 考え て いる もの ） を 突こ う と する の でし たら 、 これ は 単なる 「 ゲーム として の 編集 」 で あり 、 とんでも ない こと です 。 
: 2 ． どう でも いい こと です が 、 私 は 「 ジャップ 」 等 の 編集 に は 関わっ て おり ませ ん 。 従って 、 「 ダブルスタンダード 」 と 言わ れる 理由 も あり ませ ん 。 この あたり は 、 あなた の 勘違い で は あり ませ ん か 。 
: 3 ． さらに 解説 する なら ば 、 「 ジャップ 」 等 は 、 世に 広く 行き渡っ て いる 「 差別語 」 で あり 、 一 項 を 設け て 「 解説 」 を 行なっ て も おかしな こと で は ない でしょ う 。 一方 「 チョンコー 」 という の は 、 おそらく ９ ０ ％ 以上 の 日本人が知らない 、 しかも 特定 の 学校 を 示す に 過ぎ ない 、 極めて 限ら れ た 「 差別語 」 です 。 わざわざ この よう な 場 に 「 差別語 」 を 明るみ に 出す 必要 は あり ませ ん 。 
: 4 ． また 、 「 ジャップ 」 等 の 記事 は 、 それ が 「 差別語 」 で ある こと を 明確 に し た 上 で 、 きちんと その 成り立ち まで 解説 する 、 客観 記事 です 。 一方 、 ここ に 「 チョンコー 」 の 語 を 持ち出す の は 、 何 の 必然性 も ない 、 興味本位 の 記述 で しか あり ませ ん 。 例えば 、 「 日本人 」 の 記事 に 、 一番 上 の 「 定義 」 部分 に 「 ジャップ と 呼ば れる こと も ある が 、 これ は 差別語 と さ れる 」 なんて 書い たら 、 明らか に おかしい こと は 、 わかり ます よ ね 。 
: 5 . いずれ に し て も 、 「 記事 の 白紙化 」 など という の は 、 とんでも ない 行為 です 。 記事 の 存在自体 に 異議 が ある の で あれ ば 、 正式 に 「 削除依頼 」 を 行なっ て 、 議論 に 付する べき でしょ う 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月26日 ( 日 ) 06 : 40 ( UTC ) 
質問 に 答え て ください 。 ウィキペディア の 編集 は 差別用語 の チョンコー や チョン は だめ で 、 同じ 差別用語 の ジャップ ・ チョッパリ はいい よう で 戸惑っ て い ます 。 ＯＫ 、 だめ の どちら でも いい けど 統一 し た ほう が いい と は 思わ ない の か ？--[[ 利用者 : 右京 | 右京 ]] 2006年 2月26日 ( 日 ) 07 : 18 ( UTC ) 
: 1 . あなた の 編集 を 差し戻し た 理由 は 「 ゲーム として の 編集 」 「 ここ に わざわざ ローカル な 差別 語 を 記述 する 必要性 が ない こと 」 でし た 。 私 は 「 記事 表現 の 統一 」 を 基準 に 差し戻し し た わけ で は あり ませ ん ので 、 この 件 について 、 「 ダブルスタンダード 」 （ ご 自分 を 棚 に 上げ て ） と 呼ば れ たり 、 あるいは あなた から 回答 を 強要 さ れる 必然性 は あり ませ ん 。 誰か 、 他 の 方 に 聞い て ください 。 
: 2 . 以上 、 私 が 回答 を 強要 さ れる 必然性 は 全く ない の です が 、 一応 、 上の 通り 私 の 個人的意見 を 表明 し て おき まし た 。 何度 も 説明 する の は 面倒 な ので 、 もう一度 読ん で ください 。 「 ジャップ 」 「 チョッパリ 」 は 可 、 「 チョンコー 」 は 不可 、 という の が 「 結論 」 です 。 「 差別用語 」 として の 一般性 、 そして 、 記事 で の 実際 の 取り扱わ れ 方 が 、 前者 と 後者 で は 明らか に 異なり ます 。 なお 、 「 チョン 」 は 見逃し て おり まし た が 、 実際 に 使用 さ れる 場面 、 言葉 の 扱い 方 を 見 ない と 現時点 で は 判断 でき ませ ん 。 
: 3 . それ は そう と 、 今度 は あなた の 番 です 。 ①「 ゲーム として の 編集 」 、 ②「 記事 の 白紙化 」 について 、 それぞれ 、 どの よう に 考え て いる の でしょ う か 。 あなた に対する 「 ブロック 依頼 」 が 提出 さ れ て い ます ので 、 私 は この 2点 を 理由 に 賛成 票 を 投じ ます が 、 一応 、 弁明 の 機会 は 差し上げ たい と 思い ます ので 。[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月26日 ( 日 ) 07 : 59 ( UTC ) 
ついで なので ２ に 横 レス し ます 。 差別用語 の 一般性 や 実際 の 取り扱わ れ 方 など で その 可否 を 決定 する 
と なる と どうしても 個人 差 が 出 て き ます 。 Matunami さん は 知ら なかっ た かも しれ ませ ん が 、 現に わたし も 「 チョンコー 」 は 子供 の ころ から 聞い て い て よく 知っ て い ます 。 いっそ 差別用語 は 全て × に する か 、 全て ○ に する と 争い も なくなり すっきり し ます から 右京 さん の 意見 に 賛成 です 。 --[[ 利用者 : 見張り 番 | 見張り 番 ]] 2006年 2月26日 ( 日 ) 12 : 34 ( UTC ))< small >< b >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
:「 ついで 」 で ない 「 本題 」 が 一体 何 な の か さっぱり わかり ませ ん が ・ ・ ・ 。 もう 何 度目 に なる か わから ない 白々しい 自作自演 、 いいかげん に し て いただけ ない でしょ う か 。 
: 私 の 個人的意見 について は 、 特に 上 に 付け加える こと は あり ませ ん 。 「 右京 」 さん は 、 「 チョンコー 」 は ○ 、 「 ジャップ 」 は × に し た わけ で あり 、 逆 なら ば まだしも 、 根拠 が よく わから ない 、 ちっとも 「 すっきり 」 し て い ない 行動 でし た 。 いずれ に し て も 私 の 「 差し戻し 」 に は 関係 の ない 問題 で あり 、 「 ジャップ 」 に 問題 あり と 考える の でし たら 、 「 記事 の 白紙化 」 など という アラシ 行為 は 行なわ ず 、 「 削除依頼 」 で 審議 を お願い する べき でしょ う 。 
: なお 、 ここ で 問題 に なっ て いる の は 、 普通名詞 として の 「 チョンコー 」 で は あり ませ ん 。 「 特定 の 学校 の 別称 」 で ある 「 チョンコー 」 でし た よ ね 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 2月27日 ( 月 ) 22 : 22 ( UTC ) 
: え えと 、 まず 、 「 履歴 」 を 確認 し て ください 。 「 私 が 」 「 狼狽 し て 」 「 消去 」 し て い ます か ？ 　 こんな 楽しい ネタ 、 私 が 削除 する わけ が あり ませ ん 。 しっかり と 見出し を つけ て 、 永久 に 残し て おき ます ね 。 
: で 、 私 と Nike さん は 同 一人物 で ある わけ です か 。 ここ まで スゴ いと 、 何 と お答え し て いい の か わから ない の です が ・ ・ ・ 。 たぶん 私 の HP も 、 ご覧 いただい て い ない の でしょ う 。 ま 、 その 上 で ご 判断 を 。 
: さて 、 次 は あなた の 番 です 。 名無しさん で 他人 を 非難 する こと は 、 「 匿名 で いやがらせ の 手紙 を 出す 」 と の 同じ レベル の 卑怯 な 行い で ある 、 と 私 は 思っ て い ます 。 自分 が 誰 な の か 、 堂々 と 明かし て ください 。 その 上 で 、 話 を 続け ましょ う 。 
: なお この 方 は 、 いつも の 「 世界平和 」 さん と は 別人 だ と 思い ます 。 あの 多重 アカウント さん で あれ ば 、 私 が 誰 で ある の か ぐらい は ご存知 です ので 。[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月6日 ( 月 ) 10 : 52 ( UTC ) 
今晩 は 、 お疲れ様 です 。 （苦笑） 　 [[ 盧溝橋事件 ]] について です が 、 「 多重 アカウント の 疑い の ある ユーザー 」 へ の 対処 方法 が 十分 に 確立 さ れる まで は [[ 盧溝橋事件 ]] の ページ を 保護 し て 頂い た 方 が 良い の で は ない か と 考え て い ます 。 正直 に 言い まし て 、 「 多重 アカウント の 疑い の ある ユーザー 」 は ローカルルール など 歯牙 に も 掛け ない 様子 です し 、 即時 ブロック し て も 全く 効果 は ない と 言っ て 良い と 思い ます 。 このまま です と 、 結局 、 「 多重 アカウント の 疑い の ある ユーザー 」 の 方 が 狡猾 に 立ち 回れる こと は 必然 です ので 、 まずは 本文 を 保護 し て 頂い て ノート だけ で 話 を 進め て 行く の が 懸命 で は ない か と 思う の です が 。[[ user : Matunami | Matunami ]] さん の ご 意見 は 如何 でしょ う か 。 ... [[ 利用者 : Kanoe | Kanoe ]] 2006年 3月9日 ( 木 ) 13 : 26 ( UTC ) 
: 同感 です 。 この よう な 状況 が 続く の で あれ ば 、 「 保護 」 まで いか なく て も 、 「 半 保護 」 は お願い し て おい た 方 が いい の かも しれ ませ ん 。 
:「 チャット 議論 」 です と 、 ついつい 「 しゃべり すぎ て 」 しまい ます ので 、 ちょっと 反省 。 朝 も 早い ので 、 今晩 は 「 ここ まで 」 に し ます （＾＾；[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月9日 ( 木 ) 13 : 29 ( UTC ) 
:: お疲れ様 でし た 。 取り敢えず 、 [[ Wikipedia : 保護 依頼 ]] の 方 に 出し て おき まし た 。 ... [[ 利用者 : Kanoe | Kanoe ]] 2006年 3月9日 ( 木 ) 13 : 51 ( UTC ) 
: 無事 「 保護 」 を 受け た よう です 。 ご苦労様 でし た 。 最近 は 、 「 4日 ぐらい 寝かせ た アカウント で 登場 する 」 こと が 増え て いる よう です ので 、 「 半 保護 」 で は 十分 な 効果 が ない かも しれ ませ ん 。 この 点 、 前言撤回 。 
: なお 、 「 ローカルルール 」 の 文面 は 、 「 合意 を 経 ない 編集 強行 」 を 明確 に 防止 できる よう に 、 文言 を もう少し 練り直し た 方 が いい かも しれ ませ ん ね 。 あらためて 読み返す と 、 ノート の 議論 の 最中 に いきなり 「 編集 強行 」 を 行っ て しまう よう な 乱暴 な 「 アラシ 」 の 存在 を 、 想定 し て い なかっ た よう な 気 が し ます 。 
: さて 、 子供 が 「 将棋 しようよ 」 と うるさい し 、 そろそろ 週末 の 酒 も 飲み 出し たい ので 、 今晩 は 「 ここ まで 」 です （笑） 。[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月10日 ( 金 ) 12 : 37 ( UTC ) 
「 [[ 盧溝橋事件 ]]」 は [[ ノート : 盧溝橋事件 # ローカルルール | ローカルルール ]] が 適用 さ れ て い ます 。 編集 を し たり ノート で 議論 さ れる 際 に は 議論 内容 を よく 確認 し て [ http:// www .s hos . info / develop / oo / dscsnptn . html # chapter 4 議論パターン ] に 陥る こと の ない よう に お願い し ます 。 これ 以降 「 議論 の アンチパターン 」 を 繰り返し ます と 「 対話拒否 」 と 見なさ れ ローカルルール 違反 と なり 即時 投稿ブロック を 受ける こと に なり ます ので 、 十分 、 ご 注意 ください 。 --[[ 利用者 : Kijyttw | Kijyttw ]] 2006年 3月9日 ( 木 ) 14 : 41 ( UTC ))< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small > 
: ・ ・ ・ と 、 見当 違い の テンプレ を 貼り 付け て いる 間 に 、 あなた の 方 が ブロック 依頼 に 出さ れ て しまい まし た ね 。 現在 、 賛成 6 、 反対 0 、 保留 0 です 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月10日 ( 金 ) 12 : 28 ( UTC ) 
ついに ブロック さ れ まし た ね 。 また 同じ よう な の が 登場 する ん でしょ う か 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 3月24日 ( 金 ) 12 : 27 ( UTC ) 
: 我々 の 感覚 から する と 、 「 ついに 」 では なく て 、 「 また も 」 な ん です けど ね 。 間違い なく 「 次 」 が 登場 し ます ので 、 乞 ご 期待 。 飲ん だ 帰り で 泥酔 状態 です ので 、 「 盧溝橋事件 」 で の 、 「 多重 アカウント 」 さん へ の お返事 は 、 また 明日 。[[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月24日 ( 金 ) 12 : 36 ( UTC ) 
了解 です 。 おそらく 高校生 の いたずら じゃ ない か と も 思っ て ます が 。 
でも こんな 時間 に 帰っ ちゃう なんて まだまだ です な 。 私 は 昨日 終電 過ぎ まで 遊ん で て タクシー で 帰り まし た よ 　 死 。--[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 3月24日 ( 金 ) 12 : 47 ( UTC ) 
: 私的 な 会話 で リソース を 消費 する と 皆さん の 顰蹙 を 買い そう です ので 、 お互い 避け た 方 が いい の で は ない か と （ ＾ ＾ ； 　 それ は ともかく 、 主として 「 深夜 － 未明 」 の 時間帯 に 登場 し て いる こと を 見る と 、 「 彼 」 は 、 高校生 で は ない でしょ う 。 「 彼 」 が 私 の 推察 通り の 人物 で あれ ば 、 少なくとも 3 、 4年前 から ネット で 活動 し て いる こと に なり ます し 。 余計 な 攻撃 材料 を 与え て も つまり ませ ん ので 、 ここ で は これ 以上 の 「 推察 」 は 書き ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 3月24日 ( 金 ) 19 : 23 ( UTC ) 
なるほど 了解 です 。 でも 「 彼 」 に 一度 会っ て みたい です ね 。 彼 の コミュニケーション能力 で は この 社会 を 生き抜く に は 著しい 困難 が 伴う の で は ない か と 。 。 。 どんな 人 な の か 興味 が ・ ・ ・ --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 3月25日 ( 土 ) 07 : 28 ( UTC ) 
言論 封殺 リスト に 挙げ られ て いる 方 に 言っ て も 無駄 かも しれ ませ ん が 、 割り込み コメント の うえ に 既存 の コメント を ごっそり 削除 し て も 開き直る あなた の 神経 が 理解 でき ない 。 左巻き 偏向 HP 見 まし た が 歴史 改竄 し て まで 日本 を 貶め て 楽しい です か ？[[ 利用者 : Wave | Wave ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 02 : 22 ( UTC ))< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
:: ご 自身 で 作成 さ れ た 、 これ の こと でしょ う か ？[ http:// ja . wikipedia . org / wiki /% E 5% 88% A9 % E 7% 94% A8 % E 8% 80% 85 :% E3 % 83% 90% E3 % 83% 83% E3 % 82% AF % E3 % 83% 95% E3 % 82% A1 % E3 % 82% A 4% E3 % 82% A 2% E3 % 83% BC ] 私 は 「 反日 サイト 運営 者 」 で 、 「 反日 の 為 なら 歴史歪曲 も 躊躇 無し 」 な ん だ そう です 。 しかも 、 Kinori さん 、 Kanoe さん という 素晴らしい 「 操り人形 」 つき 。 いやあ 、 面白い 。 
:: え えと 、 一応 、 「 セレモニー 」 で 聞い て あげ ます 。 ①「 反日 」 って 、 どう 定義 する ん です か ？ 　 右派 の 秦 郁彦 氏 レベル の 主張 しか し て い ない 私 が 「 反日 」 なら ば 、 秦氏 あたり も 「 反日 」 という こと に なる と 思い ます が 、 どう な ん です か ？ 　 ・ ・ ・ って 、 何回 も 聞い て い ます けど 、 まだ 1回 も お返事 を いただい て おり ませ ん 。 ②「 歪曲 」 という の は 「 事実 を 捻じ 曲げる 」 という 意味 だ と 思い ます が 、 私 の 「 歴史歪曲 」 の 事例 を 、 具体的 に 挙げ て み て ください 。 でき なけれ ば 、 これ は ただ の 「 中傷 」 です ので 、 ちゃんと 謝っ て おい て ください 。 
:: 雷 さん は 、 Nike さん を 批判 し て 、 4つ の 「 revert 」 事例 を 掲載 し まし た 。 しかし 、 Nike さん と の 話し合い の 結果 、 「 ＮｉＫｅ さん の 事情 は 、 よく わかり まし た 」 と 納得 し ちゃっ た わけ です 。 誰 が 見 た って 、 話 は これ で お 終 い です 。 
:: それに むりやり 割り込ん で き た の が 、 「 多重 アカウント 」 さん 。 とっく に 終わっ た 「 会話 」 な のに 、 一生懸命 Nike さん の 「 revert 」 事例 を 集め て き て 、 むりやり 雷 さん の 発言 の 途中 に 挿入 し て 、 Nike さん に いやがらせ を し て い ます 。 そこ に 登場 する アカウント は 何と 15 。 「 ブロック 済み の 方 が 別 アカウント で 登場 する こと は Wikipedia の ルール 違反 」 で ある 、 という こと すら 、 すっかり 失念 し て い ます ね 。 
:: そもそも 「 割り込み コメント 」 を し て いる の は 、 あなた でし た よ ね 。 私 が 「 削除 」 し た の は 、 この へんてこ な 「 割り込み コメント 」 部分 。 で 、 それ に対する 私 の 「 コメント 」 を 削除 し た こと について は 、 どんな 「 言い訳 」 を する ん です か ？ 
:: ・ ・ ・ と 言っ て のける 、 あなた の 神経 が 理解 でき ませ ん 。 ま 、 Wikipedia の 誰 も が 、 同じ 感想 でしょ う 。 
:: ご覧 いただき 、 ありがとう ござい ます 。 でも 、 「 盧溝橋事件 」 で の あなた の 頓珍漢 な 発言 を 見る と 、 ちっとも お 読み に なっ て い ない よう な 気 が し ます が 。 
:: だから 、 「 歴史改竄 」 の 具体的 事例 を 、 ちゃんと 示し て ください 。 毎晩 の よう に 真夜中 に 登場 し て Wikipedia で こんな アラシ を し て い て 、 あなた の 人生 、 一体 何 が 楽しい ん です か 、 と 誰 も が 問い返し たく なる 「 疑問 」 です 。 [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 23 : 45 ( UTC ) 
南京大虐殺 を 捏造 し て まで あっ た こと に し たい 「 思考 錯誤 」 掲示板 に 集う 反日主義 管理 人 の 面々 。 
[[ 利用者 : Onetyo | Onetyo ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 05 : 23 ( UTC ))< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
:＞ 南京大虐殺 を 捏造 し て まで あっ た こと に し たい 「 思考 錯誤 」 掲示板 に 集う 反日主義 管理 人 の 面々 。 
:: え えと 、 私 以外 の 方 を 問題 に する の は ご 自由 です が 、 「 捏造 」 の 具体的 事例 を あげ て ください 。 でき なけれ ば 、 これ 、 ただ の 「 中傷 」 です ので 、 きちんと 皆さん に 謝罪 し て ください ね 。 
:: ・ ・ ・ 「 全員 」 が 「 潜入 」 し て い た ん です か 。 ちっとも 知ら なかっ た （笑） 。 ちなみに 私 は 堂々 と 名乗っ て おり ます ので 、 「 潜入 」 で は あり ませ ん 。 「 自虐 」 という 言葉 で ご 自分 の 「 右翼 性 」 を 強調 する の は ご 自由 です が 、 あまり 頓珍漢 な 発言 は し ない よう に お願い し ます 。 
:: ああ 、 そう です か 。 思い込む の は ご 自由 です ので 、 その 方 と お話 すれ ば よろしい でしょ う 。 私 に は 関係 あり ませ ん 。 何で ここ に 書く の か なあ 。 
:: しかし あなた 、 ご 自分 が Ｋ － Ｋさん と 関係 の 深い 人物 で ある こと を 、 問わず語り に 「 白状 」 し て しまっ て い ます ね 。 私 は 、 あなた が Wikipedia に 登場 する 以前 の 「 悪行 」 を 、 ちゃんと 知っ て いる ん です よ 。 一応 です けど 、 「 再 登場 」 って 、 私 です 。 
::「 思考 錯誤 」 板 で は なく て 、 私 の ページ の リンク集 を 持っ て き て どう する ん です か 。 ちなみに 、 「 思考 錯誤 」 板 に 登場 し た こと の ない 方 も 、 3 名 ばかり 混じっ て い ます ね 。 で 、 折角 みなさん の サイト を 宣伝 し て さしあげる の でし たら 、 リンク ぐらい は 貼っ て おい て ください 。 Google検索 で の ランクアップ に つながり ます ので 。 私 が やっ て も 、 いい かな ？ （笑） [[ 利用者 : Matunami | Matunami ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 23 : 45 ( UTC ) 
ああ 、 そう だ な 。 儂 は 確か に アンタ ら の おっしゃる とおり ビョーキ かも しれ ん けん ね 。 '''[[ 利用者 ‐ 会話 : おれさま ちゃん | おれさま ]]''' にも 顔出 し た けど 、 この 前 は 悪かっ た 。 　 出張 先 の カンサイ で 走っ てる 途中 、 今 いい 電波 見 っけ た から 、 ちょい と 拝借 し て 書い て み た 。 そしたら 書ける みたい 。 ログイン し たら 儂 の ＩＤ ブロック さ れ ちまっ てる の が 分かっ た から ＩＰ 丸出し だ けど 仕方 ない 。 勘弁 。 　 邪魔 し た な 。 　 こんな とこ もう 参加 し ない よ 。 　 最後 に 「 しみったれ め ！ ！ ！ 」 。 おわり 。 　 [[ user _ talk : ちょびひげ | ちょびひげ ]] 2006年 4月8日 ( 土用 丑 ) 
: なんだか よく わかり ませ ん が 、 あなた が 消える の は 、 Wikipedia にとって は いい こと だ と 思い ます 。 でも 、 そう 言っ て いる そば から 、 「 分身 」 さん の 登場 だ もん なあ 。 一体 どう なっ て いる ん だ か 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月10日 ( 月 ) 12 : 35 ( UTC ) 
== ブロック について 。 == 
リバート し て 「 ブロック 依頼 の 投票 ・ コメント 無資格 者 」 の 投票 ・ コメント を 再度 掲載 し た の です から Matunami 氏 は ブロック さ れ て 当然 でしょ う 。 管理者 霧 木 諒二 氏 の 判断 は 正当 な もの です から 今後 は ルール 違反 を 犯さ ない よう に 注意 し て ください 。 
また 、 KMT 氏 が ブロック の 決定 を 下す 際 に 、 その 前 から ルール 違反 指摘 が あっ た 「 ブロック 依頼 の 投票 ・ コメント 無資格 者 」 の 投票 ・ コメント を 除去 し 、 管理者 として ルール 遵守 の 立場 を 示す べき で あっ た に も 拘ら ず 終了 宣言 し て しまっ た こと も 、 更に 問題 を 大きく し た 原因 です よ 。 一般 ユーザー と 管理者 は 対等 な の です から 、 ルール を 無視 し た 管理者 の 「 議論 終了 宣言 」 は 無効 として 一旦 差し戻し を 受け て 当然 です 。 その 差し戻し を 荒らし など と 逆 妬み する 無分別 な Matunami 氏 に 猛省 を 促し ます 。 [[ 利用者 : さつま | さつま ]] 2006年 4月16日 ( 日 ) 07 : 40 ( UTC ))< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
: この 方 は 既に 「 アラシ 」 で 投稿ブロック を 受け て しまっ て いる よう です が 、 私 の 会話 ページ を 「 多重 アカウント 」 さん の 勝手 な 発言 で 汚さ れる の も いや な ので 、 一応 、 お答え し て おき ます 。 
: まず 一番 根本 的 な こと な の です が 、 「 多重 アカウント 」 さん に は 、 自分 が とんでも ない 「 ルール 違反 」 を やらかし て いる 、 という 自覚 が あり ます か ？ 　 投稿ブロック を 受ける 度 に 、 新しい アカウント を 作成 し て 、 前 の アカウント を 引き継い だ 議論 を 繰り返す 。 これ を １ 年 以上 も 続け て いる うち に すっかり 「 感覚 」 が 麻痺 し て しまっ た ので しょうが 、 これ は 誰 が 見 た って 大変 な 「 ルール 違反 」 です 。 この 状態 で 他人 の 「 ルール 違反 」 なる もの を あげつらう こと は 、 強盗 さん が 他人 の 「 信号無視 」 を 注意 する よう な もの でしょ う 。 他人 の こと を 云々 する 前 に 、 まず ご 自身 の 「 反省 」 が 先 だ と 思い ます 。 
: さて 本題 に 入り ます と 、 私 の ブロック 理由 は 、 単純 な 「 3r r 」 による もの です 。 「 無資格 者 の コメント を 再度 掲載 し た 」 という 、 「 内容 」 に 踏み込ん だ もの で は あり ませ ん 。 その こと は 、 私 を ブロック し た 管理者 さん 自身 が おっしゃっ て いる 通り 。 勝手 に 「 ブロック 理由 」 を でっちあげ ない よう に 。 
: さらに 、 私 の 「 3r r 」 は 、 以下 で 説明 する 通り 、 「 アラシ へ の 対処 」 でし た 。 これ は Wikipedia の ルール に 沿っ た 行動 で あり 、 「 信号無視 」 で すら あり ませ ん 。 
: ついで 。 どうも 気 に なる の です が 、 本当に 露木 さん の 判断 が 正しい と 思う の で あれ ば 、 露木 さん は あなた も ブロック し た わけ です から 、 とりあえず は 会話 ページ で 「 申し訳ない こと を し まし た 」 と 謝罪 し て おく もの で は あり ませ ん か ？ 　 他人ごと の よう な 顔 を し て 「 霧 木氏 の 判断 は 正当 な もの でし た 」 なんて 言っ て のける 感覚 、 私 に は 理解 でき ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 21 : 31 ( UTC ) 
: いつも 気 に なる の です が 、 「 多重 アカウント 」 さん の やりかた は 、 「 とりあえず 相手 を ぶん殴っ て おい て 、 それから 「 話し合い 」 なる もの を 強要 しよ う と する 」 もの な の です ね 。 
: 上 に も 「 ルール を 無視 し た 管理者 の 「 議論 終了 宣言 」 は 無効 として 一旦 差し戻し を 受け て 当然 です 」 なんて 乱暴 な こと を 書い て い ます が 、 順番 が 違い ます 。 異議 が ある の で あれ ば 、 自分 で 勝手 に 判断 せ ず に 、 しかるべき ところ で 提起 する 。 そして 合意 を 得 た 上 で 編集 する 。 それ が 普通 の やり方 でしょ う 。 自分勝手 な 判断 で 、 いきなり 「 編集 」 を 行っ て しまう の で は 、 「 乱暴 」 の 謗り は 免れ ませ ん 。 
: ましてや 今回 は 、 Wikipedia で 公式 に 選任 さ れ た 管理者 による 管理 権限 の 行使 です 。 これ を 尊重 し なけれ ば 、 Wikipedia の 秩序 は めちゃくちゃ に なり ます 。 管理者 の 行動 に 問題 あり 、 と 考える の でし たら 、 まず は しかる べき ところ で 「 この 判断 は 間違い で は ない か 」 と 提起 する べき でしょ う 。 少なくとも 、 私 なら ば そう し ます ね 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 21 : 36 ( UTC ) 
:「 一般 ユーザー と 管理者 は 対等 」 という 発言 が あり まし た が 、 これ また 無茶 な もの です 。 
:「 編集 行為 」 において 「 対等 」 で ある 、 という の で あれ ば 、 まだ わかり ます 。 しかし 管理者 は 、 Wikipedia における 正式 の 「 投票 」 を 経 て 選任 さ れ て 、 Wikipedia から 「 管理 行為 」 を 委嘱 さ れ て いる わけ です 。 従って 「 管理 行為 」 は 管理者 の 「 専決 事項 」 で ある はず で あり 、 「 管理 」 の 場面 において 、 「 管理者 」 と あなた の よう な 、 「 編集 歴 50回 未満 の 初心者 ユーザー 」 （ という こと に 一応 なっ て いる ） と が 「 対等 」 な はず が 、 ありません 。 
: 例え て いえ ば 、 あなた の 行為 は 、 アンパイア が 「 セーフ 」 と 判定 した 場 に ベンチ から あわて て 飛び出し て 、 アンパイア を 突き 倒し て 勝手 に 「 アウト 」 を 宣告 し た みたい な もの です 。 あなたに は そんな 権限 は あり ませ ん 。 アンパイア の 判定 に 異議 が ある の で あれ ば 、 まずは 「 抗議 」 なり 「 異議 申し立て 」 の 方法 を 選ぶ べき でしょ う 。 あなた の 行なっ た 行為 は 、 その よう な 正当 な 手続き を すべて すっ とばし た 、 単なる 「 アラシ 」 である に 過ぎ ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 21 : 36 ( UTC ) 
: さて 次 は 、 具体 的 な 内容 について 見 て いき ましょ う 。 「 多重 アカウント 」 さん が 削除 し 、 私 が 復活 さ せ た 文章 は 、 次 の 5つ です 。 [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title = Wikipedia :% E 6% 8 A % 95% E 7% A8 % BF % E3 % 83% 96% E3 % 83% AD % E3 % 83% 83% E3 % 82% AF % E 4% BE % 9 D % E 9% A 0% BC /% E3 % 82% A 2% E3 % 83% B 3% E3 % 83% 87% E3 % 82% A3 & diff = 5267827 & oldid = 5267779 ] 
:: １ ． この ページ は 以下 に ある 投稿ブロック 依頼 の 議論 を 保存 し た もの です 。 さらなる 議論 が 必要 な 場合 は 当該 ページ の ノート で 行っ て ください 。 この ページ は 編集 し ない で ください ・ ・ ・ ・ 議論 の 結果 、 ''' ブロック （ 無期限 ）''' に 決定 し まし た 。 （ 以上 、 管理者 ＫＭＴ さん による 判定 ） 
:: ２ ． *（ コメント ） ・ を 追加 提案 し ます 。 --[[ 利用者 : 竜馬 タソ | 竜馬 タソ ]] 2006年 4月7日 ( 金 ) 11 : 03 ( UTC ) 
:: ３ ． **（ 対処 ） ブロック 。 無期限 。 CU は CU 依頼 で 。[[ 利用者 : KMT | KMT ]] 2006年 4月10日 ( 月 ) 11 : 16 ( UTC ) 
:: ４ ． *（ 賛成 ） ・ の 追加 提案 について 賛成 。 --[[ 利用者 : ちぃちゃん | ちーちゃん ]] 2006年 4月9日 ( 日 ) 13 : 19 ( UTC )*（ 賛成 ） ・ の 追加 提案 について 賛成 。 --[[ 利用者 : ちぃちゃん | ちーちゃん ]] 2006年 4月9日 ( 日 ) 13 : 19 ( UTC ) 
:: ５ ． **（ 暫定 対処 ） 審議 期間中 の ブロック 。[[ 利用者 : KMT | KMT ]] 2006年 4月10日 ( 月 ) 11 : 16 ( UTC ) 
: わかり にくい ので 流れ を 説明 する と 、 この 時 ＫＭＴ さん によって 、 以下 の 措置 が 行なわ れ た わけ です 。 
:: ａ ． 利用者 「 アンディ 」 につき 無期限 ブロック 。 （ １ 、 ３ ） 
:: b ． 利用者 「 WAVE 」 「 万歳 」 につき 審議 期間中 の 暫定 ブロック 。 （ ５ ） 
: １ 、 ３ は 、 利用者 「 アンディ 」 について の 、 管理者 による ブロック 宣言 。 十分 な 議論 を 経 た 上 の もの で あり 、 何 の 問題 も あり ませ ん 。 「 多重 アカウント 」 さん も これ に は 異議 は 申し述べ て おら ず 、 ここ まで を 差し戻す の は 、 例え 「 多重 アカウント 」 さん の 視点 から 見 た として も 、 「 アラシ 」 という こと に なり ます 。 
: ２ は 、 文言 から 見 て 、 明らか な 「 依頼 」 です 。 「 依頼 」 で あれ ば 「 投稿 回数 50回 未満 の ユーザー 」 にも 「 資格 」 は あり ます 。 賛成 票 が つか ない うち で あれ ば まだしも 、 「 賛成 票 」 が つい て しまっ た 以上 は 、 「 依頼 」 は 実質的 に 成立 し た 、 と 見る の が 普通 の 感覚 です 。 「 個別 に 依頼 す べき 」 と の あなた の 主張 は 、 既に タイミング を 逸し て い まし た 。 
: ２ が 「 依頼 」 で ある 以上 は 、 「 ちぃちゃん 」 さん は この 時点 で 50回 以上 の 投稿 を 行っ て い ます から 、 「 投稿 資格 」 が あり ます 。 そして 、 5 名 以上 の 「 即時 賛成 」 が つい て い ます から 、 「 暫定 ブロック 」 の 要件 は 満たし て い ます 。 従って 、 3 と 5 に も 、 何 の 問題 も あり ませ ん 。 
: 以上 、 誰 の 目 に も 実質的 に 成立 し て いる 「 依頼 」 です 。 自分 が 「 形式的 に 不備 が ある 」 と 考える から と いっ て 、 既に 5 名 の 「 賛成 票 」 が つい て しまっ た 「 依頼 文言 」 を いきなり 抹消 する の は 、 乱暴 な 「 アラシ 行為 」 で しか あり ませ ん 。 不備 あり 、 と 考える の で あれ ば 、 「 いきなり 相手 を ぶん殴る 」 よう な 真似 は せ ず 、 「 コメント 」 にて 問題提起 を する べき だっ た でしょ う . 
: ・ ・ でも あなたに は 「 コメント 資格 」 が あり ませ ん でし た から 、 それ は 無理 です ね 。 考え て みれ ば 、 「 コメント 資格 」 の ない 方 が 、 他人 の 「 不備 コメント 」 を 抹消 し たり 、 「 要約 」 欄 で 「 コメント 」 を 述べ たり する こと 自体 、 奇妙 な こと かも しれ ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 21 : 36 ( UTC ) 
: 最後 に 。 あなた は 、 「 オープン プロキシ 」 を 利用 し て Wikipedia に 登場 する 、 という 、 卑怯 な 行為 を 行なっ た 廉 で 告発 さ れ て い ます 。 これ について 、 何 か 、 弁解 なり 反論 は あり ます か ？ 　 　 ・ ・ ・ ・ ある わけ 、 あり ませ ん よ ね 。 では 、 さようなら 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 21 : 36 ( UTC ) 
バリバリ の 反日 サヨ の 戯言 に 説得 力無し 。 「 オープン プロキシ 」 使用 で 最初 に 永久 ブロック さ れ た 卑怯 者 は おまえ の 反日 サヨ 仲間 の [[ 利用者 : Tobey | Tobey ]] だろ が ｗ [[ 利用者 : 83 . 170 . 72 . 177 | 83 . 170 . 72 . 177 ]] 2006年 5月12日 ( 金 ) 12 : 09 ( UTC ) 
: ・ ・ ・ と 、 アホ な 書き込み を し た ユーザー は 、 1分 も 経た ない うち に 、 「 オープン プロキシ 」 として ブロック さ れ て しまい まし た 。 私 に 文句 を つけ たい の でし たら 、 せめて 堂々 と 、 まとも な アカウント を 作成 し て 、 こちら に 登場 し ませ ん か ？ （ いや 、 それ は Wikipedia の ルール 違反 か (^^;）[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月12日 ( 金 ) 12 : 17 ( UTC ) 
: しかし この 方 に は 、 私 が 「 バリバリ の 反日 サヨ 」 に 見える ん です ねえ 。 私 は 何度 も 、 「 反日 」 の 定義 、 そして 私 が それ に 当てはまる 理由 を お 伺い し て いる の です が 、 1年 経っ た 今 でも 、 まとも な 返事 が あり ませ ん 。 こんな 表現 で 自分 の 「 偏向 」 ぶり を 強調 し ない で も いい と 思う の です が 。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月12日 ( 金 ) 12 : 27 ( UTC ) 
: ところで 私 は 、 Tobey さん が 「 オープン プロキシ 」 で 「 永久 ブロック 」 さ れ た 事実 を 確認 でき ませ ん でし た 。 具体的 に 、 提示 し て いただけ ない でしょ う か 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月12日 ( 金 ) 13 : 37 ( UTC ) 
必死 こい て 他者 の 発言 削除 し て 何 が 楽しい の でしょ う か 。 精神的 に 具合 が 悪い の で あれ ば 精神科 もしくは 神経科 、 または 心療内科 で の 診療 を 受け て ください 。 その 際 、 この ログ を 印刷 し て 持っ て 行か れる と よい でしょ う 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 10 : 32 ( UTC ) 
と の こと です 。 (^○^)[[ 利用者 : らぶりん | らぶりん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 09 ( UTC ):)< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
: おお 、 peace （ 竜馬 ） さん 、 お 久しぶり 。 たま に は 私 の 会話 ページ に 顔 を 出し て ください 。 「 丁寧 に 」 お答え し ます ので 。 
: で 、 「 おれ ちゃ まさ ん 」 の 書き込み の 「 目的語 」 は あなた な の です が 、 それ が どうか し まし た か ？ 　 何 を 言い たい の か 、 ちっとも わから ない の です が 。 
: そうそう 、 そろそろ あなた が Wikipedia 登場 以前 に 何 を やらかし た の か 、 ばらし ちゃい ましょ う か 。 よろしい です ね (^^)[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 14 ( UTC ) 
もったいぶら ず に さっさと ばらし て ください 笑 。 それ は ともかく 、 これだけ 発言 削除 を やらかし てる のに ブロック さ れ ない の は なぜ な の でしょ う か 。 なにか ブロック でき ない 理由 が ある か 、 それとも 誰か に 依頼 し なけれ ば なら ない の か 。 動物園 で ゴリラ の 観察 し て まし た が 、 そろそろ 退 園 し たい です 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 23 ( UTC ) 
Tobey ( k-k ) は 聞い た こと が ある が それ は 初耳 です ね 。 ところで 荒らし 専用 の アカウント 「 竜馬 タソ 」 も あなた の 多重 アカウント だっ た ん です ね 。 アカウント Matunami と おれさま ちゃん の 口癖 「 語るに落ちる 」 と は この こと でしょ う 。 (^○^)[[ 利用者 : らぶりん | らぶりん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 30 ( UTC ))< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small > 
: へえ 、 新参 アカウント で ある はず の あなた が 、 1年 以上 前 に 消え た 方 の 話 を 、 一体 どこ で 、 誰 に 「 聞い た 」 の でしょ う か 。 
:> ところで 荒らし 専用 の アカウント 「 竜馬 タソ 」 も あなた の 多重 アカウント だっ た ん です ね 。 
: まあ 、 あなた の 「 妄想 」 は さておい て 、 はっきり 言い ます 。 「 違い ます 」 。 なん でし たら 、 CU に 出し て いただい て も 結構 です 。 
:> アカウント Matunami と おれさま ちゃん の 口癖 「 語るに落ちる 」 と は この こと でしょ う 。 
: これ も 、 はっきり 言い ます 。 「 違い ます 」 。 必要 でし たら 、 CU の 依頼 を し て ください 。 という か 、 あなたへ の 対処 の 考え方 という 基本 的 な 点 で も 意見 が 食い違う 我々 が どうして 「 同一 アカウント 」 なんて ことに なる の か 、 不思議 です 。 
:: 所詮 つまらない 荒らし ユーザ です から 、 回答 できる わけ ない でしょ う 。 それ より 早く ばらし て ください 。 。 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 47 ( UTC ) 
::: わかり まし た 。 ばらし ちゃい ましょ う 。 念 の ため 、 「 peace 」 氏 と 「 竜馬 」 氏 が 同 一人物 で ある こと を 、 「 多重 アカウント 」 氏 が 否定 し ない こと を 、 確認 し て から に し ます 。 「 多重 アカウント 」 さん 、 もし 万一 「 竜馬 氏 と 自分 は 同 一人物 で は ない 」 と 主張 する の でし たら 、 今 の うち に おっしゃっ て ください 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 51 ( UTC ) 
Tobey ( k-k ) を 否定 し ませ ん でし た ね 。 で 、 反日 くん は 捏造 ・ 改竄 何 で も あり だ から 今 物語り 創作 中 な ん でしょ う 。 それ より あなた の 入院 し て いる ところ で なく て も いい から 早く 病院 紹介 し て あげ て ください 。 (^○^)[[ 利用者 : らぶりん | らぶりん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 11 : 55 ( UTC ) 
: しかし 、 私 が 「 過去 」 を ばらす 、 と 言っ たら 、 やたら と 焦り 始め まし た ね 。 では 、 お 楽しみ に 。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 12 : 04 ( UTC ) 
:: あまりに あせっ て OpenProxy で 書き込ん じゃっ た よう です 。 8080 / tcp が あい て ます ね 。 楽しみ に 待っ て い ます 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 12 : 05 ( UTC ) 
: 何で 突然 IP ユーザー に 化け て しまっ た の か と 思っ たら 、 「 らぶりん 」 さん は 無期限 ブロック を 受け て しまっ た わけ です か 。 う～ ん 、 本当に 焦っ て いる ん だ なあ 。 私 が 「 2ちゃんねる 」 で 「 竜馬 」 氏 と やり あっ た ログ は すべて 残し て あり ます ので 。 では 、 お 楽しみ に 。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 12 : 09 ( UTC ) 
: 何 でも あり の 反日 サイト の Matunami ゆう さん 、 ブロック より 「 ｋ － ｋ さん の 赤っ 恥 」 投稿 の 方 が 先 の よう です よ 。 いい 年 し て まだ 捏造 癖 
治ら ない の ？( 笑 [[ 利用者 : 温泉 三昧 | 温泉 三昧 ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 12 : 50 ( UTC ))< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
「 私 が 「 2ちゃんねる 」 で 「 竜馬 」 氏 と やり あっ た ログ は すべて 残し て あり ます ので 。 」 って まじ 病気 だろ おまえ 。 さっさと 病院 行き な よ 基地外 ゆう ｗ [[ 利用者 : 218 . 55 . 89 . 60 | 218 . 55 . 89 . 60 ]] 2006年 5月21日 ( 日 ) 15 : 23 ( UTC ))< small >----( この ユーザー は 、 アラシ として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small > 
: 昨晩 は 、 だいぶ ご 活躍 だっ た よう です 。 即時 ブロック を もの と も せ ず 、 アラシ 投稿 やら ひどい 暴言 やら 他者 発言 の 削除 やら の 「 暴走 」 を 繰り返す 、 文字通り の 「 自爆テロ 」 。 いったい いくつ の アカウント を ブロック さ れ た ん だ か 。 上 に も その 名残り が 残っ て い ます ね 。 う～ ん 、 過去 の 悪行 を 書か れる こと が 、 そんなに 怖かっ た の か なあ 。 
: で 、 Wikipedia を 騒がせ て いる この 多重 アカウント さん は 、 やっぱり 「 竜馬 」 氏 で あっ た わけ です ね 。 私 が 、 あんた 「 竜馬 」 氏 だろ 、 と 指摘 し て も 、 否定 し ない 。 それどころか 、 「 竜馬 タソ 」 という の は お前 だろ う 、 と 「 竜馬 」 の 名 を 前 から ご存知 だっ た こと を 自分 から ばら し ちゃっ た 。 しまいに は 、 K - Kさん と の 「 いきさつ 」 を はっきり 知っ て いる こと まで 、 自分 で 書い て しまい まし た 。 
: しかし 、 K - Kさん に 迷惑 が かかる って 、 それ 、 脅し て いる つもり です か ？ 　 私 は 「 ２ちゃんねる 」 に 、 （ おそらく ） あなた が 見 て いる 前 で 、 何度 も 繰り返し て 正確 な 「 事実 経緯 」 を 書き まし た 。 でも あなた から は 、 一言 も 反論 は あり ませ ん でし た 。 終わっ た ころ に なっ て 出 て き て 、 どう でも いい 話 を し て いっ た だけ 。 何度 も 言い ます が 、 ログ は ちゃんと 残し て あり ます 。 
: まあ 、 こんな こと まで 書い て いい の か どうか わかり ませ ん が 、 あなた と 実際 に 電話 で 話 を し た 方 の 評 です 。 子供 っぽかっ た なあ 。 中学生 か 高校生 ぐらい か な 、 と 思っ た 。 さも あり なん 。 
: 考え て み たら 、 Wikipedia に Wikipedia 外 の こと を 持ち出す の も ちょっと 大人げ ない ので 、 「 彼 が 過去 に 何 を し た か 」 という 話 は 、 「 保留 」 に し て おき ます 。 実際 に 書く か どう か は 、 この 方 の 様子 を 見 て 、 という こと で 。 
なるほど 。 しかし Wikipedia は Wikipedia 外 の 事 を 記述 する ため に ある の で は ない です か ？ 焦らし プレイ は 嫌い で は ありません が 、 やっぱり 夜 寝 られ なく なっ て しまう ので 書い て ください 笑 　--[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月22日 ( 月 ) 14 : 46 ( UTC ) 
: とりあえず 、 メール を いただけれ ば お 教え し ます 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月23日 ( 火 ) 22 : 39 ( UTC ) 
同じ 日付 で まあ … 必死 です ね 。 -- < span style =" font - size : smaller ">& mdash ;'' 以上 の [[ Wikipedia : ノート の ページ で は 投稿 に 署名 を する | 署名 の 無い コメント ]] は 、 [[ 特別 : Contributions / 220 . 41 . 10 . 113 | 220 . 41 . 10 . 113 ]]（[[ 利用者 ‐ 会話 : 220 . 41 . 10 . 113 | 会話 ]]/[ http:// www . dnsstuff .com / tools / whois . ch ? ip = 220 . 41 . 10 . 113 whois ]） 氏 が &# 91 ; 2006年 6月25日 ( 日 ) 15 : 36 ( UTC )] に 投稿 し た もの です }|（} による 付記 ）|}}。''</ span > 
: あなた は どなた です か ？ 　 何 を 言っ て いる の か さっぱり わかり ませ ん が 、 言い たい こと が ある の なら ば 、 せめて 、 堂々 と 署名 を し た 上 で 発言 し ましょ う ね 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 11 : 18 ( UTC ) 
今回 の 騒動 は あんた が 発端 だ 。 互い の 対抗言論 を 認める べき でしょ う 。 露骨 に 不 公正 です よ 。 [[ 利用者 : レフト ハンガー | レフト ハンガー ]] 2006年 5月24日 ( 水 ) 18 : 41 ( UTC ))< b >< small >----( この ユーザー は 、 peace 氏 の 多重 アカウント の 疑い が 強い ユーザー として 無期限 ブロック 済み です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 02 : 58 ( UTC ))</ small ></ b > 
: あの 竜馬 氏 = peace 氏 に 「 病院 へ 行け 」 と 言わ れ て しまい まし た （ ＾ ＾ ） 。 人 の こと を 心配 し て いる 場合 で は ない と 思い ます 。 ふだん でも 十分 に 「 おかしい 」 の です が 、 28日 の 深夜 など 、 あなた 、 完全 に 自分 が コントロール でき なく なっ て い ます よ ね 。 まるで 、 奇声 を あげ ながら 金属バット を 振り回し て いる よう な 光景 でし た 。 冗談 で は なく 真面目 に 書く の です が 、 何らかの 「 治療 」 が 必要 な 状態 な の で は ない か 、 と 懸念 し ます 。 
: なお あなた の 「 対抗言論 」 なる もの は 、 あまりに 面白い ので 、 「 ネタ 」 として 復活 し て おき まし た 。 これ 、 本当に 真面目 に 書い て い た の か なあ 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月24日 ( 水 ) 21 : 38 ( UTC ) 
: よく 考え たら 、 そもそも あなた は Wikipedia で 編集 を 行う 資格 を 失っ て いる の です から 、 「 対抗言論 」 など を 行う 権利 は あり ませ ん よ ね 。 一応 です が 、 あなた の 編集 へ の 「 差戻し 」 は アラシ へ の 対処 で あり 、 3r r の 対象外 で ある と 思い ます 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月25日 ( 木 ) 11 : 45 ( UTC ) 
:: そう な ん です か ？ っていう か 、 多数 の ユーザ が 馬鹿馬鹿しく も 差し戻し する より 、 Peace 氏 は 禁止 さ れ て いる 計算機 資源 を 無断 使用 し て い て 、 かつ 再三 中止 する よう に 警告 し て いる の です から 、 司法 の 手助け を 借り た 方 が よい と 思い ます 。 なん でも 、 Peace 氏 は 論争 相手 の 家 に 電話 を かけ て 「 殺す ぞ 」 と 脅迫 し た そう です ね 。 頭 が おかしい おかしく ない 以前 に 、 犯罪 です って ば 。--[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月25日 ( 木 ) 11 : 49 ( UTC ) 
:: あちこち 調べ て たら 、 「 死に たい ん か ワレ 」 だっ た か なんだか 忘れ まし た か 、 何とも 低 レベル な 事 を 吐い て い た よう です 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 5月26日 ( 金 ) 01 : 19 ( UTC ) 
:「 彼 」 は どうやら 、 「 スリーパー アカウント 」 を 大量 生産 し て 「 次 」 の アラシ を 用意 し て いる よう です ね 。 アカウント 作成 記録 を 見る と 、 明らか に 彼 に センス で ある もの が 散見 さ れ ます 。 また 地道 に 、 ひとつひとつ ブロック 依頼 で つぶし て 、 いちいち 「 差戻し 」 を やら ない と いけ ない の か なあ （ ため息 ）[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 5月27日 ( 土 ) 19 : 55 ( UTC ) 
この たび は 異常 者 に 荒らさ れ た 私 の ページ を 復旧 し て 頂き ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 12 : 38 ( UTC ) 
: なんだか 、 派手 な こと に なっ て いる よう です 。 無意味 な テンプレ 貼り 付け と テンプレ 剥がし で 、 リソース は 無駄遣い する わ 、 管理者 の 方 に 大きな 負担 を かける わ 。 一体 「 彼 」 は 、 Wikipedia に 何 を し に 来 て いる ん でしょ う ね 。 関連 会話 ページ 、 利用者 ページ は 、 半 保護 を お願い し た 方 が いい かも しれ ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 21 : 30 ( UTC ) 
よく 分からん が この 人 は 「 操り人形 と 思わ れる ユーザー 」 と 認定 さ れ て いる の か な ？ 勉強 不足 で すま ん です が 。 
: 言い たい こと が ある の なら ば 、 堂々 と 署名 し た 上 で 発言 し ましょ う 。 あなた ひょっ として 、 匿名 で いやがらせ の 手紙 を 出す 趣味 、 ありません か ？　[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 11 : 19 ( UTC ) 
とりあえず [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 7% 89% B 9% E 5% 88% A5 : Contributions & target = 216 . 11 . 0 . 254 ] これ 見 て ください 。 かなり 不可解 な ん です が 。。。--[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 12 : 59 ( UTC ) 
: うかつ に も 、 上と下 は 同 一人物 と 思い込み 、 履歴 まで は 見 て い ませ ん でし た 。 
: しかし 、 う～ む 。 この 方 、 一体 何 を し たい ん でしょ う ね 。 さっぱり わかり ませ ん 。 ま 、 そのうち 、 こちら に 再 登場 する ん でしょ う から 、 お待ち し て み ましょ う 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 13 : 25 ( UTC ) 
:: 投稿ブロック 記録 見 て ください 。 。 。 --[[ 利用者 : おれさま ちゃん | おれさま ちゃん ]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 13 : 31 ( UTC ) 
: なるほど 、 5月23日 に プロキシ として 無期限 ブロック です か 。 それなのに 、 何で 投稿 が できる ん だろ う ？ 　 「 投稿ブロック 」 、 どういう 仕組み に なっ て いる の か 、 不思議 です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 6月26日 ( 月 ) 13 : 37 ( UTC ) 
暑中 お見舞い し ます 。 
[[ user : 池田果菜子 ]] さん が 、 ユーザー 名 が 不適切 という こと で ブロック さ れ て い ます が 、 この 人 の ノート に は 貴殿 も 書い て い た ので 、 その こと について 知っ て いる と 思っ て 伺い たい ので 参り まし た 。 　 先日 の 誘拐 事件 の 害 者 と 同じ PR 内容 として も 、 イタズラ と は 限ら ん し 、 本人 かも しれ ませ ん 。 また 、 ありふれ た 名前 で も ある と 思い ます ので 、 同姓同名 者 かも 知れ ませ ん が 、 なぜ ブロック さ れ た の でしょ う か ？ 　 詳しく は 知り ませ ん が 、 人名 を ユーザー 名 に し て は いけ ない の でしょ う か ？--[[ 利用者 : 大きな 大きな 東 亞 という 名 の 共 榮 圏 | 大きな 大きな 東 亞 という 名 の 共 榮 圏 ]] 2006年 7月15日 ( 土 ) 05 : 20 ( UTC ) 
: 私 が 池田果菜子 さん を ブロック し た わけ で は あり ませ ん 。 ご 期待 に 沿え ず 大変 申し訳ない の です が 、 「 user ' s name 」 問題 について は 、 私 は 何 の 情報 も 持ち合わせ て おり ませ ん 。 ブロック を 行っ た 管理者 の 方 に 、 直接 お尋ね し て は いかが でしょ う か 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 7月15日 ( 土 ) 06 : 57 ( UTC ) 
この 度 は 、 peace 系 多重 アカウント ユーザー の ブロック 依頼 を 出し て いただき ありがとう ござい まし た 。 自分 に は どの あたり で 出す べき な の か 不明 だっ た ので 助かり まし た 。 --[[ 利用者 : Dokutou | 獨頭 ]] 2006年 7月23日 ( 日 ) 08 : 28 ( UTC ) 
: 編集 行動 から 「 彼 」 で ある と はっきり し た 時点 で 、 ブロック 依頼 を 行っ て も いい と 思い ます 。 特に 今回 の 場合 は 露骨 でし た ので 、 もっと 早い 段階 で 出す べき だっ た の でしょ う ね 。 私 は ここ しばらく は 自分 の サイト の 編集 に 忙しく 、 また これから は 「 現実世界 」 の 用事 で 忙しく なり そう です ので 、 Wikipedia に は 「 余裕 が ある時 」 の 出現 と なり ます が 、 極力 サポート は さ せ て いただき たい と 思い ます 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 7月23日 ( 日 ) 09 : 58 ( UTC ) 
::「 彼 」 に 気に入ら れる の は 遠慮 し たい です ね 。 本来 、 議論 より 記事 を 書く こと の 方 が 向い て いる と 自分 で は 思っ て いる ので 。 しかし 不幸 に も そう なっ た 場合 、 あしらい 方 を 伝授 し て いただく べく 、 弟子入り さ せ て ください 。 この 度 は お世話になりました 。 改めて お礼 申し上げ ます 。 --[[ 利用者 : Dokutou | 獨頭 ]] 2006年 7月23日 ( 日 ) 14 : 51 ( UTC ) 
: Wikipedia の 方々 は 、 「 自分 の 知識 を 生かし て 記事 を 書く 」 ため に こちら に いらっしゃる わけ で 、 議論 が 好き な 方 は あまり い ない ん じゃ ない か と 思い ます 。 ましてや 、 peace 氏 の 相手 など 、 みんな 、 馬鹿馬鹿しく て 早く やめ たい 、 と 思っ て いる はず です 。 私 も 議論 は 嫌い な 方 で 、 そんな ヒマ が あっ たら 自分 の ページ の 編集 に 精 を 出し た 方 が いい 。 不幸 に も peace 氏 に 関わっ て しまっ た ばかり に 、 無駄 な 時間 を 使う こと に なっ て しまっ て おり ます が （苦笑） [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 7月27日 ( 木 ) 13 : 08 ( UTC ) 
こんにちは。 yukarin の ブロック 解除 依頼 で の ご 発言 で 、 気 に なる もの が あっ た ので 、 ご 意見 賜 れれ ば と 思っ て 参上 し まし た 。 「 '' 別 の アカウント で wikipedia に 貢献 しよ う と 努力 」 する こと 自体 ルール 違反 で あり ''」 という 部分 です 。 yukarin の よう な 本体 が 無期限 に なっ て いる 荒らし について は 、 別 アカウント も 言語道断 です が 、 一般論 で いえ ば 、 「[[ wikipedia : 多重 アカウント # 妥当 な 利用 法 ]]」 に 従っ た 別 アカウント なら ば 、 ルール 違反 で は ない の で は ない でしょ う か ？ 専門 分野 ごと に アカウント を 変える こと も 容認 さ れる こと か と 思い ます 。 --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 ">- もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 8月20日 ( 日 ) 03 : 18 ( UTC ) 
*（ 補足 ） 当然 「 yukarin による もの は ルール 違反 。 妥当 な 別 アカウント は 容認 さ れる 」 という ご 認識 の もとで の ご 発言 で ある と 思っ て い ます 。 念 の ため ・ ・ ・ --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 ">- もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 8月20日 ( 日 ) 03 : 19 ( UTC ) 
PeachLover さん の 「 補足 」 の 通り です 。 当然 の こと ながら 、 「 別 アカウント の 取得 」 自体 は 禁止 さ れ て い ませ ん 。 ご存知 と は 思い ます が 、 「 Wikipedia : 多重 アカウント 」 の 記事 が 詳しい です ね [ http:// ja . wikipedia . org / wiki / Wikipedia :% E 5% A 4% 9 A % E 9% 87% 8 D % E3 % 82% A 2% E3 % 82% AB % E3 % 82% A6 % E3 % 83% B 3% E3 % 83% 88 ]。 
ただし 、 ブロック さ れ た ユーザー が 別 アカウント を 取得 し て 「 wikipedia に 貢献 しよ う と 努力 」 する 行為 は 、 禁止 さ れ て いる と 解釈 する べき でしょ う 。 これ また 当然 の 話 で 、 「 別 アカウント で の 登場 」 を 容認 し て は 「 ブロック 」 の 意味 が あり ませ ん 。 「 投稿ブロック の 方針 」 の ページ に も 、 「 投稿ブロック 済み ユーザー の 別 ユーザー 名 ( ID ) あるいは 別 IPアドレス に対する 追加 ブロック 」 という 項目 が あり ます 。 [ http:// ja . wikipedia . org / wiki / Wikipedia :% E 6% 8 A % 95% E 7% A8 % BF % E3 % 83% 96% E3 % 83% AD % E3 % 83% 83% E3 % 82% AF % E3 % 81% AE % E 6% 96% B 9% E 9% 87% 9 D #. E 6 . 8 A . 95 . E 7 . A8 . BF . E3 . 83 . 96 . E3 . 83 . AD . E3 . 83 . 83 . E3 . 82 . AF . E 6 . B 8 . 88 . E3 . 81 . BF . E3 . 83 . A6 . E3 . 83 . BC . E3 . 82 . B 6 . E3 . 83 . BC . E3 . 81 . AE . E 5 . 88 . A5 . E3 . 83 . A6 . E3 . 83 . BC . E3 . 82 . B 6 . E3 . 83 . BC . E 5 . 90 . 8 D . 28 ID . 29 . E3 . 81 . 82 . E3 . 82 . 8 B . E3 . 81 . 84 . E3 . 81 . AF . E 5 . 88 . A5 IP . E3 . 82 . A 2 . E3 . 83 . 89 . E3 . 83 . AC . E3 . 82 . B 9. E3 . 81 . AB . E 5 . AF . BE . E3 . 81 . 99 . E3 . 82 . 8 B . E 8 . BF . BD . E 5 . 8 A . A 0 . E3 . 83 . 96 . E3 . 83 . AD . E3 . 83 . 83 . E3 . 82 . AF ]。 
今回 の 「 ゆっこ 」 氏 の 行動 は 、 その 典型例 です 。 この 場合 、 彼女 （ 彼 ？ ） は 、 メーリングリスト 等 、 Wikipedia で 認め られ て いる 手段 を 使用 し て 、 「 名誉回復 」 を 図る べき だっ た でしょ う 。 少なくとも 、 「 別 アカウント で 登場 し て 意見 を 述べる 」 という 手段 を とる べき で は あり ませ ん でし た 。 
ついで に 言え ば 、 彼女 が 問題 と し た （ 馬鹿馬鹿しい ） 「 Goodday さん と Nike さん の 同 一人 疑惑 」 に し て も 、 「 多重 アカウント 」 自体 は 禁止 さ れ て い ない の です から 、 何 の 意味 も なかっ た です ね 。 具体 的 な 「 多重 アカウント の 悪用 」 の 事実 が なけれ ば 、 そもそも 依頼 理由 に も なり ませ ん 。 「 悪用 」 し まくり の 彼女 が 、 それ を 批判 する の も 奇妙 な 話 です が 。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月20日 ( 日 ) 05 : 06 ( UTC ) 
: ご 丁寧 に お返事 ありがとう ござい ます 。 その 誤認 識 で ある という こと で 安心 し まし た 。 失礼 し まし た 。 --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 ">- もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 8月20日 ( 日 ) 09 : 33 ( UTC ) 
『 正論 』 2006年 10月 号 、 江崎道朗 氏 『 盧溝橋 「 当事者 」 が 重大 証言 ！ 　 日本軍 から の 発砲 は ありえ なかっ た 』 を 読ん で い たら 、 こんな 記述 が あり まし た 。 
「 約 二 時間 後 、 現地 で の 激戦 は いったん 収まっ た 。 以降 、 八日 の 午後 三 時 三 十 分 頃 に 戦闘 が 再発 する など 一時 的 な 戦闘 は あっ た ものの 、 概ね 小康 状態 にて 推移 し 、 北平 （ 現在 の 北京 ） 及び 盧溝橋 城 （ 宛平県 城 ） 内 で 、 停戦 に 向け た 交渉 が 行わ れ 、 十一日 に 日本 の 支那駐屯軍 と 中国 の 第 二 十 九 軍 と の 間 で 現地 停戦協定 が 結ば れ た 」( P5 6 ） 
この 文章 、 見覚え が あり ます 。 下 の 文章 と 、 比べ て み て ください 。 
「 約 2時間 後 、 現地 で の 激戦 は いったん 収まっ た 。 以降 、 15時 30分 頃 に 戦闘 が 再発 する など 一時 的 な 戦闘 は あっ た ものの 、 概ね 小康 状態 にて 推移 。 北平 及び 盧溝橋 城内 で 、 停戦 に 向け た 交渉 が 行なわ れる 。 」 
そっくり です よ ね 。 下 の 方 、 実は 、 Wikipedia の [[ 盧溝橋事件 ]] 記事 の 一部 です 。 ちなみに この 部分 の 執筆者 は 私 でし た 。 
今や プロ の ライター も 、 ネット の 記述 を 参考 に する よう に なっ た の です ね 。 まあ 、 私 の 文章 を そのまま 使っ て いただい た 、 という こと で 光栄 に 思っ て おき ましょ う 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 22 : 53 ( UTC ) 
: この 江崎 某氏 、 検索 し たら [[ 日本会議 ]] の 関係者 でし た （ 事務局 員 ・ 専任 研究 員 とか ）。--[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 9月15日 ( 金 ) 03 : 37 ( UTC ) 
Wikipedia という メディア が いかに 影響力 を 持っ て いる か 、 という 一つ の 証左 で あっ た と 思い ます 。 なお 私 は 、 自分 の ＨＰ に し て も 、 Wikipedia で の 編集 に し て も 、 「 どんな 立場 の 方 で も ある程度 納得 し て いただける 」 こと を 目標 と し て い ます （ もちろん Wikipedia で は 、 それ に 加え て 「 自分 の 好み 」 を 極力 抑える よう に 注意 し て い ます ） 。 その 意味 で は 、 この よう な 方 に 利用 し て いただける こと は 、 嬉しい こと です ね 。 まあ 、 ネット の 文章 を そのまま 写す の で は 、 プロ の ライター として ちょっと どう か と は 思い ます が 。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月15日 ( 金 ) 23 : 33 ( UTC ) 
こんばんは 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] です 。 多重 アカウント 荒らし へ の 対処 お疲れ様 です 。 
荒らし の 除去 に あたっ て い た [[ 利用者 : Lonicera | Lonicera ]] 様 が 事実誤認 による 冤罪 で 無期限 の 投稿ブロック を 受け て い ます 。 [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Lonicera 09042006 解除 | 解除 依頼 ]] を 出し まし た ので 、 ご 協力 を お願い 致し ます 。 [[ 利用者 : Yassie | Yassie ]] 2006年 9月4日 ( 月 ) 14 : 00 ( UTC ) 
: という こと に なる と 思い ます 。 
:「 反日 」 という 言葉 は 、 少なくとも 対象 が 日本人 で ある 限り 、 間違い なく 「 罵倒表現 」 で ある と 思い ます 。 日本 に 住む 日本人 で 、 自分 で 自分 を 「 反日 」 で ある 、 という 方 は 、 よほど 変わっ た 方 で なけれ ば 、 まず 存在 し ませ ん 。 
: 一方 「 右翼 」 「 左翼 」 という の は 、 それ 自体 は 「 罵倒表現 」 で は あり ませ ん 。 自分 で 「 右翼 」 「 左翼 」 を 名乗る 方 など 、 いくらでも いらっしゃい ます 。 
: さて 、 そうすると 問題 は 、 私 の 「 右翼 」 という 表現 が 、 「 事実 で ある か どう か 」 という こと に なり ます 。 私 は 「 右翼 」 という 言葉 を 、 この よう に 使用 し まし た 。 
:*> 言うまでもなく 「 アラシ 」 行為 で 「 ことごとく 」 ブロック さ れ て いる の だ が 、 本人 は 自分 が 極端 に 右寄り の 「 思想 」 を 持っ て いる から ブロック さ れ て いる 、 と 思い込ん で いる 。 
:*> 本人 は 、 右翼的 文言 を 付け加える 、 あるいは 記事 を 右翼的 に 改変 し て しまう 、 という 典型 的 な POV 編集 を 繰り返し て いる の だ が 、 本人 は どうも POV の 自覚 が ない 。 
: どこ に 「 中立 」 の 標準 を 置く か は 難しい 問題 で は あり ます が 、 Wikipedia の 世界 で は 、 一応 は 「 学会 で の 大勢 」 なり 「 教科書 の 記述 」 なり 「 政府 公式見解 」 なり が 一つ の 基準 と なる と 思い ます 。 （ もっとも 、 政権 が 保守 です ので 「 教科書 」 「 政府見解 」 は 「 世間 の 平均 」 より も 「 右側 」 だ 、 と 見る べき かも しれ ませ ん ） 
: この 「 基準 」 で 考えれ ば 、 peace 系 の 思想 内容 が 「 右翼的 」 で ある こと に 異 を 唱える 方 は い ない でしょ う 。 従って 、 判断基準 １ 、 ２ の いずれ から 見 て も 、 「 右翼的 」 （ 「 右翼 」 と は 書い て い ませ ん 。 念 の ため ） という 表現 は 、 「 罵倒 」 で は ない 、 と 考え られ ます 。 （ 念 の ため です が 、 「 思想 」 自体 は 自由 です ので 、 「 右翼的 」 な 思想 を 持つ こと に は 何 の 問題 も あり ませ ん 。 しかし それ を Wikipedia の 編集 に 持ち込ん で は なら ない 、 という 話 です ） 
: ついで です が 、 私 に対して 「 左翼 」 という 表現 を 使用 し たら 、 これ は 基準 ２ から 「 罵倒 」 という こと に なり ます ね 。 私 は Wikipedia で は 、 「 学会 の 大勢 」 なり 「 教科書 の 記述 」 なり 「 政府見解 」 なり を 著しく 逸脱 し た 編集 は 行っ て い ない つもり です ので 。 
: ところで 、 あなた は どなた です か ？ 　 投稿 履歴 を 見 て も 、 上の 投稿 しか なく 、 「 Wikipedia で 編集 を 行う こと 」 より は 「 他人 に ちょっかい を 出す こと 」 を 目的 として 作成 さ れ た アカウント で ある よう に 思い ます が 。 登場 の タイミング 、 私 を 批判 してやろ う という 意図 ミエミエ の コメント から も 、 私 は あなた の 「 正体 」 に 疑念 を 抱か ざる を え ませ ん 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 23 : 28 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>189112</ID><LATESTID>54341488</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=sysop:move=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.33058484201319516</TOUCHED><LINKSUPDATED>20150206011005</LINKSUPDATED><LEN>66201</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
