<ITEM>
  <TITEL>ティアワナコ/削除</TITLE>
  <META></META>
  <DESCRIPTION>	[[利用者:219.110.39.33|219.110.39.33]]さん、ノートをご覧ください。[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2004年12月24日15:41(UTC)\n\n本人なのですが。。。\n\n　本人のＨＰに載せた文章をややまとめた形で載せることは著作権に触れるのでしょうか？\n\nそれとも、引用文献の書き方が著作権に触れるのでしょうか？\nふつう、研究者の間では、一般的な出版物の場合、他人の著作物を引用する場合、作者や出版社、年代などを明記することが義務づけられています。\n　ですので、ここでも、それと同じ方法をとりました。\n\n== すみません、本人なのですが・・・。 ==\n\nあの～、本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？\n\n下記の注意書きを読む限り問題は無いように思えるのですが。。。\n\n　219.110.39.33は、おそらく僕のＩＰアドレスではないかと思います。\n使い方がわからなかったので、一番最初にアカウントを作成せずに書きました。\n\nその後、今日再びみたら、全く違う人の全く違う文書に書き換えられていました。\nこの時もアカウントを作成せず書き直しました。\n他人がアカウントを匿名で作っているのをみて、アカウント作成を思いつき、私は実名でアカウントを作りました。そして、その後、書き直しました。\n\n\n一応、専門家ですので、腹がたったので、初版をもとにして、再度細かくわかりやすく書き直したのですが。\n\n一応、百科事典を名乗るなら、やはり素人よりも専門的な意見を記した方がいいと思って、書いたのですが。\n\n\n\n　それがだめなら、もうここへは来ません。\n\nというよりも、はっきりって、ひどい侮辱ですね。\n\n\n\nまあ、所詮はネットという匿名世界。\nWebの事典の内容も、アマチュア的で不正確か曖昧なものが多いのは仕方がないのかもしれません。知識オタクが、自分の知識をひけらかす場になってしまっています。\n\nしかし、曖昧で不正確な情報を載せるのは、「事典」を目指すＨＰとしてはどうなのか？と思います。\n\nだから、以下のような記事が出るのです。\n\nhttp://headlines.yahoo.co.jp/hl?a=20050113-00000005-wir-sci\n\n\n\nせっかく協力したのに。\n\n\n\n本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。\nこれがふつうなのです。\n\nそういう基本的な手続きをふまえず、著作権うんぬんというのは、根本的な部分がかけているようにしか思えません。\n\n　法的側面も中途半端なら、「事典」を名乗るべき手続き、事典を作る上での基本的手続きすらふまえていないのは、いかがなものかと思います。\n\n　ぜひ、本家へもこの点について、報告してほしいものです。\n専門性があるかどうかを調べるには、投稿者を実名で書かせること、それが偽名ではないかを調べるなら、メールで確認をとること、ネットでその名前を調べそこから本人へ連絡をとってみること、などといった手段が考えられると思います。\n\n　もちろん、これでも不十分ですし、専門家以外は投稿できなくなるというのは、どうかと思います。それに、僕みたいによほど暇人でもない限り、専門家がわざわざ善意でここへ情報を載せるということは難しいかもしれません。\n\n　ですが、やらないよりましだと思うので、一考をお願いします。\n\n中嶋直樹\n\n\n\n\n\n中嶋さん。 siyajkakさんはあなた自身の記述の転記である可能性も考え、貴重な専門家の記述を安易に反古にしないように十分気を使われているのに対し、あなたは無視をされました。あなたが専門家かどうかという以前に、あなたの行為（siyajkakさんと私が行なった編集を無視する）は、ウィキペディアでは極めてマナーの悪い行為です。（sijajkakさんが行なった編集は、確かな理由があってのことなので、マナーが悪い行為ではありません。念のため。）また、リンクがいいかげんであったり、連続投稿をしていたり、スタイルがめちゃくちゃであるなどと、問題がたくさんあります。 [[Wikipedia:編集方針]]、[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]などをよく読んで下さい。 この記事は一度削除した後、sijajkakさんの了承がとれたら12月30日の状態を新規投稿し、それに加筆修正するかたちで充実させるというのが良いのではないかと思います。そのときは、ぜひ中嶋さんにも（マナーを守った上で）参加していただきたいと思います。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月13日 (木) 23:00 (UTC)\n\n\n\n　以下、中嶋直樹\n\n>siyajkakさんがおっしゃられている[[利用者‐会話:219.110.39.33]]はご覧になりましたか？\n\n読んでません。ですが、無視したわけではありません。\n\nというか、正直、このページになれてないので、siyajkakさんのこういう書き込みがあったことを見過ごしました。\nまた、書き込みや修正も含めて、ここへ来たのは、先日で確か２回目だったので、使い方になれておりません。\nなので見過ごしました。また、ちょっと使い方がわかりにくいというのもありました。アカウントを作成できるのも、先日まで気がつきませんでした。\nなのでおそらくＩＰアドレスになったのだと思います。\n\n＞（sijajkakさんが行なった編集は、確かな理由があってのことなので、マナーが悪い行為ではありません。念のため。）\n\nこれは納得がいきません。<p>\nリンクの問題、スタイルの問題などに問題があったことは認めますが、書き込みは後日修正すればと思いそのままにしておきました。事実、修正できることが、っこのよい点ですから。<br>\nそして、先日来てみたら初版の私が書いた文書とは全く異なったものになっていました。<br>\nだから、書き直しました。その際、リンクをつけねばならないことに気がつき修正しました。<br><p>\n\n　\n物理的に見て、初めて訪れてはじめて書き込むにしては、使い勝手がどうかという問題もあると思います。<p>\n非常にわかりにくいです。<p>\n\nただ、意図してマナーを破ったわけでないです。<p>\n\n内容を少しでも正確にと思い、好意で書き込みをしたのに、このような非難を受けるのであれば、執筆者本人から削除をお願いしたいと思います。<p><br>\n\n\n\nそれと、私は実名で書き込みしています。<br>\nまた、ネットで調べれば私を知ることができます。<p>\n\n　\n\nそういうことをしもしないで、管理者ぶっているのはどうかと思います。<br>\n実名でしかも本人が確認できる状態で、意見を述べられることを望みます。<p>\n\n\nそれが、ネットでのマナーうんぬんの前の、人間としてのマナーだと思います。<p>\n\n==記事作成者様（NAKAJIMAnaoki様）へ==\n\nはじめまして。Tekuneと申します。記事[[ティアワナコ]]は著作権侵害の虞のため、[[Wikipedia:削除依頼 2005年1月#1月14日|削除依頼]]に出されているのを確認しました。そちらで問題視されているのは参考文献のリストであり、著作権侵害と見なしての削除に当たるかどうかは微妙な所ですが、上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。\n\nまず、wikipedia側からは、219.110.39.33のIPで書き込んだ人物と、[[利用者:NAKAJIMAnaoki]]さんと、siyajkakさんが[[利用者‐会話:219.110.39.33|IPユーザーに対して指摘している]]「書籍や論文に書かれたご本人（著作者？）」であろう人物と、該当HPを書いた人物が同一であるかどうかは全くわからないのです。wikipediaに限らずインターネット上では他者を装って場を混乱させようとする人間がいないとは限りませんし、それらしいことを書くことでいくらでも騙す事は可能なのです（こことは全く関係ないし程度も低いのですが、私は以前チャットで私の名を語る偽者とばったり出くわしたこともあります）。あなたが私は私だと声高に叫んでも、その確証が現状では得られていないことをご理解ください。\n\n次に、wikipediaに投稿するにあたってですが、\n:ウィキペディアの目標は自由に利用可能な百科事典形式の情報源を作成することです。我々が使うライセンスは、フリーソフトウェアのフリーライセンスと同じ意味で、コンテンツへの自由なアクセスを許可するものです。つまりウィキペディアのコンテンツは、他の人々に対して同様の自由を認め、ウィキペディアがそのソースであることを知らせる限りにおいて、複製、改変、再配布することができます。それゆえにウィキペディアの記事は、永遠にフリーであり続けるでしょう。改変や再配布などの利用に際して多少の制約条件はありますが、そのほとんどは、このような自由を保証するためのものです。（[[Wikipedia:著作権]]より一部抜粋）。 \nこういった事（端的にいえば複製・改変・再配布）を可能にさせるはずのwikipediaに、他の資料、書籍、web上でなら個人のHP等も含めて、それらと酷似した文章がウィキペディア上に存在すると、それらの著作物（あるいは著作権保持者）に対して著作権侵害を行っている可能性が出てきてしまいます。そのため、転載や書籍からの書き出しには一般のHP以上に厳しく対処するのがwikipedia上での慣例且つ必要な行動となっています。\n\n:ちなみに、引用に関して、wikipediaは現在書かれている文章を自由に加筆修正等できるのはお分かり頂けると思います。そのため正しい引用の様式を満たした文章を記述したとしても、その様式を以後の編集で加筆修正等を受けて破壊されてしまったらどうでしょう。正しい引用では無くなってしまいます。そのため現状は書籍などからの引用に関しては、wikipedia上では慎重な判断が求められています。\n\n＞本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？<br />\nこの疑問に対し、私は検索エンジンを利用して探してみましたが、IPユーザーが書き込んでいる初版あたりの文章に関しては、要約したと仰るHPは見つけることができませんでした（そんなことはやっていない、と仰るのであれば謝ります）。削除依頼にて指摘されたHP以外にも元にしたHPがあるのなら、もしよろしければ提示して頂けませんでしょうか。\n\nさて、疑問に対する回答になりますが、こちらからはあなたがHP製作者本人である確証が持てないため別人と見なすこともでき、「心無い他者が、ある人のHPから転載を行っている」と見なせてしまうのです。もし本人であるならば、あなたの元にした文章が他の書籍などから丸写し、転載、剽窃その他著作権侵害にあたる可能性を含まない文章である事を確認し、あなたが参考にした御自分の文章を、[[GNU FDL]]批准にする事を表明してください（もし書籍等で既に発売していたりすれば、それはほとんどの場合無理だと思いますが…）。また、御自分のHPにも「ウィキペディアに同様の投稿が行われました。これはGNU FDLにライセンスした投稿です」などという趣旨の文章を書き加えてください。あなたから「私の文章が転載されている」などと文句が来る事は、あなたの発言内容を信じる限り無いと思われるのですが、ここまでしなければ同じ疑いをこれ以降何度も他のユーザーから掛けられるおそれがでてきます。\n\n＞本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。 これがふつうなのです。<br />\n履歴ページをご覧ください。「ティワナコ」であれば[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%A2%E3%83%AF%E3%83%8A%E3%82%B3&action=history こちら]になります。ページ上部もしくは左右どちらかのリンクテーブルに「履歴」もしくは「history」等と書かれたリンクがこれにあたります。その版に対する執筆者の名前が書かれており、これにて「執筆者の明示」は果されています。同様の「履歴」ページはwikipedia内全てのページに存在しております。\n\n私からはとりあえず以上です。まずはwikipediaに対してのご理解と、要約元のHP等をこちらに提示してもらう事、及びそのHP等に対してライセンス情報の提示を行ってください。[[利用者:Tekune|Tekune]] 2005年1月13日 (木) 19:38 (UTC)\n\n==この記事を投稿されたのは中嶋さん本人です。私が証明します。==\n\n今日、ティアワナコのノートを見てたいへんなことになっているので、びっくりしました。中嶋さんに電話をして先ほどまで話していたところです。確かにこの記事を書かれたのは中嶋さん本人で、ノートに記述されている通り執筆方法、リンクの貼り方等よくわからなかったため、IPアドレスでリンク無しの怪しげな記事になってしまったそうです。私は、'''友人である中嶋さんが被害者にされるのは、赦せない'''と思ったので怪しげなIPアドレスの人物に対して怒りがあったのですが、本人だったらまずいと思ったので遠慮がちにしたのは、Hachikouさんのご指摘の通りです。彼は、ティアワナコについては、これだけの記事を書ける力量をもった日本でも数少ない若手研究者のひとりです（あまり大声で言うほどのことでもないので、すいません、一部書き直しました by 中嶋。）。日本ではこのような、[[メソアメリカ文明]]、[[アンデス文明]]研究の学会は小さくてあまり知られていないので、一時ボリビア在住だったHachikouさんさえご存じないのも仕方ないことかな、と思いました。中嶋さんが著作権侵害というのはありえませんので、'''削除依頼の撤回'''をお願いいたします。\n\nHachikouさんの記述も現地の様子を説明している有益な記述とお見受けしたので、中嶋さんとHachikouさんの記述をうまく組み合わせられたらいいかなと思っています。私も研究者を目指していた人間なので、中嶋さんが書かれたのと同じ疑問をもっていますが、wikipediaの記事の書き方、流儀があるので、不完全ながらそれにしたがっているという状態です。参考文献を載せたほうが出典が明示されるし、事実記載になっているかどうか検証することもできると個人的には、思いますし、学術論文では世界的に普通に認められていることなのです。言い換えると注や参考文献がある限り著作権侵害にはならないというのは、研究者間の暗黙の常識で（つまり改変されても正当な引用となる）、むしろ学会では、最初に「事実」を発見したのはだれか出典をはっきりさせることのほうが重要であり、文章の細かい類似については問わず、研究者は、一般的に学史をたどる意味でも改変を含めた引用を前提に論文を書いているために、参考文献を載せないという感覚は、実は今でも自分にとっては理解に苦しんでいます。この記事はこの文献を参考にしています、と明示することのほうがwikipediaの記事の信頼性やwikipedia自身を守ることにつながると個人的には思っています。（記事の文章の類似よりも、出典がないことで著作権を侵害されたと逆に攻撃されないか、とちょっと怖いと思っています。）最近は、他人が書いたものから事実記載をひろって自分の言葉になおすよりも、一次資料である外国語文献や中国の歴史書などにあたって、自分が消化したことをオリジナルな記事にできるwikipediaの本来の醍醐味にはまってきているので完全に「wiki中毒」状態です。（苦笑）\n[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2005年1月14日13:29(UTC)\n\n前レス？一部訂正します。\n（つまり改変されても・・・(後略)）→（論者、筆者の趣旨や主張を正確に表現している限り・・・(後略)）[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2005年1月15日8:48(UTC)\n\n== お久しぶりです ==\n\n中嶋直樹\n\nsiyajkakさん、ご連絡ありがとうございました。久しぶりにお話ができて楽しかったです。今年メキシコへでも遊びに行きませんか？もっとも、僕も金と時間に余裕があったらの話です・・・（汗。<p>\n\n　siyajkakさんの、ご厚意、理解いたしました。おかげさまで私の心も晴れました。確かに私もこのページの使い方がわからないまま、初めて来て、いきなり書き込むという無謀をしてしまい申し訳ないです。<br><p>まだ、今回で３日目なので、まだよくわかっていませんが、そろそろ本業にいそしむことにいたします。今度私のフィールドへも是非遊びに来てください。<p>\n\n　本題です。<br>\n参考文献の件、私も同じ意見です。どうしても、言葉や概念の説明をする際には、学会などの専門誌などを熟知し田植えで、記事を書かねばなりません。そうなると、自ずと、似てくると思います。なので、その際には、やはりどの出典を参考にしたのか、を明示すべきだと思います。<br><p>\n\n\n＞この記事はこの文献を参考にしています、と明示することのほうがwikipediaの記事の信頼性やwikipedia自身を守ることにつながると個人的には思っています。<BR><P>\n＞記事の文章の類似よりも、出典がないことで著作権を侵害されたと逆に攻撃されないか、とちょっと怖いと思っています。<p><br>\n\n全くの同感です。そのためにも、やはり参考文献などは載せるべきと思います。<BR><P>\n'''学問が今のような形態になってすでにかなりの時を経ています。その意味でも、一般社会における学問のフォーマットを参考にすることは、いくらwEB社会になっとはいえ、重要なことではないでしょうか。'''<P><BR>\nそういう点を提起できたという意味でも、今回の騒動は結果的にはよかったのかもしれませんね。<BR><P>\nそれでは。<BR><P><P>\n\n\n== 返信です ==\n中嶋直樹\n\n\n＞はじめまして。Tekuneと申します。記事[[ティアワナコ]]は著作権侵害の虞のため、[[Wikipedia:削除依頼 2005年1月#1月14日|削除依頼]]に出されているのを確認しました。そちらで問題視されているのは参考文献のリストであり、著作権侵害と見なしての削除に当たるかどうかは微妙な所ですが、上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。<p><br>\n\n\n\n　はじめまして。<br>\n中嶋です。著作権侵害の愚について、あちこちとリンクをたどり、ページの書き込みを見て、内容よりもむしろ「参考文献」が引っかかるということを見ました。<br>参考文献が引っかかるというワリには、以下では本文について熱く語られているようなので、ちょっと？も感じております。<br>\nティワナクに関する記事をすでに自分のHPで書いています。それを元に加筆修正しました。<p><br>\n\n＞上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。<p>\n逆です。私のＨＰに載せていた文章から、こちらへ加筆修正して載せました。<p><p>\n\n'''また、siyajkakさんがおっしゃられるある人の文章に似ているとの指摘を確認するためにも、まずは、その大本の記事をかいた執筆者（今回は本人です！）へ、連絡をいれるのが、通常、著作権について問題が起きた場合の、とるべく行動ではないでしょか？一般の社会で、盗作を本人が発見したとき以外は、そうするはずですが・・・。'''<br>それをせず、犯人扱いする態度に腹が立ちました。<p>つまりとるべき手続きをふまえていない。こういうところであなたの記事に似たものを見つけたのですが、どうですか？と問い合わせるのが、著作権について問題が起きた場合、最初にとるべき行動です。<p><br>\n\n\n＞まず、wikipedia側からは、219.110.39.33のIPで書き込んだ人物と、[[利用者:NAKAJIMAnaoki]]さんと、siyajkakさんが[[利用者‐会話:219.110.39.33|IPユーザーに対して指摘している]]「書籍や論文に書かれたご本人（著作者？）」であろう人物と、該当HPを書いた人物が同一であるかどうかは全くわからないのです。wikipediaに限らずインターネット上では他者を装って場を混乱させようとする人間がいないとは限りませんし、それらしいことを書くことでいくらでも騙す事は可能なのです（こことは全く関係ないし程度も低いのですが、私は以前チャットで私の名を語る偽者とばったり出くわしたこともあります）。あなたが私は私だと声高に叫んでも、その確証が現状では得られていないことをご理解ください。\n<p><br><p>\n\n　今回の場合、果たしてそういいきれるでしょうか？<p>\nチャットとは違って、今回の場合、ＩＰアドレスだけではなく、たとえば、このNAKAJIMANAOKIを漢字にして検索すれば、検索で引っかかります。<br>\nそれほどたいした作業ではありません。怪しいと思ったらそういう基本的なことをすべきではないでしょうか？<br>それでも本人かどうかを確認するためには、記事の大本とされているHP上で作者が公開しているメールへ、ウィキペディア掲載についての確認の連絡を取ることもできるはずです。<br><p>\n\n管理者としての職務を果たすことをまずすべきだったのではないでしょうか？<p>それもあって実名を載せたのですから。<p>\n「確認ができない」とはじめから思いこんでいませんでしょうか？＜br＞頭を使えば、この程度のテクニックもネットの知識がなくとも、確認はできます。<p>\nそれを行わずして、盗作扱いするのはどうかと思います。<br>やれることを自分の頭を使って行いもせず、はじめから怪しい、偽作かもしれない、だから削除せよ、とする態度には疑問が残ります。<p>\nもっとも、参考文献リストは、他の書き込みにもあるように、これだけでは盗作になるか微妙です。もしこれが盗作だった場合、スタイルの点で追求されるでしょう。<p><br><p>\n\n'''と、いっても、やはりボランティアによる運営なので、確かにここまで求めるのは過酷かもしれません。<br>それは十分理解できます。'''<p>ですが、頭をちょっと働かせればできることをしないで、本人確認はできない、と決めつけるのは、そして、だから削除せよ、というのは、やはりどうかと思います。今回の場合、チャットの件や他のニックネームの件とは状況が全く異なっています。そのために、名前を公開しました。<p><br><p>\n\n\n\n＞次に、wikipediaに投稿するにあたってですが、\n:ウィキペディアの目標は自由に利用可能な百科事典形式の情報源を作成することです。（中略）・・・、このような自由を保証するためのものです。（[[Wikipedia:著作権]]より一部抜粋）。 <br>\n＞こういった事（端的にいえば複製・改変・再配布）を可能にさせるはずのwikipediaに、他の資料、書籍、web上でなら個人のHP等も含めて、それらと酷似した文章がウィキペディア上に存在すると、それらの著作物（あるいは著作権保持者）に対して著作権侵害を行っている可能性が出てきてしまいます。そのため、転載や書籍からの書き出しには一般のHP以上に厳しく対処するのがwikipedia上での慣例且つ必要な行動となっています。<p><br><P>\n\n\n\nそのためには、やはり、出典を明記させるべきだと思います。これが事典つくりの基本だと思います。<br>\nまた、転載について一般のHPより厳しくというのは、わかりますが、そのような手続きをするならば、まず持って上で述べた「確認」という行為をすべきではにでしょうか？<p>\nそれができるようにと、わざわざ実名をだしたのですから。<p><br><p>\n\n\n\n\n＞:ちなみに、引用に関して、wikipediaは現在書かれている文章を自由に加筆修正等できるのはお分かり頂けると思います。そのため正しい引用の様式を満たした文章を記述したとしても、その様式を以後の編集で加筆修正等を受けて破壊されてしまったらどうでしょう。正しい引用では無くなってしまいます。そのため現状は書籍などからの引用に関しては、wikipedia上では慎重な判断が求められています。<p><br><p>\n\n\nでは、引用は書かない方がよいのか、といえば、それは逆ではないでしょうか？<p>\n加筆修正できるということは、「物理的には」、半分の確率で正しく修正できるということにもなります。<p>\nこの参考文献なども、今回のように、ネットでみれますと書いてある場合に、それが正しいか正しくないかを調べることは、可能です。<p>\n最終的には、読者の判断に任されるでしょう。ですが関心を持って参考文献をみようという意志のある人ならば、このネットの時代、調べることは難しくはないはずです。コピーした選考文献を、検索ページに貼り付けるだけの作業です<p>\n\n　'''そいうった点からも、やはり参考文献などは、少なくとも事典の体裁を整えたいならば、載せなければならい義務かと思います。'''<p><br>\n\n\n＞本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？<br />\n>この疑問に対し、私は検索エンジンを利用して探してみましたが、IPユーザーが書き込んでいる初版あたりの文章に関しては、要約したと仰るHPは見つけることができませんでした（そんなことはやっていない、と仰るのであれば謝ります）。削除依頼にて指摘されたHP以外にも元にしたHPがあるのなら、もしよろしければ提示して頂けませんでしょうか。<p><br><p>\n\n\n\n　では、なぜ、siyajkakさんは、問題視したのでしょうか？<p><br>\n\n＞実は、あなたの投稿された文章をわたしはどこかで読んだ覚えがあります。<p>\n<p>と彼は、書きしるしていますが。<br><p>\n\n　彼とは、「この時点において」、面識がありませんでした（というか、「彼」と気がつかなかった・・・）。つまり、ネットで一般公開されている文書を彼が見たということになります。<br>\nとなると、Tekuneさんの検索エンジンにおける検索の仕方が曖昧だったと考えられます。<p><br>\n\n\n\n\n＞さて、疑問に対する回答になりますが、こちらからはあなたがHP製作者本人である確証が持てないため別人と見なすこともでき、「心無い他者が、ある人のHPから転載を行っている」と見なせてしまうのです。<p><br>\n\n　これにつていは、昨日の時点で公開しているので、上記で述べたように、確認することはできます。<p><br>\n\n　\n>もし本人であるならば、あなたの元にした文章が他の書籍などから丸写し、転載、剽窃その他著作権侵害にあたる可能性を含まない文章である事を確認し、あなたが参考にした御自分の文章を、[[GNU FDL]]批准にする事を表明してください（もし書籍等で既に発売していたりすれば、それはほとんどの場合無理だと思いますが…）。<p><br>\n\n自分のHPからの文書の写しは、一部事実部分についてはしていますが、その他は修正しています。<p>また、他人の文書を引用する際には、一般の研究誌などで行われている方法にそって行います。ですが、今回は、全くの他の研究者からの写しはありません。むしろ、研究者の間ではこのような問題がされているということを、研究の現在の状況を知らせるべきと思い、いくつかは参考文献の出典を載せています。<p>\n<p>\n>[[GNU FDL]]批准にする事を表明<br>\n＞また、御自分のHPにも「ウィキペディアに同様の投稿が行われました。これはGNU FDLにライセンスした投稿です」などという趣旨の文章を書き加えてください。あなたから「私の文章が転載されている」などと文句が来る事は、あなたの発言内容を信じる限り無いと思われるのですが、ここまでしなければ同じ疑いをこれ以降何度も他のユーザーから掛けられるおそれがでてきます。<p><br>\n\n\nこれを行わなければ、自分の書いた自分に著作権がある文書を、今ここで載せることはできないのですか？<p>\nだとすれば、削除を依頼します。<p>\n理由は、他人はそれを「文章で表明」していないのに、私だけがここで文章で表明しなければならない理由がないからです。<p><br>\n\n\n＞本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。 これがふつうなのです。<br />\n＞履歴ページをご覧ください。「ティワナコ」であれば[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%A2%E3%83%AF%E3%83%8A%E3%82%B3&action=history こちら]になります。ページ上部もしくは左右どちらかのリンクテーブルに「履歴」もしくは「history」等と書かれたリンクがこれにあたります。その版に対する執筆者の名前が書かれており、これにて「執筆者の明示」は果されています。同様の「履歴」ページはwikipedia内全てのページに存在しております。<p><br>\n\n使い方が非常にわかりにくいという根本的な問題もありますが、それ以上に問題なのは、やはり執筆者名が、ニックネームになっていることです。<p>\nこれでは履歴を見る意味がない。<p><br>\n\n\n\n＞まずはwikipediaに対してのご理解と、要約元のHP等をこちらに提示してもらう事、及びそのHP等に対してライセンス情報の提示を行ってください。[[利用者:Tekune|Tekune]] 2005年1月13日 (木) 19:38 (UTC)<p><br>\n\n=== 1/14のコメント ===\n\n\n　私のHPをここへこの場で提示しなければならない意味が納得できないので、ここでは控えますが、個人的にでしたらメールをいただければアドレスをお送りします。<p>また、ライセンスの提示は、すでに「疑問」の形で、今まで述べたとおりです。<p>\nでは逆に、ライセンスを提示しないで、このページを削除を、執筆者本人から願い申し出ます。<p>\n\n\n　'''今回の件では、かなり頭に来ました。'''ボランティアのつもりでやったのに、こんな形で非難しか受けないとは。<p><br>一般社会の事典の体裁を知らず、本人確認できるように実名を公表したにもかかわらず、そういったこちらの意図を読みもしないで（はっきりってネットオタクならこれくらいのことはすぐにできるはず）、一方的に盗作だ偽作だ、偽者だというのであれば、本人自ら削除を依頼します。<p>\n\n\n'''とはいうものの、やはりこちらにも使い方を熟知しないうちに書き込みをしたというミスがありました。申しわけありません。\n'''<br><p><br><p>\n\n\nすみません、どの「編集」のボタンが、どの文書の編集になっているのか、いまいちわかりにくいのですが・・・。記事が膨大になり申し訳ない。<br><p></p>\n\n中嶋直樹\n\n----\n\nこのノートの議論を追いきれているのか心もとないのですが、やや行き違いがあるようなので気になりました。\n\nまず、中嶋さんがご本人であるということは他のページで他の方からご報告があることからも信じていいように思います。ですがその一方で、削除依頼をされた方やノートで疑念を呈されたかたが、そうでない可能性をまず考えたということは故のないことではないということにもご理解をいただければと思います。実際に研究機関や個人のページからの無断転載が残念ながら多発していますので、どうしても新規ユーザや匿名ユーザ（IPユーザ）に対する警戒感があることは否めないと思います。\n\nまたできればご発言ごとに署名をいただければと思います。このノートを読むのにはかなり難渋しました。<nowiki>~~~~</nowiki>で時刻入りの署名に置換されますのでご活用ください。わたくしども第三者が読むのにも役立ちますし、また発言に記名することの意味は中嶋さんご自身がすでに上で述べておられることですのでここで繰り返す必要はないと思います。一方過去に、自分の書いたものでないものに著者性を主張されるような方もいたために、ウェブの上だけでの主張にはどうしても警戒感をもたざるをえない（悪意の利用者というのは残念ながら多々おりますので）ということに勝手ながらご理解いただければとも思います。その際、ログインされたほうが、より説得力が増すだろうということも、申し添えておきます。\n\n参考文献の扱い方や著者明示のあり方についてはウィキペディア内部でも議論があります。日本語版が残念ながらとくに前者についてルーズであることはいなめないと思います。これはやはり学術文書やあるいは百科事典一般のあり方の違いにも起因することかと思います。参考文献だけで1項目あたり数ページにもわたることがたびたびある百科事典になれている欧米語の書き手と、むしろそうした文献を示さないやりかたになれている日本語の書き手との違いではないかと個人的には思います。ウィキペディアプロジェクト全体としては、英語版やドイツ語版を中心に参考文献を明確に示す方向に向かっているということをこの機会にご案内しておきます。著者明示のあり方については、いろいろな意見がありますが、私個人としてはペンネームにも実名表記にも一長一短あると考えています。ただ実名を出さない傾向は、特に日本語版に顕著な傾向であって、英語版などでは実名でのアカウントあるいは利用者ページに実名を出す利用者が多いことも申し添えておきます。\n\nウィキペディアプロジェクトはまだ歴史もあさく、強い editorship をもった編集者が監修するというより試行錯誤のなかでコンテンツを作っていく方針を採っているため、学術的な秩序だった仕事のやりかたになれている方にはいらだつことも多いかとは思います。一方で日本語版だけでも1万5千を超える登録アカウントがありますので、いろいろな考え方を持った人もいます。決して統一的な強い方針のもとでやっているということではなく、それぞれがよかれと思うことをもちよっている状態です。その意味では、Tekuneさんの対応は、結果的に失礼な面もあったかと思いますが、過去にあった著作権侵害などをくりかえしたくないという善意の行動であったことも否定できないと私は受け止めました。ご自分の著作を剽窃のようにいわれてお腹立ちであろうと推察いたしますが、上に書いたような事情をおくみ取りいただければとも思います。\n\nティアワナコの項目は非常に興味深く読みました。こうした興味深いトピックに触れられてうれしく思います。どうしてもお腹立ちがおさまらず削除を申し出られるというのでしたら私の容喙するところではありませんが、ただそうなったらとても残念に思うとだけ申し添えておきます。--[[利用者:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaea</font>]][[利用者‐会話:Aphaia|<font small color=gold>*</font>]] 2005年1月14日 (金) 14:25 (UTC)\n\n:追記：セクションわけは　行頭から<nowiki>===セクション名</nowiki>とすることで行うことができます。また<nowiki><p></nowiki>などの html　タグは基本的に必要ありません。br を愛用されているようですが、空行をいれることで改行することができます。ご案内まで。--[[利用者:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaea</font>]][[利用者‐会話:Aphaia|<font small color=gold>*</font>]] 2005年1月14日 (金) 14:28 (UTC)\n\n== Revertの提案 ==\n\n削除依頼の方は依頼取り下げが表明され、存続の方向で処理されそうですね。 いずれにしろ、1月13日に行なわれた、以前の版を全く無視した編集は[[Wikipedia:編集方針|ウィキペディアのルール]]に違反するものですので、削除依頼の処理が行なわれ次第、12月30日の状態に一度リバートし、ルールに則ったやり方で中嶋さんに加筆編集をしていただくのが良いと思うのですが、いかがでしょうか。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月15日 (土) 12:16 (UTC)\n\n==再投稿の提案==\n削除依頼者のしるふぃさんが取下げをしましたので、存続の結論が出ました。本人の投稿の事実が分かったことから中嶋さんの名誉回復のために、また[[Wikipedia:編集方針|ウィキペディアのルール]]も大胆な編集をすすめているのですから直前の版に戻してかまわないと思うのですが、そのようだとHachikouさんとしては、ルール違反に感じられている直前の版は、感情的に受け入れがたいと思います。一方で、12月30日の版にしますと、中嶋さんとしては、著作権上全く問題がないどころか、自分が研究者を目指す一里塚として苦労して調べてまとめたものを認めてもらえないことになり非常に悔しい想いをするのはないでしょうか？ですから12月30日の版と直前の版を勘案してわたしが再投稿するのはいかがでしょうか？またわたしは、中嶋さん（そのときは気づかなかった）の初版をrevertしていますので、つぐないをしたい気持もあるのです。どうかご了解いただけたらと思います。ちなみにわたしは、自分のHPを作成することになってもティアワナコの記事をライセンス転載するつもりすらないことを申し上げておきます[[利用者:siyajkak|siyajkak]] 2005年1月16日 (日) 9:16 (UTC)\n\n:ルール違反の行為は一度リバートにより元に戻し、それに中嶋さんの論述内容を加筆するかたちを取るべきであると思います。中嶋さんの了解を取った上でsiyajkakさん（または他の方）が加筆されるのには、異論はありません。もちろん、中嶋さんご自身が加筆されることは大賛成です。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月16日 (日) 10:53 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>2335634	[[利用者:219.110.39.33|219.110.39.33]]さん、ノートをご覧ください。[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2004年12月24日15:41(UTC)\n\n本人なのですが。。。\n\n　本人のＨＰに載せた文章をややまとめた形で載せることは著作権に触れるのでしょうか？\n\nそれとも、引用文献の書き方が著作権に触れるのでしょうか？\nふつう、研究者の間では、一般的な出版物の場合、他人の著作物を引用する場合、作者や出版社、年代などを明記することが義務づけられています。\n　ですので、ここでも、それと同じ方法をとりました。\n\n== すみません、本人なのですが・・・。 ==\n\nあの～、本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？\n\n下記の注意書きを読む限り問題は無いように思えるのですが。。。\n\n　219.110.39.33は、おそらく僕のＩＰアドレスではないかと思います。\n使い方がわからなかったので、一番最初にアカウントを作成せずに書きました。\n\nその後、今日再びみたら、全く違う人の全く違う文書に書き換えられていました。\nこの時もアカウントを作成せず書き直しました。\n他人がアカウントを匿名で作っているのをみて、アカウント作成を思いつき、私は実名でアカウントを作りました。そして、その後、書き直しました。\n\n\n一応、専門家ですので、腹がたったので、初版をもとにして、再度細かくわかりやすく書き直したのですが。\n\n一応、百科事典を名乗るなら、やはり素人よりも専門的な意見を記した方がいいと思って、書いたのですが。\n\n\n\n　それがだめなら、もうここへは来ません。\n\nというよりも、はっきりって、ひどい侮辱ですね。\n\n\n\nまあ、所詮はネットという匿名世界。\nWebの事典の内容も、アマチュア的で不正確か曖昧なものが多いのは仕方がないのかもしれません。知識オタクが、自分の知識をひけらかす場になってしまっています。\n\nしかし、曖昧で不正確な情報を載せるのは、「事典」を目指すＨＰとしてはどうなのか？と思います。\n\nだから、以下のような記事が出るのです。\n\nhttp://headlines.yahoo.co.jp/hl?a=20050113-00000005-wir-sci\n\n\n\nせっかく協力したのに。\n\n\n\n本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。\nこれがふつうなのです。\n\nそういう基本的な手続きをふまえず、著作権うんぬんというのは、根本的な部分がかけているようにしか思えません。\n\n　法的側面も中途半端なら、「事典」を名乗るべき手続き、事典を作る上での基本的手続きすらふまえていないのは、いかがなものかと思います。\n\n　ぜひ、本家へもこの点について、報告してほしいものです。\n専門性があるかどうかを調べるには、投稿者を実名で書かせること、それが偽名ではないかを調べるなら、メールで確認をとること、ネットでその名前を調べそこから本人へ連絡をとってみること、などといった手段が考えられると思います。\n\n　もちろん、これでも不十分ですし、専門家以外は投稿できなくなるというのは、どうかと思います。それに、僕みたいによほど暇人でもない限り、専門家がわざわざ善意でここへ情報を載せるということは難しいかもしれません。\n\n　ですが、やらないよりましだと思うので、一考をお願いします。\n\n中嶋直樹\n\n\n\n\n\n中嶋さん。 siyajkakさんはあなた自身の記述の転記である可能性も考え、貴重な専門家の記述を安易に反古にしないように十分気を使われているのに対し、あなたは無視をされました。あなたが専門家かどうかという以前に、あなたの行為（siyajkakさんと私が行なった編集を無視する）は、ウィキペディアでは極めてマナーの悪い行為です。（sijajkakさんが行なった編集は、確かな理由があってのことなので、マナーが悪い行為ではありません。念のため。）また、リンクがいいかげんであったり、連続投稿をしていたり、スタイルがめちゃくちゃであるなどと、問題がたくさんあります。 [[Wikipedia:編集方針]]、[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]などをよく読んで下さい。 この記事は一度削除した後、sijajkakさんの了承がとれたら12月30日の状態を新規投稿し、それに加筆修正するかたちで充実させるというのが良いのではないかと思います。そのときは、ぜひ中嶋さんにも（マナーを守った上で）参加していただきたいと思います。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月13日 (木) 23:00 (UTC)\n\n\n\n　以下、中嶋直樹\n\n>siyajkakさんがおっしゃられている[[利用者‐会話:219.110.39.33]]はご覧になりましたか？\n\n読んでません。ですが、無視したわけではありません。\n\nというか、正直、このページになれてないので、siyajkakさんのこういう書き込みがあったことを見過ごしました。\nまた、書き込みや修正も含めて、ここへ来たのは、先日で確か２回目だったので、使い方になれておりません。\nなので見過ごしました。また、ちょっと使い方がわかりにくいというのもありました。アカウントを作成できるのも、先日まで気がつきませんでした。\nなのでおそらくＩＰアドレスになったのだと思います。\n\n＞（sijajkakさんが行なった編集は、確かな理由があってのことなので、マナーが悪い行為ではありません。念のため。）\n\nこれは納得がいきません。<p>\nリンクの問題、スタイルの問題などに問題があったことは認めますが、書き込みは後日修正すればと思いそのままにしておきました。事実、修正できることが、っこのよい点ですから。<br>\nそして、先日来てみたら初版の私が書いた文書とは全く異なったものになっていました。<br>\nだから、書き直しました。その際、リンクをつけねばならないことに気がつき修正しました。<br><p>\n\n　\n物理的に見て、初めて訪れてはじめて書き込むにしては、使い勝手がどうかという問題もあると思います。<p>\n非常にわかりにくいです。<p>\n\nただ、意図してマナーを破ったわけでないです。<p>\n\n内容を少しでも正確にと思い、好意で書き込みをしたのに、このような非難を受けるのであれば、執筆者本人から削除をお願いしたいと思います。<p><br>\n\n\n\nそれと、私は実名で書き込みしています。<br>\nまた、ネットで調べれば私を知ることができます。<p>\n\n　\n\nそういうことをしもしないで、管理者ぶっているのはどうかと思います。<br>\n実名でしかも本人が確認できる状態で、意見を述べられることを望みます。<p>\n\n\nそれが、ネットでのマナーうんぬんの前の、人間としてのマナーだと思います。<p>\n\n==記事作成者様（NAKAJIMAnaoki様）へ==\n\nはじめまして。Tekuneと申します。記事[[ティアワナコ]]は著作権侵害の虞のため、[[Wikipedia:削除依頼 2005年1月#1月14日|削除依頼]]に出されているのを確認しました。そちらで問題視されているのは参考文献のリストであり、著作権侵害と見なしての削除に当たるかどうかは微妙な所ですが、上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。\n\nまず、wikipedia側からは、219.110.39.33のIPで書き込んだ人物と、[[利用者:NAKAJIMAnaoki]]さんと、siyajkakさんが[[利用者‐会話:219.110.39.33|IPユーザーに対して指摘している]]「書籍や論文に書かれたご本人（著作者？）」であろう人物と、該当HPを書いた人物が同一であるかどうかは全くわからないのです。wikipediaに限らずインターネット上では他者を装って場を混乱させようとする人間がいないとは限りませんし、それらしいことを書くことでいくらでも騙す事は可能なのです（こことは全く関係ないし程度も低いのですが、私は以前チャットで私の名を語る偽者とばったり出くわしたこともあります）。あなたが私は私だと声高に叫んでも、その確証が現状では得られていないことをご理解ください。\n\n次に、wikipediaに投稿するにあたってですが、\n:ウィキペディアの目標は自由に利用可能な百科事典形式の情報源を作成することです。我々が使うライセンスは、フリーソフトウェアのフリーライセンスと同じ意味で、コンテンツへの自由なアクセスを許可するものです。つまりウィキペディアのコンテンツは、他の人々に対して同様の自由を認め、ウィキペディアがそのソースであることを知らせる限りにおいて、複製、改変、再配布することができます。それゆえにウィキペディアの記事は、永遠にフリーであり続けるでしょう。改変や再配布などの利用に際して多少の制約条件はありますが、そのほとんどは、このような自由を保証するためのものです。（[[Wikipedia:著作権]]より一部抜粋）。 \nこういった事（端的にいえば複製・改変・再配布）を可能にさせるはずのwikipediaに、他の資料、書籍、web上でなら個人のHP等も含めて、それらと酷似した文章がウィキペディア上に存在すると、それらの著作物（あるいは著作権保持者）に対して著作権侵害を行っている可能性が出てきてしまいます。そのため、転載や書籍からの書き出しには一般のHP以上に厳しく対処するのがwikipedia上での慣例且つ必要な行動となっています。\n\n:ちなみに、引用に関して、wikipediaは現在書かれている文章を自由に加筆修正等できるのはお分かり頂けると思います。そのため正しい引用の様式を満たした文章を記述したとしても、その様式を以後の編集で加筆修正等を受けて破壊されてしまったらどうでしょう。正しい引用では無くなってしまいます。そのため現状は書籍などからの引用に関しては、wikipedia上では慎重な判断が求められています。\n\n＞本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？<br />\nこの疑問に対し、私は検索エンジンを利用して探してみましたが、IPユーザーが書き込んでいる初版あたりの文章に関しては、要約したと仰るHPは見つけることができませんでした（そんなことはやっていない、と仰るのであれば謝ります）。削除依頼にて指摘されたHP以外にも元にしたHPがあるのなら、もしよろしければ提示して頂けませんでしょうか。\n\nさて、疑問に対する回答になりますが、こちらからはあなたがHP製作者本人である確証が持てないため別人と見なすこともでき、「心無い他者が、ある人のHPから転載を行っている」と見なせてしまうのです。もし本人であるならば、あなたの元にした文章が他の書籍などから丸写し、転載、剽窃その他著作権侵害にあたる可能性を含まない文章である事を確認し、あなたが参考にした御自分の文章を、[[GNU FDL]]批准にする事を表明してください（もし書籍等で既に発売していたりすれば、それはほとんどの場合無理だと思いますが…）。また、御自分のHPにも「ウィキペディアに同様の投稿が行われました。これはGNU FDLにライセンスした投稿です」などという趣旨の文章を書き加えてください。あなたから「私の文章が転載されている」などと文句が来る事は、あなたの発言内容を信じる限り無いと思われるのですが、ここまでしなければ同じ疑いをこれ以降何度も他のユーザーから掛けられるおそれがでてきます。\n\n＞本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。 これがふつうなのです。<br />\n履歴ページをご覧ください。「ティワナコ」であれば[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%A2%E3%83%AF%E3%83%8A%E3%82%B3&action=history こちら]になります。ページ上部もしくは左右どちらかのリンクテーブルに「履歴」もしくは「history」等と書かれたリンクがこれにあたります。その版に対する執筆者の名前が書かれており、これにて「執筆者の明示」は果されています。同様の「履歴」ページはwikipedia内全てのページに存在しております。\n\n私からはとりあえず以上です。まずはwikipediaに対してのご理解と、要約元のHP等をこちらに提示してもらう事、及びそのHP等に対してライセンス情報の提示を行ってください。[[利用者:Tekune|Tekune]] 2005年1月13日 (木) 19:38 (UTC)\n\n==この記事を投稿されたのは中嶋さん本人です。私が証明します。==\n\n今日、ティアワナコのノートを見てたいへんなことになっているので、びっくりしました。中嶋さんに電話をして先ほどまで話していたところです。確かにこの記事を書かれたのは中嶋さん本人で、ノートに記述されている通り執筆方法、リンクの貼り方等よくわからなかったため、IPアドレスでリンク無しの怪しげな記事になってしまったそうです。私は、'''友人である中嶋さんが被害者にされるのは、赦せない'''と思ったので怪しげなIPアドレスの人物に対して怒りがあったのですが、本人だったらまずいと思ったので遠慮がちにしたのは、Hachikouさんのご指摘の通りです。彼は、ティアワナコについては、これだけの記事を書ける力量をもった日本でも数少ない若手研究者のひとりです（あまり大声で言うほどのことでもないので、すいません、一部書き直しました by 中嶋。）。日本ではこのような、[[メソアメリカ文明]]、[[アンデス文明]]研究の学会は小さくてあまり知られていないので、一時ボリビア在住だったHachikouさんさえご存じないのも仕方ないことかな、と思いました。中嶋さんが著作権侵害というのはありえませんので、'''削除依頼の撤回'''をお願いいたします。\n\nHachikouさんの記述も現地の様子を説明している有益な記述とお見受けしたので、中嶋さんとHachikouさんの記述をうまく組み合わせられたらいいかなと思っています。私も研究者を目指していた人間なので、中嶋さんが書かれたのと同じ疑問をもっていますが、wikipediaの記事の書き方、流儀があるので、不完全ながらそれにしたがっているという状態です。参考文献を載せたほうが出典が明示されるし、事実記載になっているかどうか検証することもできると個人的には、思いますし、学術論文では世界的に普通に認められていることなのです。言い換えると注や参考文献がある限り著作権侵害にはならないというのは、研究者間の暗黙の常識で（つまり改変されても正当な引用となる）、むしろ学会では、最初に「事実」を発見したのはだれか出典をはっきりさせることのほうが重要であり、文章の細かい類似については問わず、研究者は、一般的に学史をたどる意味でも改変を含めた引用を前提に論文を書いているために、参考文献を載せないという感覚は、実は今でも自分にとっては理解に苦しんでいます。この記事はこの文献を参考にしています、と明示することのほうがwikipediaの記事の信頼性やwikipedia自身を守ることにつながると個人的には思っています。（記事の文章の類似よりも、出典がないことで著作権を侵害されたと逆に攻撃されないか、とちょっと怖いと思っています。）最近は、他人が書いたものから事実記載をひろって自分の言葉になおすよりも、一次資料である外国語文献や中国の歴史書などにあたって、自分が消化したことをオリジナルな記事にできるwikipediaの本来の醍醐味にはまってきているので完全に「wiki中毒」状態です。（苦笑）\n[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2005年1月14日13:29(UTC)\n\n前レス？一部訂正します。\n（つまり改変されても・・・(後略)）→（論者、筆者の趣旨や主張を正確に表現している限り・・・(後略)）[[利用者:siyajkak|siyajkak]]2005年1月15日8:48(UTC)\n\n== お久しぶりです ==\n\n中嶋直樹\n\nsiyajkakさん、ご連絡ありがとうございました。久しぶりにお話ができて楽しかったです。今年メキシコへでも遊びに行きませんか？もっとも、僕も金と時間に余裕があったらの話です・・・（汗。<p>\n\n　siyajkakさんの、ご厚意、理解いたしました。おかげさまで私の心も晴れました。確かに私もこのページの使い方がわからないまま、初めて来て、いきなり書き込むという無謀をしてしまい申し訳ないです。<br><p>まだ、今回で３日目なので、まだよくわかっていませんが、そろそろ本業にいそしむことにいたします。今度私のフィールドへも是非遊びに来てください。<p>\n\n　本題です。<br>\n参考文献の件、私も同じ意見です。どうしても、言葉や概念の説明をする際には、学会などの専門誌などを熟知し田植えで、記事を書かねばなりません。そうなると、自ずと、似てくると思います。なので、その際には、やはりどの出典を参考にしたのか、を明示すべきだと思います。<br><p>\n\n\n＞この記事はこの文献を参考にしています、と明示することのほうがwikipediaの記事の信頼性やwikipedia自身を守ることにつながると個人的には思っています。<BR><P>\n＞記事の文章の類似よりも、出典がないことで著作権を侵害されたと逆に攻撃されないか、とちょっと怖いと思っています。<p><br>\n\n全くの同感です。そのためにも、やはり参考文献などは載せるべきと思います。<BR><P>\n'''学問が今のような形態になってすでにかなりの時を経ています。その意味でも、一般社会における学問のフォーマットを参考にすることは、いくらwEB社会になっとはいえ、重要なことではないでしょうか。'''<P><BR>\nそういう点を提起できたという意味でも、今回の騒動は結果的にはよかったのかもしれませんね。<BR><P>\nそれでは。<BR><P><P>\n\n\n== 返信です ==\n中嶋直樹\n\n\n＞はじめまして。Tekuneと申します。記事[[ティアワナコ]]は著作権侵害の虞のため、[[Wikipedia:削除依頼 2005年1月#1月14日|削除依頼]]に出されているのを確認しました。そちらで問題視されているのは参考文献のリストであり、著作権侵害と見なしての削除に当たるかどうかは微妙な所ですが、上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。<p><br>\n\n\n\n　はじめまして。<br>\n中嶋です。著作権侵害の愚について、あちこちとリンクをたどり、ページの書き込みを見て、内容よりもむしろ「参考文献」が引っかかるということを見ました。<br>参考文献が引っかかるというワリには、以下では本文について熱く語られているようなので、ちょっと？も感じております。<br>\nティワナクに関する記事をすでに自分のHPで書いています。それを元に加筆修正しました。<p><br>\n\n＞上記NAKAJIMAnaokiさんの書き込まれた文章を読む限り、「ティアワナコ」の初版から何かを元に書いたと仰っているようにお見受けしました。<p>\n逆です。私のＨＰに載せていた文章から、こちらへ加筆修正して載せました。<p><p>\n\n'''また、siyajkakさんがおっしゃられるある人の文章に似ているとの指摘を確認するためにも、まずは、その大本の記事をかいた執筆者（今回は本人です！）へ、連絡をいれるのが、通常、著作権について問題が起きた場合の、とるべく行動ではないでしょか？一般の社会で、盗作を本人が発見したとき以外は、そうするはずですが・・・。'''<br>それをせず、犯人扱いする態度に腹が立ちました。<p>つまりとるべき手続きをふまえていない。こういうところであなたの記事に似たものを見つけたのですが、どうですか？と問い合わせるのが、著作権について問題が起きた場合、最初にとるべき行動です。<p><br>\n\n\n＞まず、wikipedia側からは、219.110.39.33のIPで書き込んだ人物と、[[利用者:NAKAJIMAnaoki]]さんと、siyajkakさんが[[利用者‐会話:219.110.39.33|IPユーザーに対して指摘している]]「書籍や論文に書かれたご本人（著作者？）」であろう人物と、該当HPを書いた人物が同一であるかどうかは全くわからないのです。wikipediaに限らずインターネット上では他者を装って場を混乱させようとする人間がいないとは限りませんし、それらしいことを書くことでいくらでも騙す事は可能なのです（こことは全く関係ないし程度も低いのですが、私は以前チャットで私の名を語る偽者とばったり出くわしたこともあります）。あなたが私は私だと声高に叫んでも、その確証が現状では得られていないことをご理解ください。\n<p><br><p>\n\n　今回の場合、果たしてそういいきれるでしょうか？<p>\nチャットとは違って、今回の場合、ＩＰアドレスだけではなく、たとえば、このNAKAJIMANAOKIを漢字にして検索すれば、検索で引っかかります。<br>\nそれほどたいした作業ではありません。怪しいと思ったらそういう基本的なことをすべきではないでしょうか？<br>それでも本人かどうかを確認するためには、記事の大本とされているHP上で作者が公開しているメールへ、ウィキペディア掲載についての確認の連絡を取ることもできるはずです。<br><p>\n\n管理者としての職務を果たすことをまずすべきだったのではないでしょうか？<p>それもあって実名を載せたのですから。<p>\n「確認ができない」とはじめから思いこんでいませんでしょうか？＜br＞頭を使えば、この程度のテクニックもネットの知識がなくとも、確認はできます。<p>\nそれを行わずして、盗作扱いするのはどうかと思います。<br>やれることを自分の頭を使って行いもせず、はじめから怪しい、偽作かもしれない、だから削除せよ、とする態度には疑問が残ります。<p>\nもっとも、参考文献リストは、他の書き込みにもあるように、これだけでは盗作になるか微妙です。もしこれが盗作だった場合、スタイルの点で追求されるでしょう。<p><br><p>\n\n'''と、いっても、やはりボランティアによる運営なので、確かにここまで求めるのは過酷かもしれません。<br>それは十分理解できます。'''<p>ですが、頭をちょっと働かせればできることをしないで、本人確認はできない、と決めつけるのは、そして、だから削除せよ、というのは、やはりどうかと思います。今回の場合、チャットの件や他のニックネームの件とは状況が全く異なっています。そのために、名前を公開しました。<p><br><p>\n\n\n\n＞次に、wikipediaに投稿するにあたってですが、\n:ウィキペディアの目標は自由に利用可能な百科事典形式の情報源を作成することです。（中略）・・・、このような自由を保証するためのものです。（[[Wikipedia:著作権]]より一部抜粋）。 <br>\n＞こういった事（端的にいえば複製・改変・再配布）を可能にさせるはずのwikipediaに、他の資料、書籍、web上でなら個人のHP等も含めて、それらと酷似した文章がウィキペディア上に存在すると、それらの著作物（あるいは著作権保持者）に対して著作権侵害を行っている可能性が出てきてしまいます。そのため、転載や書籍からの書き出しには一般のHP以上に厳しく対処するのがwikipedia上での慣例且つ必要な行動となっています。<p><br><P>\n\n\n\nそのためには、やはり、出典を明記させるべきだと思います。これが事典つくりの基本だと思います。<br>\nまた、転載について一般のHPより厳しくというのは、わかりますが、そのような手続きをするならば、まず持って上で述べた「確認」という行為をすべきではにでしょうか？<p>\nそれができるようにと、わざわざ実名をだしたのですから。<p><br><p>\n\n\n\n\n＞:ちなみに、引用に関して、wikipediaは現在書かれている文章を自由に加筆修正等できるのはお分かり頂けると思います。そのため正しい引用の様式を満たした文章を記述したとしても、その様式を以後の編集で加筆修正等を受けて破壊されてしまったらどうでしょう。正しい引用では無くなってしまいます。そのため現状は書籍などからの引用に関しては、wikipedia上では慎重な判断が求められています。<p><br><p>\n\n\nでは、引用は書かない方がよいのか、といえば、それは逆ではないでしょうか？<p>\n加筆修正できるということは、「物理的には」、半分の確率で正しく修正できるということにもなります。<p>\nこの参考文献なども、今回のように、ネットでみれますと書いてある場合に、それが正しいか正しくないかを調べることは、可能です。<p>\n最終的には、読者の判断に任されるでしょう。ですが関心を持って参考文献をみようという意志のある人ならば、このネットの時代、調べることは難しくはないはずです。コピーした選考文献を、検索ページに貼り付けるだけの作業です<p>\n\n　'''そいうった点からも、やはり参考文献などは、少なくとも事典の体裁を整えたいならば、載せなければならい義務かと思います。'''<p><br>\n\n\n＞本人が自分のＨＰに書いた文書を要約して同じ内容にして投稿しても、著作権の侵害になるのでしょうか？<br />\n>この疑問に対し、私は検索エンジンを利用して探してみましたが、IPユーザーが書き込んでいる初版あたりの文章に関しては、要約したと仰るHPは見つけることができませんでした（そんなことはやっていない、と仰るのであれば謝ります）。削除依頼にて指摘されたHP以外にも元にしたHPがあるのなら、もしよろしければ提示して頂けませんでしょうか。<p><br><p>\n\n\n\n　では、なぜ、siyajkakさんは、問題視したのでしょうか？<p><br>\n\n＞実は、あなたの投稿された文章をわたしはどこかで読んだ覚えがあります。<p>\n<p>と彼は、書きしるしていますが。<br><p>\n\n　彼とは、「この時点において」、面識がありませんでした（というか、「彼」と気がつかなかった・・・）。つまり、ネットで一般公開されている文書を彼が見たということになります。<br>\nとなると、Tekuneさんの検索エンジンにおける検索の仕方が曖昧だったと考えられます。<p><br>\n\n\n\n\n＞さて、疑問に対する回答になりますが、こちらからはあなたがHP製作者本人である確証が持てないため別人と見なすこともでき、「心無い他者が、ある人のHPから転載を行っている」と見なせてしまうのです。<p><br>\n\n　これにつていは、昨日の時点で公開しているので、上記で述べたように、確認することはできます。<p><br>\n\n　\n>もし本人であるならば、あなたの元にした文章が他の書籍などから丸写し、転載、剽窃その他著作権侵害にあたる可能性を含まない文章である事を確認し、あなたが参考にした御自分の文章を、[[GNU FDL]]批准にする事を表明してください（もし書籍等で既に発売していたりすれば、それはほとんどの場合無理だと思いますが…）。<p><br>\n\n自分のHPからの文書の写しは、一部事実部分についてはしていますが、その他は修正しています。<p>また、他人の文書を引用する際には、一般の研究誌などで行われている方法にそって行います。ですが、今回は、全くの他の研究者からの写しはありません。むしろ、研究者の間ではこのような問題がされているということを、研究の現在の状況を知らせるべきと思い、いくつかは参考文献の出典を載せています。<p>\n<p>\n>[[GNU FDL]]批准にする事を表明<br>\n＞また、御自分のHPにも「ウィキペディアに同様の投稿が行われました。これはGNU FDLにライセンスした投稿です」などという趣旨の文章を書き加えてください。あなたから「私の文章が転載されている」などと文句が来る事は、あなたの発言内容を信じる限り無いと思われるのですが、ここまでしなければ同じ疑いをこれ以降何度も他のユーザーから掛けられるおそれがでてきます。<p><br>\n\n\nこれを行わなければ、自分の書いた自分に著作権がある文書を、今ここで載せることはできないのですか？<p>\nだとすれば、削除を依頼します。<p>\n理由は、他人はそれを「文章で表明」していないのに、私だけがここで文章で表明しなければならない理由がないからです。<p><br>\n\n\n＞本来出版されている事典などは、すべて執筆責任者の名前を載せます。 これがふつうなのです。<br />\n＞履歴ページをご覧ください。「ティワナコ」であれば[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%86%E3%82%A3%E3%82%A2%E3%83%AF%E3%83%8A%E3%82%B3&action=history こちら]になります。ページ上部もしくは左右どちらかのリンクテーブルに「履歴」もしくは「history」等と書かれたリンクがこれにあたります。その版に対する執筆者の名前が書かれており、これにて「執筆者の明示」は果されています。同様の「履歴」ページはwikipedia内全てのページに存在しております。<p><br>\n\n使い方が非常にわかりにくいという根本的な問題もありますが、それ以上に問題なのは、やはり執筆者名が、ニックネームになっていることです。<p>\nこれでは履歴を見る意味がない。<p><br>\n\n\n\n＞まずはwikipediaに対してのご理解と、要約元のHP等をこちらに提示してもらう事、及びそのHP等に対してライセンス情報の提示を行ってください。[[利用者:Tekune|Tekune]] 2005年1月13日 (木) 19:38 (UTC)<p><br>\n\n=== 1/14のコメント ===\n\n\n　私のHPをここへこの場で提示しなければならない意味が納得できないので、ここでは控えますが、個人的にでしたらメールをいただければアドレスをお送りします。<p>また、ライセンスの提示は、すでに「疑問」の形で、今まで述べたとおりです。<p>\nでは逆に、ライセンスを提示しないで、このページを削除を、執筆者本人から願い申し出ます。<p>\n\n\n　'''今回の件では、かなり頭に来ました。'''ボランティアのつもりでやったのに、こんな形で非難しか受けないとは。<p><br>一般社会の事典の体裁を知らず、本人確認できるように実名を公表したにもかかわらず、そういったこちらの意図を読みもしないで（はっきりってネットオタクならこれくらいのことはすぐにできるはず）、一方的に盗作だ偽作だ、偽者だというのであれば、本人自ら削除を依頼します。<p>\n\n\n'''とはいうものの、やはりこちらにも使い方を熟知しないうちに書き込みをしたというミスがありました。申しわけありません。\n'''<br><p><br><p>\n\n\nすみません、どの「編集」のボタンが、どの文書の編集になっているのか、いまいちわかりにくいのですが・・・。記事が膨大になり申し訳ない。<br><p></p>\n\n中嶋直樹\n\n----\n\nこのノートの議論を追いきれているのか心もとないのですが、やや行き違いがあるようなので気になりました。\n\nまず、中嶋さんがご本人であるということは他のページで他の方からご報告があることからも信じていいように思います。ですがその一方で、削除依頼をされた方やノートで疑念を呈されたかたが、そうでない可能性をまず考えたということは故のないことではないということにもご理解をいただければと思います。実際に研究機関や個人のページからの無断転載が残念ながら多発していますので、どうしても新規ユーザや匿名ユーザ（IPユーザ）に対する警戒感があることは否めないと思います。\n\nまたできればご発言ごとに署名をいただければと思います。このノートを読むのにはかなり難渋しました。<nowiki>~~~~</nowiki>で時刻入りの署名に置換されますのでご活用ください。わたくしども第三者が読むのにも役立ちますし、また発言に記名することの意味は中嶋さんご自身がすでに上で述べておられることですのでここで繰り返す必要はないと思います。一方過去に、自分の書いたものでないものに著者性を主張されるような方もいたために、ウェブの上だけでの主張にはどうしても警戒感をもたざるをえない（悪意の利用者というのは残念ながら多々おりますので）ということに勝手ながらご理解いただければとも思います。その際、ログインされたほうが、より説得力が増すだろうということも、申し添えておきます。\n\n参考文献の扱い方や著者明示のあり方についてはウィキペディア内部でも議論があります。日本語版が残念ながらとくに前者についてルーズであることはいなめないと思います。これはやはり学術文書やあるいは百科事典一般のあり方の違いにも起因することかと思います。参考文献だけで1項目あたり数ページにもわたることがたびたびある百科事典になれている欧米語の書き手と、むしろそうした文献を示さないやりかたになれている日本語の書き手との違いではないかと個人的には思います。ウィキペディアプロジェクト全体としては、英語版やドイツ語版を中心に参考文献を明確に示す方向に向かっているということをこの機会にご案内しておきます。著者明示のあり方については、いろいろな意見がありますが、私個人としてはペンネームにも実名表記にも一長一短あると考えています。ただ実名を出さない傾向は、特に日本語版に顕著な傾向であって、英語版などでは実名でのアカウントあるいは利用者ページに実名を出す利用者が多いことも申し添えておきます。\n\nウィキペディアプロジェクトはまだ歴史もあさく、強い editorship をもった編集者が監修するというより試行錯誤のなかでコンテンツを作っていく方針を採っているため、学術的な秩序だった仕事のやりかたになれている方にはいらだつことも多いかとは思います。一方で日本語版だけでも1万5千を超える登録アカウントがありますので、いろいろな考え方を持った人もいます。決して統一的な強い方針のもとでやっているということではなく、それぞれがよかれと思うことをもちよっている状態です。その意味では、Tekuneさんの対応は、結果的に失礼な面もあったかと思いますが、過去にあった著作権侵害などをくりかえしたくないという善意の行動であったことも否定できないと私は受け止めました。ご自分の著作を剽窃のようにいわれてお腹立ちであろうと推察いたしますが、上に書いたような事情をおくみ取りいただければとも思います。\n\nティアワナコの項目は非常に興味深く読みました。こうした興味深いトピックに触れられてうれしく思います。どうしてもお腹立ちがおさまらず削除を申し出られるというのでしたら私の容喙するところではありませんが、ただそうなったらとても残念に思うとだけ申し添えておきます。--[[利用者:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaea</font>]][[利用者‐会話:Aphaia|<font small color=gold>*</font>]] 2005年1月14日 (金) 14:25 (UTC)\n\n:追記：セクションわけは　行頭から<nowiki>===セクション名</nowiki>とすることで行うことができます。また<nowiki><p></nowiki>などの html　タグは基本的に必要ありません。br を愛用されているようですが、空行をいれることで改行することができます。ご案内まで。--[[利用者:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaea</font>]][[利用者‐会話:Aphaia|<font small color=gold>*</font>]] 2005年1月14日 (金) 14:28 (UTC)\n\n== Revertの提案 ==\n\n削除依頼の方は依頼取り下げが表明され、存続の方向で処理されそうですね。 いずれにしろ、1月13日に行なわれた、以前の版を全く無視した編集は[[Wikipedia:編集方針|ウィキペディアのルール]]に違反するものですので、削除依頼の処理が行なわれ次第、12月30日の状態に一度リバートし、ルールに則ったやり方で中嶋さんに加筆編集をしていただくのが良いと思うのですが、いかがでしょうか。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月15日 (土) 12:16 (UTC)\n\n==再投稿の提案==\n削除依頼者のしるふぃさんが取下げをしましたので、存続の結論が出ました。本人の投稿の事実が分かったことから中嶋さんの名誉回復のために、また[[Wikipedia:編集方針|ウィキペディアのルール]]も大胆な編集をすすめているのですから直前の版に戻してかまわないと思うのですが、そのようだとHachikouさんとしては、ルール違反に感じられている直前の版は、感情的に受け入れがたいと思います。一方で、12月30日の版にしますと、中嶋さんとしては、著作権上全く問題がないどころか、自分が研究者を目指す一里塚として苦労して調べてまとめたものを認めてもらえないことになり非常に悔しい想いをするのはないでしょうか？ですから12月30日の版と直前の版を勘案してわたしが再投稿するのはいかがでしょうか？またわたしは、中嶋さん（そのときは気づかなかった）の初版をrevertしていますので、つぐないをしたい気持もあるのです。どうかご了解いただけたらと思います。ちなみにわたしは、自分のHPを作成することになってもティアワナコの記事をライセンス転載するつもりすらないことを申し上げておきます[[利用者:siyajkak|siyajkak]] 2005年1月16日 (日) 9:16 (UTC)\n\n:ルール違反の行為は一度リバートにより元に戻し、それに中嶋さんの論述内容を加筆するかたちを取るべきであると思います。中嶋さんの了解を取った上でsiyajkakさん（または他の方）が加筆されるのには、異論はありません。もちろん、中嶋さんご自身が加筆されることは大賛成です。 --[[利用者:Hachikou|Hachikou]] 2005年1月16日 (日) 10:53 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>ティアワナコ / 削除  [[ 利用者 : 219 . 110 . 39 . 33 | 219 . 110 . 39 . 33 ]] さん 、 ノート を ご覧 ください 。 [[ 利用者 : siyajkak | siyajkak ]] 2004年 12月24日 15 : 41 ( UTC ) 
本人 な の です が 。 。 。 
ふつう 、 研究者 の 間 で は 、 一般 的 な 出版 物 の 場合 、 他人 の 著作物 を 引用 する 場合 、 作者 や 出版社 、 年代 など を 明記 する こと が 義務づけ られ て い ます 。 
　 です ので 、 ここ でも 、 それ と 同じ 方法 を とり まし た 。 
== すみません 、 本人 な の です が ・ ・ ・ 。 == 
下記 の 注意書き を 読む 限り 問題 は 無い よう に 思える の です が 。 。 。 
　 219 . 110 . 39 . 33 は 、 おそらく 僕 の ＩＰ アドレス で は ない か と 思い ます 。 
使い方 が わから なかっ た ので 、 一番 最初 に アカウント を 作成 せ ず に 書き まし た 。 
その後 、 今日 再び み たら 、 全く 違う 人 の 全く 違う 文書 に 書き換え られ て い まし た 。 
この 時 も アカウント を 作成 せ ず 書き直し まし た 。 
他人 が アカウント を 匿名 で 作っ て いる の を み て 、 アカウント 作成 を 思いつき 、 私 は 実名 で アカウント を 作りました 。 そして 、 その後 、 書き直し まし た 。 
一応 、 専門家 です ので 、 腹 が たっ た ので 、 初版 を もと に し て 、 再度 細かく わかり やすく 書き直し た の です が 。 
一応 、 百科事典 を 名乗る なら 、 やはり 素人 より も 専門 的 な 意見 を 記し た 方 が いい と 思っ て 、 書い た の です が 。 
　 それ が だめ なら 、 もう ここ へ は 来 ませ ん 。 
と いう より も 、 はっきり って 、 ひどい 侮辱 です ね 。 
まあ 、 所詮 は ネット という 匿名 世界 。 
Web の 事典 の 内容 も 、 アマチュア 的 で 不正確 か 曖昧 な もの が 多い の は 仕方がない の かも しれ ませ ん 。 知識 オタク が 、 自分 の 知識 を ひけらかす 場 に なっ て しまっ て い ます 。 
しかし 、 曖昧 で 不正確 な 情報 を 載せる の は 、 「 事典 」 を 目指す ＨＰ として は どう なのか ？ と 思い ます 。 
だから 、 以下 の よう な 記事 が 出る の です 。 
せっかく 協力 し た のに 。 
本来 出版 さ れ て いる 事典 など は 、 すべて 執筆 責任者 の 名前 を 載せ ます 。 
これ が ふつう な の です 。 
そういう 基本 的 な 手続き を ふまえ ず 、 著作権 うんぬん という の は 、 根本 的 な 部分 が かけ て いる よう に しか 思え ませ ん 。 
　 法的 側面 も 中途半端 なら 、 「 事典 」 を 名乗る べき 手続き 、 事典 を 作る 上 で の 基本的 手続き すら ふまえ て い ない の は 、 いかが な もの か と 思い ます 。 
　 ぜひ 、 本家 へ も この 点 について 、 報告 し て ほしい もの です 。 
専門性 が ある か どう か を 調べる に は 、 投稿者 を 実名 で 書か せる こと 、 それ が 偽名 で は ない か を 調べる なら 、 メール で 確認 を とる こと 、 ネット で その 名前 を 調べ そこ から 本人 へ 連絡 を とっ て みる こと 、 など といった 手段 が 考え られる と 思い ます 。 
　 もちろん 、 これ でも 不十分 です し 、 専門家 以外 は 投稿 でき なく なる という の は 、 どう か と 思い ます 。 それ に 、 僕 みたい に よほど 暇人 で も ない 限り 、 専門家 が わざわざ 善意 で ここ へ 情報 を 載せる という こと は 難しい かも しれ ませ ん 。 
　 ですが 、 やら ない よりまし だ と 思う ので 、 一考 を お願い し ます 。 
中嶋 さん 。 siyajkak さん は あなた 自身 の 記述 の 転記 で ある 可能性 も 考え 、 貴重 な 専門 家 の 記述 を 安易 に 反古 に し ない よう に 十分 気 を 使わ れ て いる の に対し 、 あなた は 無視 を さ れ まし た 。 あなた が 専門家 か どう か という 以前 に 、 あなた の 行為 （ siyajkak さん と 私 が 行なっ た 編集 を 無視 する ） は 、 ウィキペディア で は 極めて マナー の 悪い 行為 です 。 （ sijajkak さん が 行なっ た 編集 は 、 確か な 理由 が あっ て の こと な ので 、 マナー が 悪い 行為 で は あり ませ ん 。 念 の ため 。 ） また 、 リンク が いいかげん で あっ たり 、 連続 投稿 を し て い たり 、 スタイル が めちゃくちゃ で ある など と 、 問題 が たくさん あり ます 。 [[ Wikipedia : 編集 方針 ]]、[[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす ]] など を よく 読ん で 下さい 。 この 記事 は 一度 削除 し た 後 、 sijajkak さん の 了承 が とれ たら 12月30日 の 状態 を 新規 投稿 し 、 それ に 加筆 修正 する かたち で 充実 さ せる という の が 良い の で は ない か と 思い ます 。 その とき は 、 ぜひ 中嶋 さん に も （ マナー を 守っ た 上 で ） 参加 し て いただき たい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Hachikou | Hachikou ]] 2005年 1月13日 ( 木 ) 23:00 ( UTC ) 
読ん で ませ ん 。 です が 、 無視 し た わけ で は あり ませ ん 。 
と いう か 、 正直 、 この ページ に なれ て ない ので 、 siyajkak さん の こういう 書き込み が あっ た こと を 見過ごし まし た 。 
また 、 書き込み や 修正 も 含め て 、 ここ へ 来 た の は 、 先日 で 確か ２ 回 目 だっ た ので 、 使い方 に なれ て おり ませ ん 。 
なので 見過ごし まし た 。 また 、 ちょっと 使い方 が わかり にくい という の も あり まし た 。 アカウント を 作成 できる の も 、 先日 まで 気がつき ませ ん でし た 。 
なので おそらく ＩＰ アドレス に なっ た の だ と 思い ます 。 
＞ （ sijajkak さん が 行なっ た 編集 は 、 確か な 理由 が あっ て の こと な ので 、 マナー が 悪い 行為 で は あり ませ ん 。 念 の ため 。 ） 
これ は 納得 が いき ませ ん 。 < p > 
リンク の 問題 、 スタイル の 問題 など に 問題 が あっ た こと は 認め ます が 、 書き込み は 後日 修正 すれ ば と 思い そのまま に し て おき まし た 。 事実 、 修正 できる こと が 、 っ この よい 点 です から 。< br > 
そして 、 先日 来 て み たら 初版 の 私 が 書い た 文書 と は 全く 異なっ た もの に なっ て い まし た 。 < br > 
だから 、 書き直し まし た 。 その 際 、 リンク を つけ ね ば なら ない こと に 気がつき 修正 し まし た 。 < br >< p > 
物理的 に 見 て 、 初めて 訪れ て はじめて 書き込む に し て は 、 使い勝手 が どう か という 問題 も ある と 思い ます 。 < p > 
非常 に わかり にくい です 。 < p > 
ただ 、 意図 し て マナー を 破っ た わけ で ない です 。 < p > 
内容 を 少し でも 正確 に と 思い 、 好意 で 書き込み を し た のに 、 この よう な 非難 を 受ける の で あれ ば 、 執筆者 本人 から 削除 を お願い し たい と 思い ます 。 < p >< br > 
それと 、 私 は 実名 で 書き込み し て い ます 。 < br > 
また 、 ネット で 調べれ ば 私 を 知る こと が でき ます 。 < p > 
そういう こと を し も し ない で 、 管理者 ぶっ て いる の は どう か と 思い ます 。 < br > 
実名 で しかも 本人 が 確認 できる 状態 で 、 意見 を 述べ られる こと を 望み ます 。 < p > 
それ が 、 ネット で の マナー うんぬん の 前 の 、 人間 として の マナー だ と 思い ます 。 < p > 
はじめまして 。 Tekune と 申し ます 。 記事 [[ ティアワナコ ]] は 著作権侵害 の 虞 の ため 、 [[ Wikipedia : 削除依頼 2005年 1月 # 1月14日 | 削除依頼 ]] に 出さ れ て いる の を 確認 し まし た 。 そちら で 問題 視 さ れ て いる の は 参考文献 の リスト で あり 、 著作権侵害 と 見なし て の 削除 に 当たる か どう か は 微妙 な 所 です が 、 上記 NAKAJIMAnaoki さん の 書き込ま れ た 文章 を 読む 限り 、 「 ティアワナコ 」 の 初版 から 何 か を 元 に 書い た と 仰っ て いる よう に お 見受け し まし た 。 
まず 、 wikipedia 側 から は 、 219 . 110 . 39 . 33 の IP で 書き込ん だ 人物 と 、 [[ 利用者 : NAKAJIMAnaoki ]] さん と 、 siyajkak さん が [[ 利用者 ‐ 会話 : 219 . 110 . 39 . 33 | IP ユーザー に対して 指摘 し て いる ]]「 書籍 や 論文 に 書か れ た ご 本人 （ 著作者 ？ ） 」 で あろ う 人物 と 、 該当 HP を 書い た 人物 が 同一 で ある か どう か は 全く わから ない の です 。 wikipedia に 限ら ず インターネット上 で は 他者 を 装っ て 場 を 混乱 さ せよ う と する 人間 が いない と は 限り ませ ん し 、 それ らしい こと を 書く こと で いくらでも 騙す 事 は 可能 な の です （ ここ と は 全く 関係 ないし 程度 も 低い の です が 、 私 は 以前 チャット で 私 の 名 を 語る 偽者 と ばったり 出くわし た こと も あり ます ） 。 あなた が 私 は 私 だ と 声高 に 叫ん で も 、 その 確証 が 現状 で は 得 られ て い ない こと を ご 理解 ください 。 
: ウィキペディア の 目標 は 自由 に 利用 可能 な 百科事典 形式 の 情報源 を 作成 する こと です 。 我々 が 使う ライセンス は 、 フリーソフトウェア の フリー ライセンス と 同じ 意味 で 、 コンテンツ へ の 自由 な アクセス を 許可 する もの です 。 つまり ウィキペディア の コンテンツ は 、 他 の 人々 に対して 同様 の 自由 を 認め 、 ウィキペディア が その ソース で ある こと を 知らせる 限り において 、 複製 、 改変 、 再 配布 する こと が でき ます 。 それ ゆえ に ウィキペディア の 記事 は 、 永遠に フリー で あり 続ける でしょ う 。 改変 や 再 配布 など の 利用 に際して 多少 の 制約 条件 は あり ます が 、 その ほとんど は 、 この よう な 自由 を 保証 する ため の もの です 。 （[[ Wikipedia : 著作権 ]] より 一部 抜粋 ） 。 
こう いっ た 事 （ 端的 に いえ ば 複製 ・ 改変 ・ 再 配布 ） を 可能 に さ せる はず の wikipedia に 、 他 の 資料 、 書籍 、 web 上 で なら 個人 の HP 等 も 含め て 、 それら と 酷似 し た 文章 が ウィキペディア 上 に 存在 する と 、 それら の 著作物 （ あるいは 著作権 保持 者 ） に対して 著作権侵害 を 行っ て いる 可能性 が 出 て き て しまい ます 。 そのため 、 転載 や 書籍 から の 書き出し に は 一般 の HP 以上 に 厳しく 対処 する の が wikipedia 上 で の 慣例 且つ 必要 な 行動 と なっ て い ます 。 
: ちなみに 、 引用 に関して 、 wikipedia は 現在 書か れ て いる 文章 を 自由 に 加筆 修正 等 できる の は お 分かり 頂ける と 思い ます 。 そのため 正しい 引用 の 様式 を 満たし た 文章 を 記述 し た として も 、 その 様式 を 以後 の 編集 で 加筆 修正 等 を 受けて 破壊 さ れ て しまっ たら どうでしょう 。 正しい 引用 で は 無くなっ て しまい ます 。 そのため 現状 は 書籍 など から の 引用 に関して は 、 wikipedia 上 で は 慎重 な 判断 が 求め られ て い ます 。 
この 疑問 に対し 、 私 は 検索エンジン を 利用 し て 探し て み まし た が 、 IP ユーザー が 書き込ん で いる 初版 あたり の 文章 に関して は 、 要約 し た と 仰る HP は 見つける こと が でき ませ ん でし た （ そんな こと は やっ て い ない 、 と 仰る の で あれ ば 謝り ます ） 。 削除依頼 にて 指摘 さ れ た HP 以外 に も 元 に し た HP が ある の なら 、 もし よろしけれ ば 提示 し て 頂け ませ ん でしょ う か 。 
さて 、 疑問 に対する 回答 に なり ます が 、 こちら から は あなた が HP 製作 者 本人 で ある 確証 が 持て ない ため 別人 と 見なす こと も でき 、 「 心無い 他者 が 、 ある 人 の HP から 転載 を 行っ て いる 」 と 見なせ て しまう の です 。 もし 本人 で ある なら ば 、 あなた の 元 に し た 文章 が 他 の 書籍 など から 丸 写し 、 転載 、 剽窃 その他 著作権侵害 にあたる 可能性 を 含ま ない 文章 で ある 事 を 確認 し 、 あなた が 参考 に し た 御 自分 の 文章 を 、 [[ GNU FDL ]] 批准 に する 事 を 表明 し て ください （ もし 書籍 等 で 既に 発売 し て い たり すれ ば 、 それ は ほとんど の 場合 無理 だ と 思い ます が … ） 。 また 、 御 自分 の HP に も 「 ウィキペディア に 同様 の 投稿 が 行わ れ まし た 。 これ は GNU FDL に ライセンス し た 投稿 です 」 など という 趣旨 の 文章 を 書き 加え て ください 。 あなた から 「 私 の 文章 が 転載 さ れ て いる 」 など と 文句 が 来る 事 は 、 あなた の 発言 内容 を 信じる 限り 無い と 思わ れる の です が 、 ここ まで し なけれ ば 同じ 疑い を これ 以降 何 度 も 他 の ユーザー から 掛け られる お それ が で て き ます 。 
＞ 本来 出版 さ れ て いる 事典 など は 、 すべて 執筆 責任者 の 名前 を 載せ ます 。 これ が ふつう な の です 。 < br /> 
履歴 ページ を ご覧 ください 。 「 ティワナコ 」 で あれ ば [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E3 % 83% 86% E3 % 82% A3 % E3 % 82% A 2% E3 % 83% AF % E3 % 83% 8 A % E3 % 82% B 3 & action = history こちら ] に なり ます 。 ページ 上部 もしくは 左右 どちら か の リンク テーブル に 「 履歴 」 もしくは 「 history 」 等 と 書か れ た リンク が これ に あたり ます 。 その 版 に対する 執筆者 の 名前 が 書か れ て おり 、 これ にて 「 執筆者 の 明示 」 は 果さ れ て い ます 。 同様 の 「 履歴 」 ページ は wikipedia 内 全て の ページ に 存在 し て おり ます 。 
私 から は とりあえず 以上 です 。 まずは wikipedia に対して の ご 理解 と 、 要約 元 の HP 等 を こちら に 提示 し て もらう 事 、 及び その HP 等 に対して ライセンス 情報 の 提示 を 行っ て ください 。 [[ 利用者 : Tekune | Tekune ]] 2005年 1月13日 ( 木 ) 19 : 38 ( UTC ) 
== この 記事 を 投稿 さ れ た の は 中嶋 さん 本人 です 。 私 が 証明 し ます 。 == 
今日 、 ティアワナコ の ノート を 見 て たいへん な こと に なっ て いる ので 、 びっくり し まし た 。 中嶋 さん に 電話 を し て 先ほど まで 話し て い た ところ です 。 確か に この 記事 を 書か れ た の は 中嶋 さん 本人 で 、 ノート に 記述 さ れ て いる 通り 執筆 方法 、 リンク の 貼り 方 等 よく わから なかっ た ため 、 IPアドレス で リンク 無し の 怪しげ な 記事 に なっ て しまっ た そう です 。 私 は 、 ''' 友人 で ある 中嶋 さん が 被害者 に さ れる の は 、 赦せ ない ''' と 思っ た ので 怪しげ な IPアドレス の 人物 に対して 怒り が あっ た の です が 、 本人 だっ たら まずい と 思っ た ので 遠慮がち に し た の は 、 Hachikou さん の ご 指摘 の 通り です 。 彼 は 、 ティアワナコ について は 、 これだけ の 記事 を 書ける 力量 を もっ た 日本 で も 数少ない 若手 研究者 の ひとり です （ あまり 大声 で 言う ほど の こと で も ない ので 、 すいません 、 一部 書き直し まし た by 中嶋 。 ） 。 日本 で は この よう な 、 [[ メソアメリカ文明 ]]、[[ アンデス文明 ]] 研究 の 学会 は 小さく て あまり 知ら れ て い ない ので 、 一時 ボリビア 在住 だっ た Hachikou さん さえ ご存じ ない の も 仕方 ない こと か な 、 と 思い まし た 。 中嶋 さん が 著作権侵害 という の は あり え ませ ん ので 、 ''' 削除依頼 の 撤回 ''' を お願い いたし ます 。 
Hachikou さん の 記述 も 現地 の 様子 を 説明 し て いる 有益 な 記述 とお見 受け し た ので 、 中嶋 さん と Hachikou さん の 記述 を うまく 組み合わせ られ たら いい かな と 思っ て い ます 。 私 も 研究者 を 目指し て い た 人間 な ので 、 中嶋 さん が 書か れ た の と 同じ 疑問 を もっ て い ます が 、 wikipedia の 記事 の 書き方 、 流儀 が ある ので 、 不完全 ながら それ に したがっ て いる という 状態 です 。 参考文献 を 載せ た ほう が 出典 が 明示 さ れる し 、 事実 記載 に なっ て いる か どう か 検証 する こと も できる と 個人的 に は 、 思い ます し 、 学術 論文 で は 世界的 に 普通 に 認め られ て いる こと な の です 。 言い換える と 注 や 参考文献 が ある 限り 著作権侵害 に は なら ない という の は 、 研究者 間 の 暗黙の常識 で （ つまり 改変 さ れ て も 正当 な 引用 と なる ） 、 むしろ 学会 で は 、 最初 に 「 事実 」 を 発見 し た の は だれか 出典 を はっきり さ せる こと の ほう が 重要 で あり 、 文章 の 細かい 類似 について は 問わ ず 、 研究者 は 、 一般的 に 学 史 を たどる 意味 で も 改変 を 含め た 引用 を 前提 に 論文 を 書い て いる ため に 、 参考文献 を 載せ ない という 感覚 は 、 実は 今 でも 自分 にとって は 理解 に 苦しん で い ます 。 この 記事 は この 文献 を 参考 に し て い ます 、 と 明示 する こと の ほう が wikipedia の 記事 の 信頼性 や wikipedia 自身 を 守る こと に つながる と 個人的 に は 思っ て い ます 。 （ 記事 の 文章 の 類似 より も 、 出典 が ない こと で 著作 権 を 侵害 さ れ た と 逆 に 攻撃 さ れ ない か 、 と ちょっと 怖い と 思っ て い ます 。 ） 最近 は 、 他人 が 書い た もの から 事実 記載 を ひろっ て 自分 の 言葉 に なおす より も 、 一次資料 で ある 外国語 文献 や 中国の歴史 書 など にあたって 、 自分 が 消化 し た こと を オリジナル な 記事 に できる wikipedia の 本来 の 醍醐味 に はまっ て き て いる ので 完全 に 「 wiki 中毒 」 状態 です 。 （苦笑） 
前 レス ？ 一部 訂正 し ます 。 
siyajkak さん 、 ご 連絡 ありがとう ござい まし た 。 久しぶり に お話 が でき て 楽しかっ た です 。 今年 メキシコ へ で も 遊び に 行き ませ ん か ？ もっとも 、 僕 も 金 と 時間 に 余裕 が あっ たら の 話 です ・ ・ ・ （ 汗 。< p > 
　 siyajkak さん の 、 ご 厚意 、 理解 いたし まし た 。 おかげさま で 私 の 心 も 晴れ まし た 。 確か に 私 も この ページ の 使い方 が わから ない まま 、 初めて 来 て 、 いきなり 書き込む という 無謀 を し て しまい 申し訳ない です 。 < br >< p > まだ 、 今回 で ３ 日 目 な ので 、 まだ よく わかっ て い ませ ん が 、 そろそろ 本業 に いそしむ こと に いたし ます 。 今度 私 の フィールド へ も 是非 遊び に 来 て ください 。 < p > 
　 本題 です 。 < br > 
参考文献 の 件 、 私 も 同じ 意見 です 。 どうしても 、 言葉 や 概念 の 説明 を する 際 に は 、 学会 など の 専門 誌 など を 熟知 し 田植え で 、 記事 を 書か ね ば なり ませ ん 。 そう なる と 、 自ずと 、 似 て くる と 思い ます 。 な ので 、 その 際 に は 、 やはり どの 出典 を 参考 に し た の か 、 を 明示 す べき だ と 思い ます 。 < br >< p > 
＞ この 記事 は この 文献 を 参考 に し て い ます 、 と 明示 する こと の ほう が wikipedia の 記事 の 信頼性 や wikipedia 自身 を 守る こと に つながる と 個人的 に は 思っ て い ます 。 < BR >< P > 
＞ 記事 の 文章 の 類似 より も 、 出典 が ない こと で 著作 権 を 侵害 さ れ た と 逆 に 攻撃 さ れ ない か 、 と ちょっと 怖い と 思っ て い ます 。 < p >< br > 
全く の 同感 です 。 そのため に も 、 やはり 参考文献 など は 載せる べき と 思い ます 。 < BR >< P > 
''' 学問 が 今 の よう な 形態 に なっ て すでに かなり の 時 を 経 て い ます 。 その 意味 で も 、 一般社会 における 学問 の フォーマット を 参考 に する こと は 、 いくら wEB 社会 に なっと は いえ 、 重要 な こと で は ない でしょ う か 。 '''< P >< BR > 
そういう 点 を 提起 でき た という 意味 で も 、 今回 の 騒動 は 結果的 に は よかっ た の かも しれ ませ ん ね 。 < BR >< P > 
それでは 。< BR >< P >< P > 
＞ はじめまして 。 Tekune と 申し ます 。 記事 [[ ティアワナコ ]] は 著作権侵害 の 虞 の ため 、 [[ Wikipedia : 削除依頼 2005年 1月 # 1月14日 | 削除依頼 ]] に 出さ れ て いる の を 確認 し まし た 。 そちら で 問題 視 さ れ て いる の は 参考文献 の リスト で あり 、 著作権侵害 と 見なし て の 削除 に 当たる か どう か は 微妙 な 所 です が 、 上記 NAKAJIMAnaoki さん の 書き込ま れ た 文章 を 読む 限り 、 「 ティアワナコ 」 の 初版 から 何 か を 元 に 書い た と 仰っ て いる よう に お 見受け し まし た 。 < p >< br > 
　 はじめまして 。 < br > 
中嶋 です 。 著作権侵害 の 愚 について 、 あちこち と リンク を たどり 、 ページ の 書き込み を 見 て 、 内容 より も むしろ 「 参考文献 」 が 引っかかる という こと を 見 まし た 。 < br > 参考文献 が 引っかかる という ワリ に は 、 以下 で は 本文 について 熱く 語ら れ て いる よう な ので 、 ちょっと ？ も 感じ て おり ます 。 < br > 
ティワナク に関する 記事 を すでに 自分 の HP で 書い て い ます 。 それ を 元 に 加筆 修正 し まし た 。 < p >< br > 
＞ 上記 NAKAJIMAnaoki さん の 書き込ま れ た 文章 を 読む 限り 、 「 ティアワナコ 」 の 初版 から 何 か を 元 に 書い た と 仰っ て いる よう に お 見受け し まし た 。 < p > 
逆 です 。 私 の ＨＰ に 載せ て い た 文章 から 、 こちら へ 加筆 修正 し て 載せ まし た 。 < p >< p > 
''' また 、 siyajkak さん が おっしゃら れる ある 人 の 文章 に 似 て いる と の 指摘 を 確認 する ため に も 、 まずは 、 その 大本 の 記事 を かい た 執筆者 （ 今回 は 本人 です ！ ） へ 、 連絡 を いれる の が 、 通常 、 著作権 について 問題 が 起き た 場合 の 、 とる べく 行動 で は ない でしょ か ？ 一般 の 社会 で 、 盗作 を 本人 が 発見 し た とき 以外 は 、 そう する はず です が ・ ・ ・ 。'''< br > それ を せ ず 、 犯人 扱い する 態度 に 腹 が 立ち まし た 。 < p > つまり とる べき 手続き を ふまえ て い ない 。 こういう ところ で あなた の 記事 に 似 た もの を 見つけ た の です が 、 どう です か ？ と 問い合わせる の が 、 著作権 について 問題 が 起き た 場合 、 最初 に とる べき 行動 です 。 < p >< br > 
＞ まず 、 wikipedia 側 から は 、 219 . 110 . 39 . 33 の IP で 書き込ん だ 人物 と 、 [[ 利用者 : NAKAJIMAnaoki ]] さん と 、 siyajkak さん が [[ 利用者 ‐ 会話 : 219 . 110 . 39 . 33 | IP ユーザー に対して 指摘 し て いる ]]「 書籍 や 論文 に 書か れ た ご 本人 （ 著作者 ？ ） 」 で あろ う 人物 と 、 該当 HP を 書い た 人物 が 同一 で ある か どう か は 全く わから ない の です 。 wikipedia に 限ら ず インターネット上 で は 他者 を 装っ て 場 を 混乱 さ せよ う と する 人間 が いない と は 限り ませ ん し 、 それ らしい こと を 書く こと で いくらでも 騙す 事 は 可能 な の です （ ここ と は 全く 関係 ないし 程度 も 低い の です が 、 私 は 以前 チャット で 私 の 名 を 語る 偽者 と ばったり 出くわし た こと も あり ます ） 。 あなた が 私 は 私 だ と 声高 に 叫ん で も 、 その 確証 が 現状 で は 得 られ て い ない こと を ご 理解 ください 。 
チャット と は 違っ て 、 今回 の 場合 、 ＩＰ アドレス だけ で は なく 、 たとえば 、 この NAKAJIMANAOKI を 漢字 に し て 検索 すれ ば 、 検索 で 引っかかり ます 。 < br > 
それほど たいした 作業 で は あり ませ ん 。 怪しい と 思っ たら そういう 基本 的 な こと を す べき で は ない でしょ う か ？< br > それでも 本人 か どう か を 確認 する ため に は 、 記事 の 大本 と さ れ て いる HP 上 で 作者 が 公開 し て いる メール へ 、 ウィキペディア 掲載 について の 確認 の 連絡 を 取る こと も できる はず です 。 < br >< p > 
管理者 として の 職務 を 果たす こと を まず す べき だっ た の で は ない でしょ う か ？< p > それ も あっ て 実名 を 載せ た の です から 。< p > 
「 確認 が でき ない 」 と はじめ から 思いこん で い ませ ん でしょ う か ？ ＜ br ＞ 頭 を 使え ば 、 この 程度 の テクニック も ネット の 知識 が なく とも 、 確認 は でき ます 。 < p > 
それ を 行わ ず し て 、 盗作 扱い する の は どう か と 思い ます 。 < br > やれる こと を 自分 の 頭 を 使っ て 行い も せ ず 、 はじめ から 怪しい 、 偽作 かも しれ ない 、 だから 削除 せよ 、 と する 態度 に は 疑問 が 残り ます 。 < p > 
もっとも 、 参考文献 リスト は 、 他 の 書き込み に も ある よう に 、 これだけ で は 盗作 に なる か 微妙 です 。 もし これ が 盗作 だっ た 場合 、 スタイル の 点 で 追求 さ れる でしょ う 。 < p >< br >< p > 
''' と 、 いって も 、 やはり ボランティア による 運営 な ので 、 確か に ここ まで 求める の は 過酷 かも しれ ませ ん 。 < br > それ は 十分 理解 でき ます 。 '''< p > です が 、 頭 を ちょっと 働かせれ ば できる こと を し ない で 、 本人確認 は でき ない 、 と 決めつける の は 、 そして 、 だから 削除 せよ 、 という の は 、 やはり どう か と 思い ます 。 今回 の 場合 、 チャット の 件 や 他 の ニックネーム の 件 と は 状況 が 全く 異なっ て い ます 。 そのため に 、 名前 を 公開 し まし た 。 < p >< br >< p > 
: ウィキペディア の 目標 は 自由 に 利用 可能 な 百科事典 形式 の 情報源 を 作成 する こと です 。 （ 中略 ） ・ ・ ・ 、 この よう な 自由 を 保証 する ため の もの です 。 （[[ Wikipedia : 著作権 ]] より 一部 抜粋 ） 。 < br > 
＞ こう いっ た 事 （ 端的 に いえ ば 複製 ・ 改変 ・ 再 配布 ） を 可能 に さ せる はず の wikipedia に 、 他 の 資料 、 書籍 、 web 上 で なら 個人 の HP 等 も 含め て 、 それら と 酷似 し た 文章 が ウィキペディア 上 に 存在 する と 、 それら の 著作物 （ あるいは 著作権 保持 者 ） に対して 著作権侵害 を 行っ て いる 可能性 が 出 て き て しまい ます 。 そのため 、 転載 や 書籍 から の 書き出し に は 一般 の HP 以上 に 厳しく 対処 する の が wikipedia 上 で の 慣例 且つ 必要 な 行動 と なっ て い ます 。 < p >< br >< P > 
そのため に は 、 やはり 、 出典 を 明記 さ せる べき だ と 思い ます 。 これ が 事典 つくり の 基本 だ と 思い ます 。 < br > 
それ が できる よう に と 、 わざわざ 実名 を だし た の です から 。< p >< br >< p > 
＞: ちなみに 、 引用 に関して 、 wikipedia は 現在 書か れ て いる 文章 を 自由 に 加筆 修正 等 できる の は お 分かり 頂ける と 思い ます 。 そのため 正しい 引用 の 様式 を 満たし た 文章 を 記述 し た として も 、 その 様式 を 以後 の 編集 で 加筆 修正 等 を 受けて 破壊 さ れ て しまっ たら どうでしょう 。 正しい 引用 で は 無くなっ て しまい ます 。 そのため 現状 は 書籍 など から の 引用 に関して は 、 wikipedia 上 で は 慎重 な 判断 が 求め られ て い ます 。 < p >< br >< p > 
加筆 修正 できる という こと は 、 「 物理的 に は 」 、 半分 の 確率 で 正しく 修正 できる という こと に も なり ます 。 < p > 
この 参考文献 など も 、 今回 の よう に 、 ネット で みれ ます と 書い て ある 場合 に 、 それ が 正しい か 正しく ない か を 調べる こと は 、 可能 です 。 < p > 
最終的 に は 、 読者 の 判断 に 任さ れる でしょ う 。 です が 関心 を 持っ て 参考文献 を みよ う という 意志 の ある 人 なら ば 、 この ネット の 時代 、 調べる こと は 難しく は ない はず です 。 コピー し た 選考 文献 を 、 検索 ページ に 貼り 付ける だけ の 作業 です < p > 
　''' そい うっ た 点 から も 、 やはり 参考文献 など は 、 少なくとも 事典 の 体裁 を 整え たい なら ば 、 載せ なけれ ば ならい 義務 か と 思い ます 。 '''< p >< br > 
> この 疑問 に対し 、 私 は 検索エンジン を 利用 し て 探し て み まし た が 、 IP ユーザー が 書き込ん で いる 初版 あたり の 文章 に関して は 、 要約 し た と 仰る HP は 見つける こと が でき ませ ん でし た （ そんな こと は やっ て い ない 、 と 仰る の で あれ ば 謝り ます ） 。 削除依頼 にて 指摘 さ れ た HP 以外 に も 元 に し た HP が ある の なら 、 もし よろしけれ ば 提示 し て 頂け ませ ん でしょ う か 。 < p >< br >< p > 
＞ 実は 、 あなた の 投稿 さ れ た 文章 を わたし は どこか で 読ん だ 覚え が あり ます 。 < p > 
< p > と 彼 は 、 書き しるし て い ます が 。< br >< p > 
　 彼 と は 、 「 この 時点 において 」 、 面識 が あり ませ ん でし た （ と いう か 、 「 彼 」 と 気 が つか なかっ た ・ ・ ・ ） 。 つまり 、 ネット で 一般 公開 さ れ て いる 文書 を 彼 が 見 た という こと に なり ます 。 < br > 
と なる と 、 Tekune さん の 検索エンジン における 検索 の 仕方 が 曖昧 だっ た と 考え られ ます 。 < p >< br > 
＞ さて 、 疑問 に対する 回答 に なり ます が 、 こちら から は あなた が HP 製作 者 本人 で ある 確証 が 持て ない ため 別人 と 見なす こと も でき 、 「 心無い 他者 が 、 ある 人 の HP から 転載 を 行っ て いる 」 と 見なせ て しまう の です 。 < p >< br > 
　 これ につ ていは 、 昨日 の 時点 で 公開 し て いる ので 、 上記 で 述べ た よう に 、 確認 する こと は でき ます 。 < p >< br > 
> もし 本人 で ある なら ば 、 あなた の 元 に し た 文章 が 他 の 書籍 など から 丸 写し 、 転載 、 剽窃 その他 著作権侵害 にあたる 可能性 を 含ま ない 文章 で ある 事 を 確認 し 、 あなた が 参考 に し た 御 自分 の 文章 を 、 [[ GNU FDL ]] 批准 に する 事 を 表明 し て ください （ もし 書籍 等 で 既に 発売 し て い たり すれ ば 、 それ は ほとんど の 場合 無理 だ と 思い ます が … ）。< p >< br > 
自分 の HP から の 文書 の 写し は 、 一部 事実 部分 について は し て い ます が 、 その他 は 修正 し て い ます 。 < p > また 、 他人 の 文書 を 引用 する 際 に は 、 一般 の 研究 誌 など で 行わ れ て いる 方法 に そっ て 行い ます 。 です が 、 今回 は 、 全く の 他 の 研究者 から の 写し は あり ませ ん 。 むしろ 、 研究者 の 間 で は この よう な 問題 が さ れ て いる という こと を 、 研究 の 現在 の 状況 を 知らせる べき と 思い 、 いくつか は 参考文献 の 出典 を 載せ て い ます 。 < p > 
＞ また 、 御 自分 の HP に も 「 ウィキペディア に 同様 の 投稿 が 行わ れ まし た 。 これ は GNU FDL に ライセンス し た 投稿 です 」 など という 趣旨 の 文章 を 書き 加え て ください 。 あなた から 「 私 の 文章 が 転載 さ れ て いる 」 など と 文句 が 来る 事 は 、 あなた の 発言 内容 を 信じる 限り 無い と 思わ れる の です が 、 ここ まで し なけれ ば 同じ 疑い を これ 以降 何 度 も 他 の ユーザー から 掛け られる お それ が で て き ます 。 < p >< br > 
だとすれば 、 削除 を 依頼 し ます 。 < p > 
理由 は 、 他人 は それ を 「 文章 で 表明 」 し て い ない のに 、 私 だけ が ここ で 文章 で 表明 し なけれ ば なら ない 理由 が ない から です 。 < p >< br > 
＞ 本来 出版 さ れ て いる 事典 など は 、 すべて 執筆 責任者 の 名前 を 載せ ます 。 これ が ふつう な の です 。 < br /> 
＞ 履歴 ページ を ご覧 ください 。 「 ティワナコ 」 で あれ ば [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E3 % 83% 86% E3 % 82% A3 % E3 % 82% A 2% E3 % 83% AF % E3 % 83% 8 A % E3 % 82% B 3 & action = history こちら ] に なり ます 。 ページ 上部 もしくは 左右 どちら か の リンク テーブル に 「 履歴 」 もしくは 「 history 」 等 と 書か れ た リンク が これ に あたり ます 。 その 版 に対する 執筆者 の 名前 が 書か れ て おり 、 これ にて 「 執筆者 の 明示 」 は 果さ れ て い ます 。 同様 の 「 履歴 」 ページ は wikipedia 内 全て の ページ に 存在 し て おり ます 。 < p >< br > 
使い方 が 非常 に わかり にくい という 根本 的 な 問題 も あり ます が 、 それ 以上 に 問題 な の は 、 やはり 執筆者 名 が 、 ニックネーム に なっ て いる こと です 。 < p > 
これ で は 履歴 を 見る 意味 が ない 。 < p >< br > 
＞ まずは wikipedia に対して の ご 理解 と 、 要約 元 の HP 等 を こちら に 提示 し て もらう 事 、 及び その HP 等 に対して ライセンス 情報 の 提示 を 行っ て ください 。 [[ 利用者 : Tekune | Tekune ]] 2005年 1月13日 ( 木 ) 19 : 38 ( UTC )< p >< br > 
　 私 の HP を ここ へ この 場 で 提示 し なけれ ば なら ない 意味 が 納得 でき ない ので 、 ここ で は 控え ます が 、 個人的 に でし たら メール を いただけれ ば アドレス を お送り し ます 。 < p > また 、 ライセンス の 提示 は 、 すでに 「 疑問 」 の 形 で 、 今 まで 述べ た とおり です 。 < p > 
では 逆 に 、 ライセンス を 提示 し ない で 、 この ページ を 削除 を 、 執筆者 本人 から 願い 申し出 ます 。 < p > 
　''' 今回 の 件 で は 、 かなり 頭 に 来 まし た 。 ''' ボランティア の つもり で やっ た のに 、 こんな 形 で 非難 しか 受け ない と は 。< p >< br > 一般社会 の 事典 の 体裁 を 知ら ず 、 本人確認 できる よう に 実名 を 公表 し た に も かかわら ず 、 そういった こちら の 意図 を 読み も し ない で （ はっきり って ネット オタク なら これ くらい の こと は すぐ に できる はず ） 、 一方的 に 盗作 だ 偽作 だ 、 偽者 だ という の で あれ ば 、 本人 自ら 削除 を 依頼 し ます 。 < p > 
''' と は いう ものの 、 やはり こちら に も 使い 方 を 熟知 し ない うち に 書き込み を し た という ミス が あり まし た 。 申しわけ あり ませ ん 。 
すみません 、 どの 「 編集 」 の ボタン が 、 どの 文書 の 編集 に なっ て いる の か 、 いまいち わかり にくい の です が ・ ・ ・ 。 記事 が 膨大 に なり 申し訳ない 。 < br >< p ></ p > 
この ノート の 議論 を 追い きれ て いる の か 心もとない の です が 、 やや 行き 違い が ある よう な ので 気 に なり まし た 。 
まず 、 中嶋 さん が ご 本人 で ある という こと は 他 の ページ で 他 の 方 から ご 報告 が ある こと から も 信じ て いい よう に 思い ます 。 です が その 一方 で 、 削除依頼 を さ れ た 方 や ノート で 疑念 を 呈さ れ た か た が 、 そう で ない 可能性 を まず 考え た という こと は 故 の ない こと で は ない という こと に も ご 理解 を いただけれ ば と 思い ます 。 実際 に 研究 機関 や 個人 の ページ から の 無断転載 が 残念 ながら 多発 し て い ます ので 、 どうしても 新規 ユーザ や 匿名 ユーザ （ IP ユーザ ） に対する 警戒感 が ある こと は 否め ない と 思い ます 。 
また できれ ば ご 発言 ごと に 署名 を いただけれ ば と 思い ます 。 この ノート を 読む の に は かなり 難渋 し まし た 。 < nowiki >~~~~</ nowiki > で 時刻 入り の 署名 に 置換 さ れ ます ので ご 活用 ください 。 わたくし ども 第三者 が 読む の に も 役立ち ます し 、 また 発言 に 記名 する こと の 意味 は 中嶋 さんご 自身 が すでに 上 で 述べ て おら れる こと です ので ここ で 繰り返す 必要 は ない と 思い ます 。 一方 過去 に 、 自分 の 書い た もの で ない もの に 著者 性 を 主張 さ れる よう な 方 も い た ため に 、 ウェブ の 上 だけ で の 主張 に は どうしても 警戒感 を もた ざる を え ない （ 悪意 の 利用者 という の は 残念 ながら 多々 おり ます ので ） という こと に 勝手 ながら ご 理解 いただけれ ば と も 思い ます 。 その 際 、 ログイン さ れ た ほう が 、 より 説得力 が 増す だろ う という こと も 、 申し 添え て おき ます 。 
参考文献 の 扱い 方 や 著者 明示 の あり方 について は ウィキペディア 内部 で も 議論 が あり ます 。 日本語版 が 残念 ながら とくに 前者 について ルーズ で ある こと はい なめ ない と 思い ます 。 これ は やはり 学術 文書 や あるいは 百科事典 一般 の あり方 の 違い に も 起因 する こと か と 思い ます 。 参考文献 だけ で 1項目 あたり 数 ページ に も わたる こと が たびたび ある 百科事典 に なれ て いる 欧米 語 の 書き手 と 、 むしろ そうした 文献 を 示さ ない やりかた に なれ て いる 日本語 の 書き手 と の 違い で は ない か と 個人的 に は 思い ます 。 ウィキペディア プロジェクト 全体 として は 、 英語版 や ドイツ語 版 を 中心 に 参考文献 を 明確 に 示す 方向 に 向かっ て いる という こと を この 機会 に ご 案内 し て おき ます 。 著者 明示 の あり方 について は 、 いろいろ な 意見 が あり ます が 、 私 個人 として は ペンネーム に も 実名 表記 に も 一長一短 ある と 考え て い ます 。 ただ 実名 を 出さ ない 傾向 は 、 特に 日本語版 に 顕著 な 傾向 で あっ て 、 英語版 など で は 実名 で の アカウント あるいは 利用者 ページ に 実名 を 出す 利用者 が 多い こと も 申し 添え て おき ます 。 
ウィキペディア プロジェクト は まだ 歴史 も あさく 、 強い editorship を もっ た 編集者 が 監修 する と いう より 試行錯誤 の なか で コンテンツ を 作っ て いく 方針 を 採っ て いる ため 、 学術 的 な 秩序 だっ た 仕事 の やりかた に なれ て いる 方 に は いらだつ こと も 多い か と は 思い ます 。 一方 で 日本語 版 だけ でも 1 万 5 千 を 超える 登録 アカウント が あり ます ので 、 いろいろ な 考え方 を 持っ た 人 も い ます 。 決して 統一 的 な 強い 方針 の もと で やっ て いる という こと で は なく 、 それぞれ が よかれ と 思う こと を もちよっ て いる 状態 です 。 その 意味 で は 、 Tekune さん の 対応 は 、 結果的 に 失礼 な 面 も あっ た か と 思い ます が 、 過去 に あっ た 著作権侵害 など を くりかえし たく ない という 善意 の 行動 で あっ た こと も 否定 でき ない と 私 は 受け止め まし た 。 ご 自分 の 著作 を 剽窃 の よう に いわ れ て お腹 立ち で あろ う と 推察 いたし ます が 、 上 に 書い た よう な 事情 を お くみ取り いただけれ ば と も 思い ます 。 
ティアワナコ の 項目 は 非常 に 興味深く 読み まし た 。 こうした 興味深い トピック に 触れ られ て うれしく 思い ます 。 どうしても お腹 立ち が おさまら ず 削除 を 申し出 られる という の でし たら 私 の 容喙 する ところ で は ありません が 、 ただ そう なっ たら とても 残念 に 思う と だけ 申し 添え て おき ます 。 --[[ 利用者 : Aphaia |< font color = midnightblue > Aphaea </ font >]][[ 利用者 ‐ 会話 : Aphaia |< font small color = gold >*</ font >]] 2005年 1月14日 ( 金 ) 14 : 25 ( UTC ) 
: 追記 ： セクション わけ は 　 行頭 から < nowiki >=== セクション 名 </ nowiki > と する こと で 行う こと が でき ます 。 また < nowiki >< p ></ nowiki > など の html 　 タグ は 基本的 に 必要 あり ませ ん 。 br を 愛用 さ れ て いる よう です が 、 空 行 を いれる こと で 改行 する こと が でき ます 。 ご 案内 まで 。--[[ 利用者 : Aphaia |< font color = midnightblue > Aphaea </ font >]][[ 利用者 ‐ 会話 : Aphaia |< font small color = gold >*</ font >]] 2005年 1月14日 ( 金 ) 14 : 28 ( UTC ) 
削除依頼 の 方 は 依頼 取り下げ が 表明 さ れ 、 存続 の 方向 で 処理 さ れ そう です ね 。 いずれ に しろ 、 1月13日 に 行なわ れ た 、 以前 の 版 を 全く 無視 し た 編集 は [[ Wikipedia : 編集 方針 | ウィキペディア の ルール ]] に 違反 する もの です ので 、 削除依頼 の 処理 が 行なわ れ 次第 、 12月30日 の 状態 に 一 度 リバート し 、 ルール に 則っ た やり方 で 中嶋 さん に 加筆 編集 を し て いただく の が 良い と 思う の です が 、 いかが でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Hachikou | Hachikou ]] 2005年 1月15日 ( 土 ) 12 : 16 ( UTC ) 
削除依頼 者 の し るふ ぃさんが 取下げ を し まし た ので 、 存続 の 結論 が 出 まし た 。 本人 の 投稿 の 事実 が 分かっ た こと から 中嶋 さん の 名誉回復 の ため に 、 また [[ Wikipedia : 編集 方針 | ウィキペディア の ルール ]] も 大胆 な 編集 を すすめ て いる の です から 直前 の 版 に 戻し て かまわ ない と 思う の です が 、 その よう だ と Hachikou さん として は 、 ルール 違反 に 感じ られ て いる 直前 の 版 は 、 感情的 に 受け入れ がたい と 思い ます 。 一方 で 、 12月30日 の 版 に し ます と 、 中嶋 さん として は 、 著作権 上 全く 問題 が ない どころか 、 自分 が 研究者 を 目指す 一里塚 として 苦労 し て 調べ て まとめ た もの を 認め て もらえ ない こと に なり 非常 に 悔しい 想い を する の は ない でしょ う か ？ です から 12月30日 の 版 と 直前 の 版 を 勘案 し て わたし が 再 投稿 する の は いかが でしょ う か ？ また わたし は 、 中嶋 さん （ その とき は 気づか なかっ た ） の 初版 を revert し て い ます ので 、 つぐない を し たい 気持 も ある の です 。 どうか ご 了解 いただけ たら と 思い ます 。 ちなみに わたし は 、 自分 の HP を 作成 する こと に なっ て も ティアワナコ の 記事 を ライセンス 転載 する つもり すら ない こと を 申し上げ て おき ます [[ 利用者 : siyajkak | siyajkak ]] 2005年 1月16日 ( 日 ) 9 : 16 ( UTC ) 
: ルール 違反 の 行為 は 一度 リバート により 元 に 戻し 、 それ に 中嶋 さん の 論述 内容 を 加筆 する かたち を 取る べき で ある と 思い ます 。 中嶋 さん の 了解 を 取っ た 上 で siyajkak さん （ または 他 の 方 ） が 加筆 さ れる の に は 、 異論 は あり ませ ん 。 もちろん 、 中嶋 さんご 自身 が 加筆 さ れる こと は 大 賛成 です 。 --[[ 利用者 : Hachikou | Hachikou ]] 2005年 1月16日 ( 日 ) 10 : 53 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>183259</ID><LATESTID>2335634</LATESTID><NAMESPACE>1</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=sysop:edit=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.75511122634634376</TOUCHED><LINKSUPDATED>20050601025904</LINKSUPDATED><LEN>43040</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
