<ITEM>
  <TITEL>アトランティス</TITLE>
  <META>{{Otheruses|伝説の大陸|他の用法|アトランティス (曖昧さ回避)}}{{lang-grc|Ατλαντίς}}{{lang-grc|Тίμαιος}}{{lang-grc|Κριτίας}}{{仮リンク|イグネイシャス・ロヨーラ・ドネリー|en|Ignatius Loyola Donnelly}}{{lang-en-short|Atlantis, the Antediluvian World}}{{lang-grc|θάλασσα}}{{lang-grc|νη̃σος}}{{lang-la-short|Atlanticum Mare}}{{lang-grc|Ἀτάραντες}}{{lang-grc|Ἄτλαντες}}{{lang-grc|Ἀτλάντιοι}}{{仮リンク|ポンポニウス・メラ|en|Pomponius Mela}}{{lang-grc|Λίξιται}}{{仮リンク|ベンジャミン・ジャウエット|en|Benjamin Jowett}}{{仮リンク|アパトゥリア祭|en|Apaturia}}{{仮リンク|アマシス2世|en|Amasis II}}{{Quotation|すると神官たちの中より非常に年老いた者が言われた「おおソロンよ、ソロン。ヘレネス（ギリシア人）は常に子供だ。ヘレン（ギリシア）には老人（賢者）がいない」|Pl.Tim.22b}}{{Lang-grc|Ἀτλαντικός πελαγος}}{{Quotation|しかしやがて異常な地震と大洪水が起こり、過酷な一昼夜が訪れ、あなた方（＝アテナイ勢）の戦士全員が大地に呑み込まれ、アトランティス島も同様にして海に呑み込まれて消えてしまった。それ故その場所の海は、島が沈んだ際にできた浅い泥によって妨げられ、今なお航海も探索もできなくなっている。|Pl.Tim.25c-d}}{{Lang-grc|Κέκρωψ}}{{Lang-grc|Ἐρεχθεύς}}{{Lang-grc|Ἐριχθόνιος}}{{Lang-grc|Ἐρυσίχθων}}{{仮リンク|エウエノル|en|Euenor}}{{Lang-grc|Εὐήνωρ}}{{仮リンク|レウキッペ|en|Leucippe}}{{Lang-grc|Λευκίππη}}{{Lang-grc|Κλειτώ}}{{Lang-grc|Εὔμηλος}}{{Lang-grc|Γάδειρος}}{{Lang-grc|Ἀμφήρης}}{{Lang-grc|Εὐαίμον}}{{Lang-grc|Μνησεύς}}{{Lang-grc|Αὐτόχθον}}{{Lang-grc|Ἐλάσιππος}}{{Lang-grc|Μήστωρ}}{{Lang-grc|Ἀξάης}}{{Lang-grc|Διαπρεπής}}{{Lang-grc|μητρόπολις}}{{Lang-grc|Ψένωφις}}{{Lang-grc|Σω̃γχις}}{{lang-grc|λόγος}}{{lang-grc|μυ̃θος}}{{lang-grc|θαλάττιος κρἱός}}{{lang-la-short|atlanticum mare}}{{仮リンク|ゾティコス|en|Disciples of Plotinus}}{{仮リンク|コロポーンのアンティマコス|label=アンティマコス|en|Antimachus}}{{Lang-grc|Ἀτλαντικόν}}{{仮リンク|大アルノビウス|en|Arnobius}}{{lang-la-short|Atlantica Neptuni}}{{仮リンク|ビュザンティオンのアリストパネス|label=アリストパネス|en|Aristophanes of Byzantium}}{{仮リンク|ティベリオス・クラウディオス・トラシュルス|en|Thrasyllus of Mendes<!-- [[:ja:トラシュロス]] とリンク -->|FIXME=1}}{{Lang-grc|περἱ φύσεως }}{{Lang-grc|Ἀτλαντικός}}{{仮リンク|プロクロス・ディアドコス|en|Proclus}}{{仮リンク|アメリオス|en|Amelius}}{{仮リンク|ディオニュシオス・カッシオス・ロンギノス|en|Cassius Dionysius Longinus}}{{仮リンク|シュリアノス|en|Syrianus}}{{仮リンク|クラントル|en|Crantor}}{{Lang-grc|Πατενεΐτ}}{{lang-grc|Ὀχλα̃πι}}{{Lang-grc|Ἐθήμων}}{{lang-grc|Μαρκελλός}}{{仮リンク|オータンのホノリウス|label=ホノリウス|en|Honorius Augustodunensis}}{{lang-la-short|concretum mare}}{{lang|en|The Mirrour of the World}}{{Lang-grc|Ἀμαζόνες }}{{Lang-grc|Тρίτων}}{{Lang-grc|Тριτωνίς}}{{Lang-grc|Ἐσπέρα}}{{Lang-grc|μαστός}}{{Lang-grc|Μήνη}}{{Lang-grc|Χερρόνησος}}{{仮リンク|ミュリナ|en|Myrine}}{{Lang-grc|Μύρινα}}{{Lang-grc|Κέρνη}}{{Lang-grc|Μυτιλήνη}}{{仮リンク|キュメ|en|Cyme (Aeolis)}}{{lang-grc|Κύμη}}{{仮リンク|ピタナ|en|Pitane (Aeolis)}}{{lang-grc|Πιτάνα}}{{仮リンク|プリエネ|en|Priene}}{{Lang-grc|Πριήνη}}{{Lang-grc|Σαμοθράκη}}{{lang-grc|Μόψος}}{{仮リンク|シピュロス|en|Sipylus<!-- 曖昧さ回避ページ -->|FIXME=1}}{{lang-grc|Σίπυλος}}{{仮リンク|テオポンポス|en|Theopompus}}{{lang-grc|Μάχιμος}}{{lang-grc|Εὐσεβη̃ς}}{{lang-grc|Ὑπερβορέοι}}{{Lang-grc|Мέροπές}}{{Lang-grc|Ἄνοστος}}{{Lang-grc|Мεροπίς}}{{出典の明記|date=2011年6月}}{{要出典範囲|氷河期の終了に伴う海水面の上昇によって消えた陸地部分|date=2015年2月}}{{要出典|date=2013年8月}}{{要出典範囲|実際に古代エジプトにも、ナイル川から紅海へ抜ける運河が存在した（中国・[[隋]]代の京杭[[大運河]]に比べれば総延長は遥かに短く、技術的には不可能ではなく、[[トンデモ]]説の類いではない）のだが、常に[[浚渫]]工事を行わないと砂に埋もれてしまうがために、放置されて使い物にならなくなったのである。プラトンの記述の「島が沈んだ際にできた浅い泥によって妨げられ、今なお航海も探索もできなくなっている。」という箇所に着目した説である。しかしながら古代エジプトの運河は、紀元前270年ないし269年に[[プトレマイオス2世]]が[[閘門]]つき[[水門]]を設置したという記録があり、これはプラトンよりも後世の出来事であるため、年代的な矛盾がある。|date=2013年8月}}{{節stub}}{{仮リンク|オーギュスト・ル・プロンジョン|en|Augustus Le Plongeon}}{{節stub}}{{節stub}}{{cite news|title=大西洋にアトランティスの痕跡？　しんかい、陸特有の岩発見|newspaper=[[共同通信]]|date=2013-5-6|url=http://www.47news.jp/CN/201305/CN2013050601001729.html|accessdate=2013-5-7|archiveurl=http://web.archive.org/web/20130508001904/http://www.47news.jp/CN/201305/CN2013050601001729.html|archivedate=2013-5-8}}{{仮リンク|砂のアトランティス|en|Atlantis_of_the_Sands}}{{Commonscat|Atlantis}}{{Authority control}}{{DEFAULTSORT:あとらんていす}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n[[ファイル:Athanasius Kircher's Atlantis.gif|thumb|300px|[[大西洋]]の中央にアトランティスが描かれた[[アタナシウス・キルヒャー]]による地図。南が上のため、右側がアメリカ、左側がアフリカである。1699年 [[アムステルダム]]で出版]]\n'''アトランティス'''（）は、[[古代ギリシア]]の[[哲学者]][[プラトン]]が著書『[[ティマイオス]]』<ref></ref>及び『[[クリティアス (対話篇)|クリティアス]]』<ref></ref>の中で記述した、[[大陸]]と呼べるほどの大きさを持った[[島]]と、そこに繁栄した[[王国]]のことである。強大な軍事力を背景に世界の[[覇権]]を握ろうとしたものの、[[ゼウス]]の怒りに触れて海中に沈められたとされている。\n\n[[1882年]]、アメリカの政治家が著書『アトランティス―大洪水前の世界』<ref></ref>を発表したことにより「謎の大陸伝説」<ref group="注">プラトンはアトランティスについて「島」としているのだが、これにより「大陸」とも呼ばれるようになった[https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT34&lpg=PT34&dq=ネーソス&source=bl&ots=yvLBciT6En&sig=kJo6PB2ZUfA2zvvi6xi2QuoVlHY&hl=ja&sa=X&ei=lrOWVfm4BsHEmwWR54Jg&ved=0CDUQ6AEwBg#v=onepage&q=ネーソス&f=false アトランティス・ミステリー: プラトンは何を伝えたかったのかグーグルブック]2015年7月4日閲覧。</ref>として一大ブームとなり、更に[[オカルト]]と結びつくことで多くの派生研究を生んだ。\n近年の研究によって、[[地中海]]にある[[サントリーニ島]]の[[火山噴火]]によって、[[紀元前1400年]]ごろに突然滅んだ[[ミノア文明|ミノア王国]]がアトランティス伝説のもとになったとする説が浮上してきた。また、ヘラクレスの柱を[[ダーダネルス海峡]]とし、[[イリオス|トロイア]]文明と重ねる人もいる。しかし、大西洋のどこかにアトランティスがあると信じる人も未だ存在する。もっとも、現代の[[構造地質学]]が示すところによれば大陸規模の土地が短時間で消失することはまずあり得ないため、実在説の多くは島などの消失がモデルになったものとしている。\n\nなお、アトランティスの直接的モデルとなるような事件そのものが存在しないという説も有力である点に注意されたい。\n\n==アトランティスの語源==\n本来[[古代ギリシア語]]の「Ατλαντίς アトランティス」という語は、[[ギリシア神話]]の[[ティーターン]]族の神 Ἀτλας [[アトラース|アトラス]]の[[女性形]]であり、「アトラスの娘」「アトラスの海」「アトラスの島」などを意味する<ref group="注">古代ギリシア語のタラッサ（=海）やネーソス（=島）は[[女性名詞]]である</ref>。\n\n===アトラス神===\n「Ἀτλας アトラス」は（1）『支える』を意味する[[インド・ヨーロッパ祖語|印欧祖語]]の dher に由来する（2）[[ベルベル諸語]]の語が元で、[[ベルベル人]]の[[アトラス山脈]]への[[信仰]]に由来するなど、その語源には諸説ある。アトラス神への言及は[[ホメロス]]（紀元前9-8世紀頃に活躍）の『[[オデュッセイア]]』が初出で、「大地と天空を引き離す高い柱を保つ」と謳われている（Hom.Od.i.52）。 一方、[[ヘシオドス]]（紀元前700頃に活躍）の『[[神統記]]』以降は、[[ティーターノマキアー]]においてティーターン族側に加担した[[罪]]で、地の果てで蒼穹を肩に背負う姿として叙述されるようになり、[[フルリ人]]や[[ヒッタイト|ヒッタイト人]]の神話に登場する[[ウベルリ]]の影響を受けたものと考えられている。また、アトラスが立つ地の果ての向こうの[[大洋]]には島があり、[[ニュクス]]（夜）の娘達とされるヘスペリデスが、[[ゴルゴン]]族の傍らで黄金の林檎を守っているとされ（Hes.Theog.213-216,275-280,517-521） 、後にアトラスの娘達として知られるプレイアデスやアトランティデスなどと同一視されるようになる（Diod.iv.27.2; Paus.v.17.2,vi.19.8）。\n\n===アトラスの海、アトラス山脈とアトラスの名前を冠する諸民族===\nプラトンの対話集に先立ち 「Ατλαντίς アトランティス」という表現は[[大西洋]]を意味する地名として使われている。[[ヘロドトス]]（紀元前484頃-420頃）は『[[歴史_(ヘロドトス)|歴史]]』の中で大西洋を「アトランティスと呼ばれる、[[ヘラクレスの柱|柱]]<ref group="注">ここで言う「柱」とは[[ヘラクレスの柱]]のことである。</ref>の外の海」と記述した（Herod.i.203.1）。以降、大西洋は今日に至るまで「アトラスの海」や「アトラスの大洋」と呼ばれるようになったのである<ref group="注">、英語 Atlantic (Ocean)　など。</ref>。\n\nまたヘロドトスは[[アトラス山脈]]について初めて言及しているが、[[山脈]]としてではなく単独の[[雪山]]として[[リビア]]内陸のフェザン地方にそびえているものとして記述し、その山麓の[[砂漠]]に暮らす、日中の太陽を呪い、名前を持たない（アタランテス人）と、肉食をしないために夢を見ない（アトランテス人）に触れている（Herod.iv.184-185）。\n\n[[シケリアのディオドロス]]（紀元前1世紀に活躍）は『歴史叢書』の中で、[[アフリカ]]の大西洋岸（[[モロッコ]]西岸）に聳えるアトラス山と、その麓でギリシア人並の文明生活を送っている アトランティオイ人について記載している。アトランティオイ人の神話によると、[[ウーラノス]]がアトランティオイ人に都市文明をもたらし、その後ティーターン達が世界を分割統治した際にアトラスが大西洋岸の支配圏を得たが、アトラスはアトラス山の上で[[天体観測]]を行い、地球が球体であることを人々に伝えたという。また、アトラス王は弟ヘスペロスの娘ヘスペリティスと結婚して7人の美しい娘達（ヘスペリデス、アトランティデス）の父となり、エジプトの[[ブーシーリス|ブシリス]]王の依頼を受けた[[海賊]]に誘拐されてしまった娘達を[[ヘラクレス]]が救った際に、その礼としてヘラクレスの最後の功業を手伝ったのみならず、[[天文]]の知識を教えたが、これがギリシア世界でアトラスの蒼穹を担ぐアトラス伝説へと変化してしまったという（iii.56-57,iii.60-61,iv.27）。\n\n[[ストラボン]]（紀元前64頃-紀元23頃）の『地誌』においては、アトラスは[[モロッコ|マウレタニア]]の[[山脈]]として認識されるようになり、ベルベル人はデュリス山脈と呼ぶと紹介している。また、[[ストラボン]]は、[[ジブラルタル海峡]]以西のアフリカ沿岸世界については、古来より嘘にまみれた様々な創作のせいで、真実の報告を見分けるのは難しいとも述べている（Strabo.xvii.3.2（p.825–826））。\n\n[[ガイウス・プリニウス・セクンドゥス]]（大プリニウス, 23-79）の『[[博物誌]]』は、歴史家[[ポリュビオス]]（紀元前200頃-118頃）や クラウディウス帝時代のローマの遠征軍がマウレタニアで得た知識を元に、現地の言葉でディリス山脈とも呼ばれるアトラス山脈の地理を詳しく記述しており、古典時代のギリシア人の北西アフリカにおける不正確な地理的知識は、当時この地との交易を支配していた[[カルタゴ]]人の[[航海者ハンノ]]<ref>Hanno、紀元前5世紀頃</ref>以来、さまざまな空想の混じった伝聞が流布してしまったことによるものと指摘している(Plin.Nat.v.2-5(s1))<ref group="注">ハンノの航海の記録はカルタゴの[[モレク|バアル・ハンモン]]神殿に青銅板に刻まれて奉納されていたが、カルタゴの滅亡と共に現物は失われており、『カルケドン王ハンノによりクロノス神殿へ奉納された、ヘラクレスの柱の彼方のリビュアの地の航海に関する記述』というギリシア語抄訳で現在にその内容が伝わっている。ケルネ島（現在の[[西サハラ]]の[[ダフラ]]）に植民市を建設したことや、その他後世に乱雑に引用されるアフリカ西岸の地名が伝わる。</ref>。アトランテス人に関してはヘロドトスのアタランテス人の特徴と混ぜて引用し、リビアの砂漠の奥に住むと記述している（Plin.Nat.v.14（s4））。また、ポリュビオスの報告として、アフリカのアトラス山脈の大西洋側の末端の山の沖合いに、ケルネ島とアトランティス島があると記述している（Plin.Nat.vi.60（s36））。\n\n<ref>1世紀に活躍</ref>は『世界地理』の中で大西洋岸に面したアトラス山を紹介し（Mela.iii.101（s4））、また、リビアの内陸に住むアトランテス人についても、ほぼ大プリニウスと同様の内容を記述している（Mela.i.23（s1）,i.43（s2））。\n\n[[クラウディオス・プトレマイオス]]（90頃-168頃）は『地理学』の中で、アトラス山脈の大西洋側の末端に相当する岬の山として、大アトラス山（経度8°北緯26°30′<ref group="注">プトレマイオスが『地理学』を記述するに当たり基準として設定した本初子午線は、当時西の果てと考えられていた[[カナリア諸島]]であり、[[グリニッジ子午線]]より西へ約20°ずれている。グリニッジ基準の東経とプトレマイオス記載の経度では、実際は地中海世界内で約30°ほどずれている。</ref>）と小アトラス山（経度6°北緯33°10′）について座標を与えている（Ptol.Geo.iv.1.2）。\n\n[[パウサニアス]]（2世紀に活躍）の『ギリシア案内記』はリビアの砂漠の中に住む民族としてヘロドトスのアトランテス人を引用し、この民族は大地の広さを知っており、リクシタイ人<ref></ref>とも呼ばれることを記している。また、砂漠の中のアトラス山からは3つの川が流れ出るが、全て海へ流れ込む前に蒸発してしまうという（Paus.i.33.5–i.33.6（s.5））。\n\n==プラトンのアトランティス伝説==\n===作品構想と背景===\n『ティマイオス』と『クリティアス』は、プラトンが[[シラクサ|シュラクサイ]]の[[僭主]][[ディオニュシオス2世]]の下で理想国家建設に失敗した後、晩年に[[アテナイ]]で執筆した作品と考えられている。両作品はプラトンの師匠である哲学者[[ソクラテス]]（紀元前470頃-399）、プラトンの数学の教師とも伝えられているロクリスの政治家・哲学者[[ロクリスのティマイオス|ティマイオス]]（紀元前5世紀後半）、プラトンの曾祖父である[[クリティアス_(プラトンの曾祖父)|クリティアス]]（紀元前500頃-420頃）<ref group="注">このクリティアスは、アテナイの三十人僭主として独裁政治を行った、プラトンの母親の従兄の[[クリティアス (三十人僭主)|クリティアス]]（紀元前460頃-403）であるとする説が従来有力であり、[[スコットランド]]の古典学者[[ジョン・バーネット]]によってプラトンの曾祖父説が脚光を浴びるようになった。詳しくは[[クリティアス (プラトンの曾祖父)]]参照。</ref>、そして、シュラクサイの政治家・軍人[[ヘルモクラテス]]（紀元前450頃-408/407）の4名の対談の形式で執筆されている。『ティマイオス』では主にティマイオスが[[宇宙論]]について語り、『クリティアス』では主にクリティアスが実家に伝わっているアトランティス伝説について語っている。ヘルモクラテスは一連の作品群で語りの役割を果たしていないが、作品中ソクラテスによって第三の[[語り手]]と紹介されていることから（Pl.Criti.108a）、 アトランティスとアテナイの間の戦争に関して軍人ヘルモクラテスに分析させた、『ヘルモクラテス』という作品が構想されていたという説が、プラトンの対話集の英訳で知られる英国の古典学者などにより提唱されている<ref group="注">『ヘルモクラテス』という続編の存在について唯一触れているのが、カルキディウスの『ティマエウス注解』で、ソクラテス(プラトンはソクラテスの言葉・思想をそのまま書き残したと考えられていた)は『国家』の続編として『ティマイオス』、『クリティアス』、『ヘルモクラテス』という連作を作ったと言及している（Calcidius,In Tim.6）。しかしながら、ディオゲネス・ラエルティオスの『哲学者列伝』によると紀元前2世紀の段階で既に『ヘルモクラテス』という作品は存在しなかったことが示唆されている（Diog.Laert.iii.61-62（s.37））。</ref>。\n\nクリティアスの家で行われたとされるこの対談が現実のものであったとするのなら、ニキアスの和約が成立した紀元前421年8月頃のパンアテナイア祭りの最中で、（Pl.Criti.21a）クリティアスの孫のプラトンはまだ6歳の少年としてこの話を横で聞いたということになる。また、対談には病気で欠席した人間がいることになっている<ref group="注">病欠した人物はプラトンだとする説もあるが、当時のプラトンはまだ子供である。もっとも敵国の有力者同士がこのような対談をするはずがなく、あくまでもプラトンの創作の架空対談であり、病欠した人物というのは対談に真実味を出すためのプラトンの文学的テクニックであるとする解釈も一般的である。</ref>（Pl.Criti.17a）。\n\n核となる伝説は、アテナイの政治家[[ソロン]]（紀元前638頃-559頃）が[[エジプト]]の[[サイス]]の[[神官]]から伝え聞いた話を親族にして友人のドロピデ（''Dropides'', 紀元前6世紀前半頃）に伝え、更にその息子のクリティアス（紀元前580頃-490頃）が引き継ぎ、更に同名の孫のクリティアスが10歳の頃に90歳となった祖父のクリティアスからの時に聞かされた事として、対話集の中で披露されている(ソロンとクリティアス、プラトンの血縁関係は[[クリティアス (プラトンの曾祖父)]]参照)(Pl.Tim.20d-21e)。 作中の神官によると、伝説の詳細は手に取ることのできる文書に文字で書かれていることになっている（Pl.Tim.24a）。ソロンはこの物語を詩作に利用しようと思って固有名詞を調べたところ、これらの単語は一度エジプトの言葉に翻訳されていることに気付いた。そこでソロンはエジプトで聞いた伝説に登場する固有名詞を全て[[ギリシア語]]風に再翻訳して文書に書き残し、その文書がクリティアスの実家に伝わったという（Pl.Criti.112e-113b）。ソロンは結局帰国後も国政に忙しかったため、この伝説を詩に纏めることができなかったとされている（Pl.Tim.21c-21d）。\n\n===『ティマイオス』===\n『ティマイオス』の冒頭でソクラテスが前日にソクラテスの家で開催した[[饗宴]]で語ったという 理想国家論が要約されるが、その内容はプラトンの『[[国家_(対話篇)|国家]]』とほぼ対応している。そして、そのような理想国家がかつてアテナイに存在し、その敵対国家としてアトランティスの[[伝説]]が語られる。\n\nアアフメス2世、紀元前600頃-526年）が即位した後の紀元前570-560年頃、ソロンは[[賢者]]としてエジプトのサイスの[[神殿]]に招かれた。そこでソロンは、[[デウカリオン]]の[[洪水伝説]]で始まる[[人類]]の[[歴史]]の知識を披露する。\n\n\n\n神官は、古来より水と火により人類滅亡の危機は何度も起こってきており、[[ギリシア]]ではせっかくある程度文明が発達しても度重なる水害により都市とともに教養ある支配階級が絶滅してしまうため、歴史の記録が何度も失われてしまったが、[[ナイル]]河によって守られているエジプトではそれよりも古い記録が完全に残っており、デウカリオン以前にも大洪水が何度も起こったことを指摘する。また、女神[[アテナ]]と同一視される女神[[ネイト (エジプト神話)|ネイト]]が神官達の国家体制を建設してまだ8000年しか時間が経っていないが、<ref group="注">この部分は（1）エジプトが建国されてから8000年、（2）ネイトを保護神とするサイスの町が建設されてから8000年、（3）[[エジプト第26王朝|サイス王朝]]が建国されてから8000年、の三通りの解釈がされて来ており、特にアトランティス伝説としては「アトランティスはエジプトの歴史よりも古い」という（1）の解釈が広まっているが、文中では神官がアテナイと「我々の」都市の制度の比較をし、サイスとアテナイを建設したとされるアテナの偉業を讃え（Pl.Tim.24a-24d）、エジプトが有史来正確に歴史を伝えていることを強調していることから（Pl.Tim.21b-22b）、（2）の解釈が一番妥当である。</ref> アテナイの町はそれよりさらに1000年古い9000年前（即ち紀元前9560年頃）に成立しており、女神アテナのもたらした[[法 (法学)|法]]の下で複数の[[階層社会]]を形成し、支配層に優れた戦士階級が形成されていたことを告げる。\n\nその頃ヘラクレスの柱（[[ジブラルタル海峡]]）の入り口の手前の外洋であるアトラスの海<ref>、[[大西洋]]</ref>に[[リビア]]と[[アジア]]を合わせたよりも広い、アトランティスという1個の巨大な島が存在し、大洋を取り巻く彼方の大陸との往来も、彼方の大陸とアトランティス島との間に存在するその他の島々を介して可能であった。アトランティス島に成立した恐るべき国家は、ヘラクレスの境界内（[[地中海]]世界）を侵略し、エジプトよりも西のリビア全域と、[[エトルリア|テュレニア]]に至るまでの[[ヨーロッパ]]を支配した。その中で[[ギリシア人]]の諸[[都市国家]]はアテナイを総指揮として団結してアトランティスと戦い、既にアトランティスに支配された地域を開放し、エジプトを含めた諸国をアトランティスの脅威から未然に防いだ。\n\n\n\nここでクリティアスは太古のアテナイとアトランティスの物語の簡単な紹介を終え、以降ティマイオスによる宇宙論へ対談の話題が移る。\n\n===『クリティアス』===\n作品の冒頭の記述から、この作品は先の『ティマイオス』の対談と同じ日に行われた続編にあたる対談であることが示唆されている。ティマイオスにおける宇宙論に引き続き、今度はクリティアスがアテナイとアトランティスの物語を披露する。\n\n====アトランティスと戦った時代のアテナイ====\n9000年以上前、ヘラクレスの柱の彼方に住む人々とこちらに住む人々の間で戦争が行われた時、それぞれアテナイとアトランティスが軍勢を指揮した。当時のアテナイ[[市民]]は私有財産を持たず、多くの階層に分かれてそれぞれの本分を果たしていた。また、当時のアテナイは現在よりも肥沃であり、約2万人の壮年男女からなる強大な軍勢を養うことが出来たし、[[アテナイのアクロポリス]]も遥かに広い台地であったが、デウカリオンの災害から逆算して三つ目に当たる彼の[[洪水伝説|大洪水]]により多くの森が失われ、泉が枯れ、今日のような荒涼とした姿になってしまった。また洪水のたびに山岳に住む無学の者ばかりが生き残るため、今日アテナイには当時の統治者の名前ぐらいしか伝わっていない。エジプトの神官は当時のアテナイの王の名前として、[[ケクロプス]]<ref></ref>、[[エレクテウス]]<ref></ref>、[[エリクトニオス]]<ref></ref>、[[エリュシクトーン|エリュシクトン]]<ref></ref>などを挙げたとソロンは証言している。\n\n====アトランティスの建国神話====\nアトランティス島の南の海岸線から50スタディオン (約9.25 km)の位置に小高い山があり、そこで大地から生まれた原住民<ref></ref>が妻<ref></ref>の間にクレイト<ref></ref>という娘を生んだ。アトランティスの支配権を得た海神[[ポセイドーン]]はクレイトと結ばれ、5組の双子の合計10人の子供が生まれた。即ち『アトラスの海』 (大西洋) の語源となった初代のアトランティス王 アトラス、[[スペイン]]の[[カディス|ガデイラ]]に面する地域の支配権を与えられた[[エウメーロス|エウメロス]]<ref></ref>ことガデイロス<ref></ref>、アンペレス<ref></ref>、エウアイモン<ref></ref>、ムネセウス<ref></ref>、アウトクトン<ref></ref>、エラシッポス<ref></ref>、[[メーストール|メストル]] <ref></ref>、アザエス<ref></ref>、ディアプレペス<ref></ref>で、ポセイドーンによって分割された島の10の地域を支配する10の王家の先祖となり、何代にも渡り長子相続により王権が維持された。ポセイドーンは人間から隔離するために、クレイトの住む小高い山を取り囲む三重の堀を造ったが、やがてこの地をアクロポリスとするアトランティスの都、[[メトロポリス]]<ref></ref>が人間の手で形作られていった。\n\n====アトランティスの都====\nアクロポリスのあった中央の島は直径5[[スタディオン]]（約925m）で、その外側を幅1スタディオン（約185m）の環状海水路が取り囲み、その外側をそれぞれ幅2スタディオン（約370m）の内側の環状島と第2の環状海水路、それぞれ幅3スタディオン（約555m）の外側の環状島と第3の環状海水路が取り囲んでいた。一番外側の海水路と外海は、幅3プレトロン（約92.5m）、深さ100プース（約30.8m）、長さ50スタディオン（約9.25km）<ref group="注">運河の長さが50スタディオンだとすると、海岸から中央のアクロポリスまでの距離は50 + 3 + 3 + 2 + 2 + 1 + 5/2=63.5スタディオンということになり、海岸からアクロポリスまでの距離（50スタディオン）、（Pl.Criti.112c）町を取り囲む城壁の半径（50スタディオン）（Pl.Criti.117e）などの記述と矛盾する。</ref>の運河で結ばれており、どんな大きさの船も泊まれる3つの港が外側の環状海水路に面した外側の陸地に設けられた。3つの環状水路には幅1プレトロン（約30.8 m）の橋が架けられ、それぞれの橋の下を出入り口とする、[[三段櫂船]]が一艘航行できるほどの[[トンネル]]状の水路によって互いに連結していた。環状水路や運河はすべて石塀で取り囲まれ、各連絡橋の両側、即ちトンネル状の水路の出入り口には櫓と門が建てられた。これらの石の塀は様々な石材で飾られ、中央の島、内側の環状島、外側の環状島の石塀は、それぞれオレイカルコス([[オリハルコン]])、[[錫]]、[[銅]]の板で飾られた。内外の環状水路には石を切り出した跡の岩石を天井とする二つの[[ドック]]が作られ、三段櫂の軍船が満ちていた。\n\n中央島のアクロポリスには王宮が置かれていた。王宮の中央には王家の始祖10人が生まれた場所とされる、クレイトとポセイドーン両神を祀る神殿があり、黄金の柵で囲まれていた。これとは別に縦1 スタディオン（約185m）、横3プレトロン（約92.5m）の大きさの異国風の神殿があり、ポセイドーンに捧げられていた。ポセイドーンの神殿は[[金]]、[[銀]]、オレイカルコス、[[象牙]]で飾られ、中央には6頭の空飛ぶ[[ウマ|馬]]に引かせた[[戦車]]にまたがったポセイドーンの黄金[[神像]]が安置され、その周りには[[イルカ]]に跨った100体の[[ネレイデス]]像や、奉納された神像が配置されていた。更に10の王家の歴代の王と王妃の黄金像、海外諸国などから奉納された巨大な神像が神殿の外側を囲んでいた。神殿の横には10人の王の相互関係を定めたポセイドーンの[[戒律]]を刻んだオレイカルコスの柱が安置され、牡[[ウシ|牛]]が放牧されていた。5年または6年毎に10人の王はポセイドンの神殿に集まって会合を開き、オレイカルコスの柱の前で[[祭事]]を執り行った。即ち10人の王達の手によって捕えられた生贄の牡牛の血で柱の文字を染め、生贄を火に投じ、[[クラテル]]（[[葡萄酒]]を薄めるための甕）に満たした血の混じった酒を黄金の盃を用いて火に注ぎながら誓願を行ったのち、血酒を飲み、盃をポセイドーンに献じ、その後礼服に着替えて生贄の灰の横で夜を過ごしながら裁きを行い、翌朝判決事項を黄金の板に記し、礼服を奉納するというものである。\n\nまた、アクロポリスにはポセイドーンが涌かせた冷泉と温泉があり、その泉から出た水をもとに『ポセイドーンの[[果樹園]]』とよばれる[[庭園]]、屋外[[プール]]や屋内[[浴場]]が作られたほか、橋沿いに設けられた水道を通して内側と外側の環状島へ水が供給され、これらの内外の環状島にも神殿、庭園や[[運動場]]が作られた。さらに外側の環状島には島をぐるりと一回りする幅1スタディオン（約185m）の戦車競技場が設けられ、その両側に護衛兵の[[住居]]が建てられた。より身分の高い護衛兵の居住は内側の環状島におかれ、王の親衛隊は中央島の王宮周辺に住むことを許された。\n内側の3つの島々に王族や神官、軍人などが暮らしていたのに対し、港が設けられた外側の陸地には一般市民の暮らす住宅地が密集していた。更にこれらの市街地の外側を半径50 スタディオン（約9.25km）の環状城壁が取り囲み、島の海岸線と内接円をなしていた。港と市街地は世界各地からやって来た船舶と商人で満ち溢れ、昼夜を問わず賑わっていた。\n\n====都に隣接する大平原と軍制====\nアトランティス島は生活に必要な諸物資のほとんどを産する豊かな島で、オレイカルコスなどの地下[[鉱物]]資源、[[ゾウ|象]]などの[[野生動物]]や[[家畜]]、家畜の餌や木材となる草木、 [[ハーブ]]などの[[香料]]植物、[[ブドウ|葡萄]]、[[穀物]]、[[野菜]]、[[果実]]など、様々な自然の恵みの恩恵を受けていた。\n\n島の南側の中央には一辺が3000スタディオン（約555km）、中央において海側からの幅が2000スタディオン（約370km）の広大な長方形の大[[平野|平原]]が広がり、その外側を海面から聳える高い山々が取り囲んでいた。山地には原住民の村が沢山あり、樹木や放牧に適した草原が豊かにあった。この広大な平原と周辺の山地を支配したのはアトラス王の血統の王国で、平原を[[土木]]工事により長方形に整形した。平原は深さ1プレトロン（約31m）、幅1スタディオン（約185m）の総長10000スタディオン（約1850km）の大運河に取り囲まれ、山地から流れる谷川がこの大運河に流れ込むが、この水は東西から[[ポリス]]に集まり、そこから海へ注いだ<ref group="注">これらの記述から大平原は東西3000スタティオン、南北2000スタディオンの長方形で、アトランティスの都はこの長方形の大平原の南端に位置し、海岸線との間に挟まれていたことになる。大運河の水がアトランティスの都の海水路に注いでいるのなら、都の一番外側の海水路の北側と大運河を結ぶ水路が存在しているはずであるが、都を迂回する形の河が流れていたことも考えられる。なお、2000スタディオンの幅を「平原の」中央から海までの距離と解釈し、歪な四角形（例えば東西の辺が3000と4000スタディオン、南北の辺が1000と2000スタディオン）を描く考えもあるが、徴兵制度の項目で説明で説明される平原の面積（600万平方スタディオン）と合致しない(Pl.Criri.119a)。</ref>。大運河の中の平原は100スタディオン（約18.5km）の間隔で南北に100プース（約31m）の幅の運河が引かれていたが、更に碁盤目状に横断水路も掘られていた。運河のおかげで年に二度の収穫を上げたほか、これらの運河を材木や季節の産物の輸送に使った。\n\n平原は10スタディオン平方（約3.42km<sup>2</sup>）を単位とする6万の地区に分割され、平原全体で1万台の戦車と戦車用の馬12万頭と騎手12万人、戦車の無い馬12万頭とそれに騎乗する兵士6万人と御者6万人、重装歩兵12万人、弓兵12万人、投石兵12万人、軽装歩兵18万人、投槍兵18万人、1200艘の軍船のための24万人の水夫が招集できるように定められた。山岳部もまたそれぞれの地区に分割され、軍役を負った。アトラス王の血統以外の他の9つの王家の支配する王国ではこれとは異なる軍備体制が敷かれた。\n\n====アトランティスの堕落====\nアトランティスの支配者達は、原住民との交配を繰り返す内に神性が薄まり、堕落してしまった。それを目にしたゼウスは天罰を下そうと考えた。\n<blockquote>\n「（ゼウスは）総ての神々を、自分達が最も尊敬する住まい、即ち全宇宙の中心に位置し、生成に関わる総てのものを見下ろす所（[[オリンポス山|オリュンポス山]]）に召集し、集まるとこう仰った」（Pl.Criti.121c）\n</blockquote>\n\nここで『クリティアス』の文章は途切れる。\n\n===他作品における言及===\nプラトンのアトランティス伝説は他の作品で引用されており、特にプルタルコス、アイリアノス、プロクロスは、プラトンの原文に載っていない情報を提供している。\n\n;ストラボン『地誌』\n:ストラボンは『地誌』の中で、[[ポセイドニオス]]（紀元前135頃-51）の著作である『大洋(オケアノス)について』（オリジナルのテキストは現存せず）の内容批判を行っているが、ストラボンの引用により、ポセイドニオスのアトランティス伝説に対する見解が残っている。ポセイドニオスは＜例えばキンブリア人とその仲間の民族が移動を行ったのは、元々住んでいた土地が突然海に浸食されたことによるものと推測されるように＞、プラトンのアトランティス伝説について、＜「詩人（＝ホメロス）が[[アカイア人|アカイア]]勢の防壁について行ったのと同様に、創作者（＝ソロン または プラトン）が消し去った」などという意見があるが、プラトンが言うように真実を含んでいるとみなすべきである＞と考えていたという。ストラボンはポセイドニオスの考えについては批判的だが、地殻変動に関してはポセイドニオスと同じ考えを持っており、プラトンのアトランティス伝説に関しては特に否定も肯定もしていない（Strabo.ii.3.6（p.102））。\n:なお、「詩人が創作し、破壊した」というのは、＜[[トロイア戦争]]におけるイリオン湾のアカイア勢の防壁はホメロスの創作で、辻褄合わせのためにトロイア戦争終了後に防壁もろとも洪水で破壊されたことにした＞という意味であり、ストラボンによると、プラトンの弟子である[[アリストテレス]]（紀元前384-322）の見解とされている（Strabo.xiii.1.36（p.598））。 アリストテレスがプラトンを批判した文章が様々残っていることから、これらの文を組み合わせ、既にプラトンの生きていた時代からアリストテレスは、アトランティス伝説についてもトロイア戦争の防壁と同じようにプラトンの創作物とみなしたと解釈する人もいる。\n;キケロ『ティマエウス』、『最高善と最大悪について』、『国家』\n:[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]（紀元前106-43）はプラトンの『ティマイオス』をラテン語へ翻訳したが、現在残っている断片は宇宙論に関する部位のみであり（Pl.Tim.27d-37e, 38c-43b, 46b-47b）、アトランティス伝説に関する部位の翻訳は残っていない（Cic.Tim.）。またキケロの『最高善と最大悪について』と『国家』によると、ロクリスのティマイオスはプラトンの数学の師匠であったという（Cic.de Fin.v.29; de Re Publ.i.10）。\n;プルタルコス『対比列伝』、『イシスとオシリスについて』\n:[[プルタルコス]]（46頃-119以降）の『対比列伝』の『ソロン伝』によると、ソロンはアテナイで改革を行った後（紀元前594年）、海外を10年間旅し（紀元前593-584）、その最初にエジプトのカノープスを訪れ<ref group="注">紀元前593年頃にソロンがエジプトを旅したとなると、アマシス王の時代（紀元前570-526）とするプラトンの文章と矛盾する（Pl.Tim.21e）。</ref> 、その際ソロンは[[ヘリオポリス]]のプセノピス<ref></ref>、サイスの'''ソンキス'''<ref></ref>という博識な神官と親交を深め、特にサイスの神官から失われたアトランティスの物語を聞いたという（Plut.Sol.26.1）。このアトランティスの伝説、とりわけアテナイ人の関わる神話（[[ロゴス]]<ref>、[[論理]]</ref>とミュートス<ref>、[[寓話]]</ref>）についてソロンは執筆を始めたが結局中止してしまった（Plut.Sol.31.3）。\n:ソロンの血縁者であったプラトンは、アトランティスの物語を書き上げようとしたが、結局作品を書き終える前に亡くなり、今日アテナイのオリュンピエイオンの神殿に収められているプラトンの全作品の内、アトランティスの物語（=『クリティアス』）だけが未完に終わってしまい、本当に残念なことだとプルタルコスは感想を述べている（Plut.Sol.32.2）。このことから少なくともプルタルコスの時代には、すでに『クリティアス』は未完の作品として伝わっていたことが判る。 \n:なおプルタルコスの別の作品『イシスとオシリスについて』の中でも、ギリシア人の賢者とエジプトの神官との交友の一例として、ソロンとサイスのソンキスの親交が挙げられている（Plut.de Is. et Osir.10）。\n;アイリアノス『動物の特性について』\n:アイリアノス (本名[[クラウディウス・アエリアヌス]]、175頃-235頃）は『動物の特性について』の中で、[[サルデーニャ]]や[[コルシカ]]沖で冬場を過ごし、しばしば波打ち際で人すら襲うというタラッティオス・クリオス<ref></ref>（『海の羊』) と呼ばれる海獣（[[シャチ]]と解釈されることが多いが、[[イッカク]]説もある) について語っているが、大洋近くに住む住民に伝わる寓話として、ポセイドンの子孫であるアトランティスの王達は王の権威の象徴であるクリオスの雄の皮で作られた帯を頭に巻き、王妃達はクリオスの雌の巻き毛を身に付けていたという話を紹介している（Ael.NA.ix.49,xv.2）。\n; ピロン『世界の堕落について』\n:[[ユダヤ人]]の哲学者 [[アレクサンドリアのフィロン|アレクサンドリアのピロン]]（紀元前20頃-紀元50頃）は『世界の堕落について』（但し贋作と考えられている）の中で、プラトンのティマイオスからの引用として、リビアとアジアを合わせたよりも広かったアタランテスの島が異常な地震により一昼夜で消滅したことに言及している（Philo.Incor.xxvi）。\n;大プリニウス『博物誌』\n:大プリニウスは『博物誌』において、「プラトンの言うことを信じるのなら、大西洋<ref></ref>に広大な土地があったが」という前置きとともに、海に大地が削り取られた例として言及している（Plin.Nat.ii.90（s92））。これとは別に、アトランティスという名前の島がアトラス山脈の沖合いに現存していることを示唆している（Plin.Nat.vi.60（s36））。\n;アテナイオス『食卓の賢人たち』\n:ナンクラティスの[[アテナイオス]]（紀元200頃に活躍）は『[[食卓の賢人たち]]』の中で、食後のデザートに関する薀蓄としてプラトンのアトランティス伝説に登場する作物（Pl.Criti.115a-b）を引用している（Athen.Deipn.xiv.640d-e）。\n;テルトゥリアヌス『外套について』\n:[[テルトゥリアヌス|クイントゥス・セピティミウス・フロレンス・テルトゥリアヌス]]（155頃-220頃）は『外套について』の中で、大地の姿形が変化した一例として、大西洋にあったというリビアやアジアと同じ大きさの島が消えた事を挙げている（Tertul.De Pallio.i.2.21）。\n;ポルピュリオス『プロティノス伝』\n:[[テュロスのポルピュリオス|ポルピュリオス]]（234頃-305頃）の『プロティノス伝』によると、[[ネオプラトニズム|ネオプラトニスム]]の創始者といわれる[[プロティノス]]（205頃-270）の弟子（265頃死去）は、コロポンの（紀元前400頃に活躍）の詩を校正し、『アトランティコン』<ref></ref>（アトランティスの物語）という詩の完成度を高めたという（Porph. Vit. Plot.7.12-16）。詩の内容は現存しない。\n;大アルノビウス『異邦人に対して』\n:（紀元3世紀末-330頃）は『異邦人に対して』の中で、1万年前に[[ネプトゥヌス]]のアトランティカ<ref></ref>と呼ばれた島が沈み、多くの人々が消滅したというプラトンの言葉を信用していいのかどうかを自問している（Arnob.Adv.Gent.i.5.1）。\n;アンミアヌス・マルケリヌス『歴史』\n:[[マルケリヌス・アンミアヌス|アンミアヌス・マルケリヌス]]（330頃-395）は『歴史』の中で、地震で誘発される現象を隆起（brasmatiae）、断層（climatiae）、沈下（chasmatiae）、轟音（mycematiae）の4種類に分類しており、地盤沈下の一例として、ヨーロッパよりも広い島が大西洋に沈んだことを挙げている（Ammian.Marcell.xvii.7.13-14）。\n;ディオゲネス・ラエルティオス『哲学者列伝』\n:[[ディオゲネス・ラエルティオス]]（3世紀頃に活躍）の『哲学者列伝』の『プラトン伝』によると、[[アレクサンドリア]]の図書館の館長であった[[ビュザンティオン]]の（紀元前264頃-180）がプラトンの作品を纏めた際、トリロギア（三部作集）の第1編に『ティマイオス』と『クリティアス』を収録した（Diog.Laert.iii.61–62（s.37））。\n:一方（紀元前1世紀-紀元36頃）はプラトンの作品を研究して年代順に9編のテトラロギア（四部作集）に纏め、その第8編に『ティマイオス』と『クリティアス』を収めたが、それぞれに『自然について』<ref></ref>、『アトランティコス』<ref></ref>（アトランティスの物語）という副題をつけたという（Diog.Laert.iii.56–60（s.35））。\n;カルキディウス『ティマエウス注解』\n:[[ファイル:Timaeus_trans_calcidius_med_manuscript.jpg|right|thumb|300px|[[バチカン図書館]]所蔵 カルキディウス著『ティマエウス注解』]]\n:『ティマイオス』は400年頃に[[カルキディウス]]（4世紀-5世紀）によって再びラテン語に翻訳された。キケロのラテン語訳とは異なり、アトランティス伝説の部位を含む大部分のテキスト（Pl.Tim.17a-53c）が現存す（Calcidius,In Tim.5-68）。<ref group="注">カルキディウスのラテン語訳は12世紀以降欧州で読まれるようになったが、特に『ティマイオス』に登場する宇宙論については詳しい解説を残しており、ヨーロッパ中世の宇宙論の基礎の一つとなった。但しカルキディウスはアトランティス伝説の部分に関しては翻訳をしただけで、解説は残していない</ref>。\n; プロクロス『ティマイオス注解』\n:ネオプラトニスムの哲学者として知られるリュキアの（410頃-475）は、プラトンの『ティマイオス』に関する注釈『ティマイオス注解』を残しており、ネオプラトニスムに立脚したプラトンの作品の解釈が示されている。\n:# 当時すでに多くの人たちは、プラトンの記述が寓話であると考えており、アパメイアの[[ヌメニオス]]（2世紀後半に活躍）、（3世紀後半に活躍）、オリゲネス（3世紀後半に活躍）、（3世紀後半に活躍）、ポルピュリオス、[[カルキスのイアンブリコス]]（250頃-330頃）、（5世紀前半に活躍）などの解釈が紹介されている（Procl.Comm.Tim.24b-25e）。\n:#ソロイの（紀元前4世紀後半に活躍）は、プラトンの弟子であるカルケドンの[[クセノクラテス]]（紀元前396頃-314）の弟子で、初めてプラトンの書物に注釈をつけたとされる。現在では失われてしまったクラントルの古註によると、クラントルはアトランティスの伝説は総て真実だと主張しており、生前のプラトンは、アトランティスの物語を嘲笑する者に対しては、エジプト人にアテナイとアトランティスの歴史を尋ねろと反論したとのことである。また、クラントルは証拠として、この伝説が神殿の柱に今なお刻まれていると神官たちが主張していることを挙げている(Procl.Comm.Tim.24a-b)。\n:# プロクロスが参考にしたあるエジプトの史書によると、ソロンはサイスの町では'''パテネイト'''<ref></ref>、ヘリオポリスではオクラピ<ref></ref>、セベンニュトスではエテモン<ref></ref>という神官から知識を得たとされており、プルタルコスが記した神官の名前 （サイスのソンキス、ヘリオポリスのプセノピス）と異なる（Procl.Comm.Tim.31d）。\n:# 歴史家マルケッルス<ref></ref>（紀元前1世紀頃に活躍）の『エティオピア誌』(現存せず) によると、大西洋の沖合いには[[ペルセポネー]]に捧げられた7つの島と、更に外側の[[ハーデース|プルトン]]とポセイドーンとアンモン（[[アメン]]）に捧げられた3つの島があり、ポセイドーンに捧げられた島は2番目に大きく、1000スタディオン（約185km）の大きさがあるという。かつては大西洋全域を支配したという広大なアトランティス島の住民の末裔がこの島に住んでおり、アトランティスの文化を継承していると記述している（Procl.Comm.Tim.54f-55a）。\n:<!--分断防止-->\n;コスマス『キリスト教地誌』\n:アレクサンドロスの[[コスマス・インディコプレウステース|コスマス・インディコプレウステス]]（6世紀中頃に活躍）は『キリスト教地誌』の中で、大地を取り囲む大洋の外を天空を支える大地が取り囲んでいるという地勢観を正統化するために、『ティマイオス』の記述を引用している。プラトンやアリストテレスに褒め称えられ、プロクロスによって注釈をなされているティマイオスによると、ガデイラの西の大洋にあったアトランティス島は10の王国からなり、10世代の間栄えたが、アテナイとの戦争の後に神罰として沈められたとあり、これはまさに[[天地創造]]から10世代後に起こった[[ノア_(聖書)|ノア]]の大洪水そのものであり、おそらくティマイオスは、[[新バビロニア|カルデア]]人から世界最初の歴史家である[[モーセ]]の書を知り、大洋の彼方からやって来た10人の王、海の下に消えたアトランティス島、住民を動員した軍隊によるヨーロッパとアジアを征服などといった話を総て創作して付け加えたのだという（Cosmas Indi.Topog.Christ.xii.376–377,381）。また、ソロモン（''Solomon''）と言う名のエジプト人がプラトンに向かって「ヘレネス（ギリシア人）は常に子供であり、誰も老人（賢者）にならず、またいにしえからの教えも全くない」などと言ったのは、他国のことを知らないギリシア人が自分たちこそが文字や法律を発明したなどと思い上がっているからであり、[[リュクルゴス]]やソロンなどといった輩よりも、モーセの方が偉大な立法者であると主張してい（Cosmas Indi.Topog.Christ.xii.379-380）。\n:コスマスはこのように『ティマイオス』に書かれている内容を色々混同して紹介していることから、コスマス本人はプラトンの原文を読んだことが無く、伝聞で内容を知ったと思われる。この時代よりプラトンを含む古代ギリシアの思想は反キリスト的とみなされ、アトランティス伝説も12世紀中頃のホノリウスの著作までしばし忘れ去られる。\n;ホノリウス『世界の模写』\n:[[オータン]]の（1080頃-1156頃）は『世界の模写』の中で、プラトンの名前を引用し、アフリカとヨーロッパを合わせたよりも広い巨大な島が、惨劇により凍った海<ref></ref>の下に沈んだことを述べている（Honorius Aug.Imago Mundi i.35）。ホノリウスはカルキディウスのラテン語訳でアトランティス伝説を知ったと思われる。\n:『世界の模写』はラテン語から様々な口語体に訳されており、例えば[[ウィリアム・キャクストン]]（1420頃-1492）は1489年に 『』という題名で英語訳を出版している。\n\n==関連する記述==\n===ギリシア・ローマ時代の文献===\n覇権国家の崩壊伝説をモチーフとした類似の物語は、他の文献にも登場する。\n\n;ディオドロス『歴史叢書』\n:シケリアのディオドロスの『歴史叢書』は、同時代の[[ハリカルナッソスのディオニュシオス]]（''Dionysios''、紀元前1世紀に活躍）の著作（該当する作品は現存せず）にまとめられたリビアの諸民族に関する内容を参考にしながら、アフリカに暮らす女人族である [[アマゾネス]]人<ref></ref>の歴史を記している。\n:トロイア戦争などで[[黒海]]沿岸に住むアマゾネスが有名だが、これとは別にアフリカに住んでいたアマゾネスがおり、こちらの方が歴史が古い。アトラス山の近くのアフリカの大西洋側にトリトン川<ref></ref>の水が流れ込むトリトニスの湿地帯<ref></ref>があり、巨大なヘスペラ島<ref></ref>があった。島は様々の農産物と畜産物に恵まれ、また、火山があり、ルビー、紅玉髄、エメラルドなどの鉱物を産した。この島に暮らす諸民族の一つであったアマゾネスは女性上位社会で、男性が[[家事]]・[[子育て]]をし、女性が[[政治]]と[[兵役]]を担った。女性は戦闘で乳が邪魔にならないように嬰児のうちに右側の乳房<ref></ref>を焼いており、そのためにアマゾネス（乳無し）と呼ばれた。アマゾネスは[[エチオピア]]系のイクテュイパゴイ人が暮らす神聖なメネ<ref></ref>の町を除き全島を掌握し、続いて湖周辺の諸民族を征圧した。そして、トリトニス島に突き出た半島に、アマゾネスの都ケロネソス<ref></ref>（ギリシア語で『半島』）を建設した。\n:<ref></ref>がアマゾネスの女王になると、歩兵3万人、騎兵3,000頭からなる軍勢を組織し、まず近隣のアトランティオイ人（上述）の町ケルネ<ref></ref>を破壊し、住民を虐殺した。これを恐れた他の町のアトランティオイ人は降伏し、アマゾネスの支配下に入った。アトランティオイ人は別の女人族である[[ゴルゴン|ゴルゴネス]]人の制圧を女王ミュリナに依頼したが、ゴルゴネス人の地の制圧には失敗した。当時エジプトの王は[[イシス]]の子の[[ホルス|ホロス]]であったが、ミュリナはエジプト王ホロスと同盟を結び、[[アラビア人]]の暮らす[[シリア]]、[[トロス山脈]]、カイコス川までの大プリュギア地方を戦争により制圧し、キリキア人を支配下においた。また、[[レスボス島]]には自分の姉妹の名前に由来する町ミュティレネ<ref></ref>を建設したほか、配下の腹心の女将にちなんだ<ref></ref>、<ref></ref>、<ref></ref>などの殖民市をイオニア海側に建設した。女王ミュリナが難破した際に立ち寄った島には、『聖なる島』[[サモトラキ島|サモトラケ]]<ref></ref>と名付けた。やがて女王ミュリナは、[[トラキア]]の亡命中の王[[モプソス]]<ref></ref>と[[スキタイ]]の亡命中の王<ref></ref>の連合軍との戦いに敗れて死に、大多数が戦死したアマゾネス軍はアフリカの地に退却した。その後[[ペルセウス]]とその曾孫の[[ヘラクレス]]により、それぞれ女人族のゴルゴネス人、アマゾネス人は滅びてしまい、その記念にヘラクレスは柱を立てた。その後トリトニス湖の大西洋に近い側が地震により裂け、湖は消失してしまった（Diod.iii.52-55,Diod.iii.74）。\n;アイリアノス『多彩な物語』\n:アイリアノスは、『多彩な物語』の中で、キオスの（紀元前380頃-4世紀末）の史書（該当作品は今日残っていない）に載っていた物語を掲載しているが、もしかしたらテオポンポスの創作かもしれないと断りを入れている。\n:プリュギアの王[[ミダス]]が[[イポタネス#シレーノス|セイレノス]]と親交を結んだ時、次のような物語がセイレノスの口より紡がれた。＜我々の世界を取り巻く彼方の大陸には、我々の世界とは違う生物や文明が存在するが、そこにはマキモス<ref></ref>（『好戦』）とエウセベス<ref></ref>（『敬虔』）という対照的な二つの都市国家が存在する。金銀が豊富なマキモスは戦争に明け暮れて多くの部族を支配し、2千万人を下らぬ人口を有していたが、その多くは戦場で石や木製の棍棒で寿命を終えた。ある時マキモスは我々の世界を征服しようと1千万人の軍隊を連れてオケアノスを渡り、ヒュペルボレオイ<ref></ref>（『極北の人々』）の地を訪れたが、その清貧な生活ぶりに落胆して、軍隊を連れ帰ってしまった。また、彼方の大陸のメロペス人<ref></ref>が住む領域に、アノストス<ref></ref>（戻れぬ地）という場所があり、そこの水を飲むと死んでしまう。＞（Ael.V.H.iii.18）\n\nなお、ストラボンは『地誌』の中で、ホメロスの創作を詮無い事と弁護し、歴史家たちの同じような無知を告発する文脈として「テオポンポスが伝えたメロピス地方<ref></ref>」に言及している。テオポンポスの史書が実在したことを示すとともに、ストラボン本人はテオポンポスが書き記した一連の大陸の物語を真実とは見なさなかったことを示唆する（Strabo.vii.3.6（p.299））。\n\n==代表的な諸説==\n\nアトランティスの繁栄と滅亡について、それらの直接的なモデルが実在したとする考えは人気のあるもので、多くの説が唱えられてきた。その主たる論点は、「ヘラクレスの柱」解釈をめぐる位置問題とアトランティスを滅ぼしたとされる「洪水」の年代問題の考証である。\n\nなお、一般に学術的にはアトランティスについて直接的モデルとなった歴史的事実が存在するとは考えられていない（つまり単なる伝承か、プラトンによる創作と考えられている）。\n\n===地中海説===\n[[サントリーニ島]]の火山噴火説が現在有力とも。サントリーニ島は[[阿蘇山]]のような巨大な[[カルデラ]]の島であり、サントリーニ島の爆発による[[津波]]によって滅んだミノア王国（[[ミノア文明]]）をアトランティスとする。アトランティスに比べて国家としての規模が小さすぎることから文明消失のモデルとはなりえないとの否定的意見もある<ref>https://kotobank.jp/word/アトランティス-426025#E3.83.87.E3.82.B8.E3.82.BF.E3.83.AB.E5.A4.A7.E8.BE.9E.E6.B3.89 2015年3月19日閲覧</ref>が、規模と年代、及び位置についてはプラトンの誇張としている<ref>[https://books.google.co.jp/books?id=5IttBgAAQBAJ&pg=PT10&lpg=PT10&dq=アトランティス島&source=bl&ots=6fBp2k_nyL&sig=Gz30rBVySpbYAGiz9cv0leS7hK0&hl=ja&sa=X&ei=XGAKVerjMqPMmwW3lYBg&ved=0CB4Q6AEwAjgU#v=onepage&q=アトランティス島&f=false　Google books2015年3月19日閲覧]</ref>。\n\n誇張説とは、プラトンの記録が単位について全て1桁多く誤って記述しているとするもので、エジプトの司祭が100をあらわす象形文字と1000をあらわす象形文字を誤って記録したためという。年代は、プラトンの9000年前でなく900年前ならほぼ一致するし、アトランティスの大きさも記録の10分の1であれば納得できるとされている。\n\nガラノプロスはアトランティス伝説に登場する「ヘラクレスの柱」が、この場合ジブラルタル海峡を指すのではなく、現在のギリシャ南部にあるマタパン岬--当時の言葉で言えばマレアスとテナロンだとされ、地形上の特性にかなっているという--であると見ている。ガラノプロスはプラトンがアトランティスを青銅器文明だと述べているといい、ミノア文明が青銅器文明であることに合致するという。また、クノッソス宮殿遺跡から牡牛の絵画や造形物が多数発掘されたことから、ミノア王国においては牡牛が力の象徴として崇められていたことが判明しているが、これはアトランティスに牡牛崇拝があったというプラトンの記述と一致する。\n\nまた、周辺の海底に文明の痕跡が沈んでいるのが発見されている[[マルタ島]]の巨石文明をアトランティスとする説も唱えられている。この説では、暦の違いを把握していなかったプラトンが年代を大きく見積もりすぎたとしており、その点を修正すると、島内の神殿遺跡などと同じ5000年前あたりになるとする。\n\n===大西洋説===\nプラトンの叙述をそのまま適用すると大西洋にアトランティスがあることになる。しかし大陸と呼べるような巨大な島が存在した証拠はないので、[[アゾレス諸島]]や[[カナリア諸島]]などの実在する島や、。カナリア諸島は、黄金のリンゴがあるというヘスペリデス島のモデルだと考えられている。 多くの古代史家の著作に記載され、[[グイマーのピラミッド]]などの遺跡が発見されていることや<ref>https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT35&lpg=PT35&dq=アトランティス　カナリア</ref>10人の王の伝説などから支持されることが多い。\n\n大西洋上には、アゾレス海台に位置するアゾレス諸島があるが、すべて火山島である。元々、アゾレス海台自体がひとつの大きな陸地であったものが、火山の大噴火によって、火山内部に空洞が発生し、その後この空洞が陥没したために海底沈んだという説も出されており、アゾレス諸島は当時の陸地の高山部分であるという説も出されている。\n\n新しいところでは、2013年5月6日、[[ブラジル]]・[[リオデジャネイロ]]の南東1500キロメートル沖にある海面下１キロメートルの海底台地調査において陸地でしか形成されない[[花崗岩]]が大量に見つかり、「この海底台地はかつて大西洋上に浮かぶ最大幅1000キロメートルの小大陸であったことが判明した」と、[[日本]]の[[海洋研究開発機構]]とブラジル政府が共同発表した。ブラジル政府は今回の調査結果について「伝説のアトランティス大陸かもしれない陸地がブラジル沖に存在していた重要な証拠」と強調した。日本とブラジルは、今後さらにこの海底台地を調査するとしているがのちに間違いといわれた<ref>http://www.j-cast.com/tv/2013/05/08174588.html?p=all 2015年3月19日閲覧</ref>。\n\n[[旧約聖書]]にある[[タルシシュ]]をアトランティスと見なす説も根強い。タルシシュは[[イベリア半島]]にあったとされる[[タルテッソス]]であると考えられており、現在[[ドニャーナ国立公園]]となっている。現在は湿地原として知られているが、古代は島であり、心部に遺跡が確認されている。[[海の民]]の拠点の一つという説もあり、高度な文明を持つ侵略国家というアトランティスのイメージとも合致する。ただし年代に関しては、大きな問題が残る。 <ref> Rainer W. Kühne: "A Location for Atlantis?" Antiquity 78: 300 (2004). [http://antiquity.ac.uk/projgall/kuhne300/]</ref>\n\nこの他、イギリス説もしばしば指摘される。[[ブリテン島]]や[[アイルランド]]、[[アイリッシュ海]]に沈んだ島など様々な候補がある。アイルランドには[[ケルト人]]の伝承として、[[イス (伝説都市)|イスの海没の伝説]]がある。<!--しかし、関連性は指摘されていない。-->\n\n一方、アメリカ大陸がアトランティス島であるという説も根強い人気がある。[[マヤ文明]]や、近年では[[アマゾン文明]]の発見がなされる中で、その文明がアトランティスに当たるのではないか、という説もある。実際に北米大陸では12000年前頃に大規模な[[氷河湖決壊洪水]]が連続して発生している。\n\n大西洋沿岸を生息域とする生物の一部には、奇妙な習性を持つものもいるが、その原因として、巨大な陸地（＝アトランティス）の沈没を上げる説が出されている。\n例えば、ウナギはヨーロッパの河川から大西洋に出て、わざわざ[[メキシコ湾流]]を逆流し、メキシコ沿岸のサルガッソー海で産卵する。[[サルガッソ海]]で誕生した稚魚は、メキシコ湾流に乗ってヨーロッパまで移動する。種族繁栄の点から言えば、メキシコ湾流を逆流しながら2, 3年かけてサルガッソー海まで移動することは、捕食される機会を増やすことになり、合理的とは言いがたい。しかし、この謎めいた行動も、大西洋上に陸地があり、メキシコ湾流がサルガッソ海とこの陸地の間を回流していたとすれば、メキシコ湾流の流れをうまく利用した極めて合理的な行動であると解釈できる。\n\nところが、何らかの原因で、この陸地が消失したためメキシコ湾流がヨーロッパ沿岸に到達するようになり、ウナギが一見奇妙な行動を取ったと推定できるのである。\n\n===プレートテクトニクス理論に基づく大西洋説<ref>[https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT34&lpg=PT34&dq=プレートテクトニクス+アトランティス Google books2015年3月19日閲覧]</ref>　===\n現在の構造地質学、すなわち[[プレートテクトニクス]]理論に基づくと称する説もある。これは、大西洋の両岸の海岸線を近づけてもキューバのあたりで大きく隔たりがあることに意味があるとして、これを「何かが沈んだ空白地帯」と主張するものである。この「空白地帯」は大陸よりずっと小さいが日本列島ぐらいの規模はあり、ここにアトランティスがあったとする。<!--こんな説が本当にあるのだろうか？-->あるいは、大陸移動前の南北アメリカ大陸とユーラシア大陸、アフリカ大陸がひとつであった時代、大陸棚がぴたりと一致するのは南アメリカ大陸とアフリカ大陸の海岸線だけであり、ヨーロッパ、アフリカ、カナダの間の北大西洋上には、空間ができるが、これが沈没した陸地であるとの説もある（「アトランティスの沈んだ日」クラウス・グレーバー)。なお、アトランティスの大きさについては、プラトン自身もリビアとアジア（当時のギリシャ人の考えるアジアは、[[アナトリア半島]]の事である）を合わせた大きさであると書いており、大陸というより大きな島サイズである<ref>https://kotobank.jp/word/アトランティス-426025#E3.83.87.E3.82.B8.E3.82.BF.E3.83.AB.E5.A4.A7.E8.BE.9E.E6.B3.89 2015年3月19日閲覧</ref>。\n\n===南極説===\n[[オカルト]][[雑誌]][[作家|ライター]]の[[南山宏]]が提唱する説で、[[ポールシフト]]（地球の自転軸移動）以前の南極大陸こそがアトランティスであるという説。この説の特徴は「アトランティスは沈んでいない」ので構造地質学的な問題が全く発生しないとされている点であるが、そもそも大陸の気候帯が急激に変動するような[[自転軸]]移動自体が地質学的にありえないとされているので大陸沈没同様荒唐無稽な説である（詳細は[[ポールシフト]]の項を参照）。\n\nなお、[[南極大陸]]から[[恐竜]]などの温暖な気候帯の生物の化石が発見されているのは事実であるが、プレートテクトニクスでは何万年もかけて大陸が移動した証拠とされている。\n\n===大海進説===\n紀元前9560年頃にアトランティスが海中に沈んだとするのは、[[氷河期]]の終焉による海面の上昇とかつての陸地の水没を指すとする説。[[五島勉]]のアスカ超古代文明説もこの説の一種といえ、最近では[[スンダランド|スンダ古大陸]]文明説、沖縄古大陸説などもこの系統から派生している。\n\n===インド説===\n「アトランティス大陸の正体はインド亜大陸であり、沈んだのではなくて、運河が通航できなくなったがために通交が不能になった」とする説。<ref group="注"></ref>\n\n===モロッコ説===\n\nアトランティスは[[モロッコ]]の[[スース＝マサ＝ドラア地方]]にあるとも<ref>[http://www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-2996804/Computer-expert-claims-ancient-civilisation-destroyed-tsunami-remains-hiding-plain-sight-Morocco.html　Are the ruins of the lost city of Atlantis on LAND? Ancient civilisation was destroyed by tsunami and remains are ‘hiding in plain sight’ in Morocco, expert claims]2015年7月4日閲覧</ref>。\n\n===出所不明瞭の情報===\n====ムー大陸====\n[[ファイル:De_Landa_alphabet.jpg|right|thumb|300px|[[ディエゴ・デ・ランダ]]著『ユカタン事物記』に記載されたランダ・アルファベット　画像は1863年にシャルル・エティエンヌ・ブラッスールによって再版されたもの]]\n[[ファイル:Codex Tro-Cortesianus.jpg|left|thumb|300px|マドリード（トロ=コルテシアヌス）絵文書]]\n\n[[1862年]]頃フランスの聖職者シャルル=エティエンヌ・ブラッスール・ド・ブルブール（[[:en:Charles Étienne Brasseur de Bourbourg|Abbé Charles-Étienne Brasseur de Bourbourg]], 1814-1874）は、[[マドリード]]の王立歴史学会の図書室でユカタン司教[[ディエゴ・デ・ランダ]]・カルデロン（1524-1579）が書き残した『ユカタン事物記』を発見し、 [[マヤ文字]]とスペイン語のアルファベットを対照させた表（ランダ・アルファベット）を見出した。ブラッスールはランダ・アルファベットを使ってトロアノ[[コーデック|絵文書]]（後に[[エルナン・コルテス]]が所蔵していたとされるコルテシアヌス絵文書と合わせてマドリード絵文書と呼ばれるようになる）を[[キチェ語]]で解読し、トロアノ絵文書には「'''ムー'''」（Mu）と呼ばれる王国が大災害によって陥没した伝説が描かれており、アトランティス伝説と類似性があると1863年に発表した。今日この翻訳が完全に誤りであったことが証明されているが、この論文により「ムー」という単語が生まれた。\n\nアメリカ合衆国の政治家ドネリーは、ブラッスールによるトロアノ絵文書の解読を新大陸の文明がアトランティス文明の末裔であることの重要な証拠として捉え、大洪水以前に大西洋に存在したアトランティス大陸こそが総ての人類の文明の揺り篭であると [[1882年]]発表の『アトランティス―大洪水前の世界』の中で主張した。この書によりアトランティス伝説の大衆化が進んだ。また[[ジャージー島]]出身の遺跡写真家として知られる（1825年-1908年）もまたランダ・アルファベットによりトロアノ絵文書を翻訳し、アトランティス大陸崩壊後にムーの女王モーがエジプトに渡り、女神[[イシス]]としてエジプト文明を作ったと主張した。\n\n1930年代にはアメリカ在住の英国人作家[[ジェームズ・チャーチワード]]（1852年-1936年）によって[[太平洋]]に存在したという[[ムー大陸]]が主張される。\n\n====レムリア大陸と神智学====\n[[レムリア]]を参照。\n\n====パウル・シュリーマンの手記====\n\n====エメラルド・タブレット====\n\n\n\n==科学的研究==\n*[[1939年]] - [[ギリシア]]の[[考古学者]]マリナトスが、[[クレタ島]]の北岸に位置する[[アムニソス]]にある宮殿を調査。宮殿の崩壊が[[津波]]によるものであることを発見。同時に[[火山灰]]が厚く堆積していることも確認した。\n*[[1956年]] - [[アテネ]]大学の[[地震学者]]ガラノプロスがサントリーニ島を調査。[[炭素14法]]で、島の噴火が紀元前1400年ごろであることが分かった。\n*[[1967年]] - マリナトスがサントリーニ島の南端に位置する[[アクロテリ]]で火山灰の中から宮殿を発見。クレタ島とサントリーニ島が、あわせてミノア王国であったとする[[フレスコ画]]を発見。\n*2013年5月6日、[[日本]]の[[海洋研究開発機構]]と[[ブラジル]]政府は、「[[しんかい6500]]」を使用した調査において、[[リオデジャネイロ]]沖の[[大西洋]]で、大陸地域に存在する[[花崗岩]]が見つかったと発表した。しかし、岩石サンプルの採取には失敗、砂を採取した。[[海洋研究開発機構]]は、ブラジル地質調査所のRoberto Ventura科学研究部長の言葉を引用し「伝説のアトランティス大陸のような陸地が存在した極めて強い証拠」と世界に発表した<ref></ref>。しかしながら、花崗岩の存在は海水面上にある大陸の存在を必ずしも意味しない。海水面下にある薄い大陸地殻も世界中に多数存在する。巨大なものでは南太平洋のジーランド、インド洋のセイシェル周辺海域、小規模なものでは日本海の大和堆がその例である。「陸地が存在した極めて強い証拠」と言う下りは地質学の基礎を無視した[[都市伝説]]的論議である。\n\n==エジプト文明との関係の指摘==\n『[[エメラルド・タブレット]]』は「[[エジプト]]の[[ギーザ|ギザ]]の大[[ピラミッド]]の中から発見されたとの伝説をもつが、これには歴史的に伝承されたものと近年[[モーリス・ドリール]]により発見された「世界最古の[[本|書籍]]」である原本と称するものがあり、その原本には、その著者はアトランティスの祭司王[[トート]]であり、タブレットIの文頭にて『われアトランティス人[[トート]]は、諸神秘の精通者、諸記録の管理者、力ある王、正魔術師にして世々代々生き続ける者なるが…』と書かれているといわれている。\n\nまた、[[グラハム・ハンコック]]の『神々の指紋』によれば、原本には[[ギーザ|ギザ]]の[[ピラミッド]]は[[トート]]が造ったとも記載されていることからエジプト文明の源流がアトランティスにあることも推測ができるとしている。\n\nただし原本のエメラルド・タブレットは、原[[史料]]の公開もなく他に[[写本]]もないことから学者からはその正確性を疑問視されている。\n\n==フィクションへの影響==\n[[ファイル: Nemo Aronax Atlantis.jpg|right|thumb|230px|[[ジュール・ヴェルヌ]]作『[[海底二万里]]』中のアトランティスの遺跡の挿し絵（1869年）]]\n*『アトランティード』 - [[ピエール・ブノア]]の冒険小説（1918年）。アトランティスの所在を北アフリカに求めた作品で、サハラ砂漠に潜むアトランティス人の末裔を描いた。\n*『マラコット深海』 - [[コナン・ドイル]]のSF小説（1929年）。大西洋の深海に潜った生物学者一行が海底都市で生き延びていたアトランティス人たちと遭遇する。\n*『[[指輪物語]]』- 作品中の[[ヌーメノール]]は[[J・R・R・トールキン|トールキン]]によるアトランティス伝説の変形である。\n*『[[海底二万里]]』- [[ジュール・ヴェルヌ]]の古典的[[サイエンス・フィクション|SF]]小説。[[潜水艦]]小説のはしりでもある。作中でアトランティスの海底遺跡が登場。記事冒頭のイラストは初版の挿絵である。\n\n==グーグル・アースによる探索==\nグーグル・アースの第5.0版で海底の地形が確認できるようになり、「31 15'15.53N 24 15'30.53W」の位置に人工的なグリッド線が見つかった。一部ネット上で、これはアトランティス大陸の痕跡ではないかとの騒ぎになった。グーグル社の会見では、これは[[ソナー]]をつけたボートの軌跡が撮影されたものであるとしている。\n\n==脚注==\n;注\n<references group="注"/>\n\n;出典、原語\n<div class="references-small"><references/></div>\n\n==参考文献==\n*『地球物理学者 竹内均の旧約聖書』 [[竹内均]]著 ISBN 4810380017\n*『スタイビング教授の超古代文明謎解き講座』 ウィリアム・H・スタイビング著 福岡洋一訳 ISBN 4872334825\n*『プラトンのアトランティス』 [[L・スプレイグ・ディ＝キャンプ]]著 小泉源太郎訳 ISBN 4894563657\n**大陸書房刊 『幻想大陸』 の改題再刊\n*『トンデモ超常現象99の真相』 [[と学会]]著（[[山本弘 (作家)|山本弘]] [[志水一夫_(作家)|志水一夫]] [[皆神龍太郎]]） ISBN 4896912519 ISBN 4796618007\n*『神々の指紋』[[グラハム・ハンコック]]著、大地瞬訳\n*『アトランティス物語 失われた帝国の全貌』 [[エドガー・ケイシー|エドガー・エバンス・ケイシー]]著、林 陽訳\n*『アトランティスは沈まなかった―伝説を読み解く考古地理学』 ウルフ・エルリンソン著 山本史郎訳 ISBN 4562038780\n\n==関連項目==\n*\n*[[伝説上の大陸]]\n*[[超古代文明]]\n*[[ムー大陸]]\n*[[エメラルド・タブレット]]\n*[[オリハルコン]]\n*[[ペリュトン]]　アトランティスにいるとされる伝説の生物\n\n==外部リンク==\n\n*[http://www.perseus.tufts.edu/ Perseus Digital Library]（プラトンの作品を始めとするギリシア・ローマの古典が原文で読める。）\n*[http://www.nazotoki.com/atlantis.html アトランティス大陸](超常現象の謎解き)\n\n\n[[Category:ヨーロッパの伝説]]\n[[Category:超古代文明]]\n[[Category:プラトン]]\n[[Category:神話・伝説の島]]\n[[Category:神話・伝説の土地]]\n[[Category:偽史]]\n[[Category:大洪水]]\n[[Category:アトランティス|*]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59243315	{{Otheruses|伝説の大陸|他の用法|アトランティス (曖昧さ回避)}}\n\n[[ファイル:Athanasius Kircher's Atlantis.gif|thumb|300px|[[大西洋]]の中央にアトランティスが描かれた[[アタナシウス・キルヒャー]]による地図。南が上のため、右側がアメリカ、左側がアフリカである。1699年 [[アムステルダム]]で出版]]\n'''アトランティス'''（{{lang-grc|Ατλαντίς}}）は、[[古代ギリシア]]の[[哲学者]][[プラトン]]が著書『[[ティマイオス]]』<ref>{{lang-grc|Тίμαιος}}</ref>及び『[[クリティアス (対話篇)|クリティアス]]』<ref>{{lang-grc|Κριτίας}}</ref>の中で記述した、[[大陸]]と呼べるほどの大きさを持った[[島]]と、そこに繁栄した[[王国]]のことである。強大な軍事力を背景に世界の[[覇権]]を握ろうとしたものの、[[ゼウス]]の怒りに触れて海中に沈められたとされている。\n\n[[1882年]]、アメリカの政治家{{仮リンク|イグネイシャス・ロヨーラ・ドネリー|en|Ignatius Loyola Donnelly}}が著書『アトランティス―大洪水前の世界』<ref>{{lang-en-short|Atlantis, the Antediluvian World}}</ref>を発表したことにより「謎の大陸伝説」<ref group="注">プラトンはアトランティスについて「島」としているのだが、これにより「大陸」とも呼ばれるようになった[https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT34&lpg=PT34&dq=ネーソス&source=bl&ots=yvLBciT6En&sig=kJo6PB2ZUfA2zvvi6xi2QuoVlHY&hl=ja&sa=X&ei=lrOWVfm4BsHEmwWR54Jg&ved=0CDUQ6AEwBg#v=onepage&q=ネーソス&f=false アトランティス・ミステリー: プラトンは何を伝えたかったのかグーグルブック]2015年7月4日閲覧。</ref>として一大ブームとなり、更に[[オカルト]]と結びつくことで多くの派生研究を生んだ。\n近年の研究によって、[[地中海]]にある[[サントリーニ島]]の[[火山噴火]]によって、[[紀元前1400年]]ごろに突然滅んだ[[ミノア文明|ミノア王国]]がアトランティス伝説のもとになったとする説が浮上してきた。また、ヘラクレスの柱を[[ダーダネルス海峡]]とし、[[イリオス|トロイア]]文明と重ねる人もいる。しかし、大西洋のどこかにアトランティスがあると信じる人も未だ存在する。もっとも、現代の[[構造地質学]]が示すところによれば大陸規模の土地が短時間で消失することはまずあり得ないため、実在説の多くは島などの消失がモデルになったものとしている。\n\nなお、アトランティスの直接的モデルとなるような事件そのものが存在しないという説も有力である点に注意されたい。\n\n==アトランティスの語源==\n本来[[古代ギリシア語]]の「Ατλαντίς アトランティス」という語は、[[ギリシア神話]]の[[ティーターン]]族の神 Ἀτλας [[アトラース|アトラス]]の[[女性形]]であり、「アトラスの娘」「アトラスの海」「アトラスの島」などを意味する<ref group="注">古代ギリシア語の{{lang-grc|θάλασσα}}タラッサ（=海）や{{lang-grc|νη̃σος}}ネーソス（=島）は[[女性名詞]]である</ref>。\n\n===アトラス神===\n「Ἀτλας アトラス」は（1）『支える』を意味する[[インド・ヨーロッパ祖語|印欧祖語]]の dher に由来する（2）[[ベルベル諸語]]の語が元で、[[ベルベル人]]の[[アトラス山脈]]への[[信仰]]に由来するなど、その語源には諸説ある。アトラス神への言及は[[ホメロス]]（紀元前9-8世紀頃に活躍）の『[[オデュッセイア]]』が初出で、「大地と天空を引き離す高い柱を保つ」と謳われている（Hom.Od.i.52）。 一方、[[ヘシオドス]]（紀元前700頃に活躍）の『[[神統記]]』以降は、[[ティーターノマキアー]]においてティーターン族側に加担した[[罪]]で、地の果てで蒼穹を肩に背負う姿として叙述されるようになり、[[フルリ人]]や[[ヒッタイト|ヒッタイト人]]の神話に登場する[[ウベルリ]]の影響を受けたものと考えられている。また、アトラスが立つ地の果ての向こうの[[大洋]]には島があり、[[ニュクス]]（夜）の娘達とされるヘスペリデスが、[[ゴルゴン]]族の傍らで黄金の林檎を守っているとされ（Hes.Theog.213-216,275-280,517-521） 、後にアトラスの娘達として知られるプレイアデスやアトランティデスなどと同一視されるようになる（Diod.iv.27.2; Paus.v.17.2,vi.19.8）。\n\n===アトラスの海、アトラス山脈とアトラスの名前を冠する諸民族===\nプラトンの対話集に先立ち 「Ατλαντίς アトランティス」という表現は[[大西洋]]を意味する地名として使われている。[[ヘロドトス]]（紀元前484頃-420頃）は『[[歴史_(ヘロドトス)|歴史]]』の中で大西洋を「アトランティスと呼ばれる、[[ヘラクレスの柱|柱]]<ref group="注">ここで言う「柱」とは[[ヘラクレスの柱]]のことである。</ref>の外の海」と記述した（Herod.i.203.1）。以降、大西洋は今日に至るまで「アトラスの海」や「アトラスの大洋」と呼ばれるようになったのである<ref group="注">{{lang-la-short|Atlanticum Mare}}、英語 Atlantic (Ocean)　など。</ref>。\n\nまたヘロドトスは[[アトラス山脈]]について初めて言及しているが、[[山脈]]としてではなく単独の[[雪山]]として[[リビア]]内陸のフェザン地方にそびえているものとして記述し、その山麓の[[砂漠]]に暮らす、日中の太陽を呪い、名前を持たない{{lang-grc|Ἀτάραντες}}（アタランテス人）と、肉食をしないために夢を見ない{{lang-grc|Ἄτλαντες}}（アトランテス人）に触れている（Herod.iv.184-185）。\n\n[[シケリアのディオドロス]]（紀元前1世紀に活躍）は『歴史叢書』の中で、[[アフリカ]]の大西洋岸（[[モロッコ]]西岸）に聳えるアトラス山と、その麓でギリシア人並の文明生活を送っている{{lang-grc|Ἀτλάντιοι}} アトランティオイ人について記載している。アトランティオイ人の神話によると、[[ウーラノス]]がアトランティオイ人に都市文明をもたらし、その後ティーターン達が世界を分割統治した際にアトラスが大西洋岸の支配圏を得たが、アトラスはアトラス山の上で[[天体観測]]を行い、地球が球体であることを人々に伝えたという。また、アトラス王は弟ヘスペロスの娘ヘスペリティスと結婚して7人の美しい娘達（ヘスペリデス、アトランティデス）の父となり、エジプトの[[ブーシーリス|ブシリス]]王の依頼を受けた[[海賊]]に誘拐されてしまった娘達を[[ヘラクレス]]が救った際に、その礼としてヘラクレスの最後の功業を手伝ったのみならず、[[天文]]の知識を教えたが、これがギリシア世界でアトラスの蒼穹を担ぐアトラス伝説へと変化してしまったという（iii.56-57,iii.60-61,iv.27）。\n\n[[ストラボン]]（紀元前64頃-紀元23頃）の『地誌』においては、アトラスは[[モロッコ|マウレタニア]]の[[山脈]]として認識されるようになり、ベルベル人はデュリス山脈と呼ぶと紹介している。また、[[ストラボン]]は、[[ジブラルタル海峡]]以西のアフリカ沿岸世界については、古来より嘘にまみれた様々な創作のせいで、真実の報告を見分けるのは難しいとも述べている（Strabo.xvii.3.2（p.825–826））。\n\n[[ガイウス・プリニウス・セクンドゥス]]（大プリニウス, 23-79）の『[[博物誌]]』は、歴史家[[ポリュビオス]]（紀元前200頃-118頃）や クラウディウス帝時代のローマの遠征軍がマウレタニアで得た知識を元に、現地の言葉でディリス山脈とも呼ばれるアトラス山脈の地理を詳しく記述しており、古典時代のギリシア人の北西アフリカにおける不正確な地理的知識は、当時この地との交易を支配していた[[カルタゴ]]人の[[航海者ハンノ]]<ref>Hanno、紀元前5世紀頃</ref>以来、さまざまな空想の混じった伝聞が流布してしまったことによるものと指摘している(Plin.Nat.v.2-5(s1))<ref group="注">ハンノの航海の記録はカルタゴの[[モレク|バアル・ハンモン]]神殿に青銅板に刻まれて奉納されていたが、カルタゴの滅亡と共に現物は失われており、『カルケドン王ハンノによりクロノス神殿へ奉納された、ヘラクレスの柱の彼方のリビュアの地の航海に関する記述』というギリシア語抄訳で現在にその内容が伝わっている。ケルネ島（現在の[[西サハラ]]の[[ダフラ]]）に植民市を建設したことや、その他後世に乱雑に引用されるアフリカ西岸の地名が伝わる。</ref>。アトランテス人に関してはヘロドトスのアタランテス人の特徴と混ぜて引用し、リビアの砂漠の奥に住むと記述している（Plin.Nat.v.14（s4））。また、ポリュビオスの報告として、アフリカのアトラス山脈の大西洋側の末端の山の沖合いに、ケルネ島とアトランティス島があると記述している（Plin.Nat.vi.60（s36））。\n\n{{仮リンク|ポンポニウス・メラ|en|Pomponius Mela}}<ref>1世紀に活躍</ref>は『世界地理』の中で大西洋岸に面したアトラス山を紹介し（Mela.iii.101（s4））、また、リビアの内陸に住むアトランテス人についても、ほぼ大プリニウスと同様の内容を記述している（Mela.i.23（s1）,i.43（s2））。\n\n[[クラウディオス・プトレマイオス]]（90頃-168頃）は『地理学』の中で、アトラス山脈の大西洋側の末端に相当する岬の山として、大アトラス山（経度8°北緯26°30′<ref group="注">プトレマイオスが『地理学』を記述するに当たり基準として設定した本初子午線は、当時西の果てと考えられていた[[カナリア諸島]]であり、[[グリニッジ子午線]]より西へ約20°ずれている。グリニッジ基準の東経とプトレマイオス記載の経度では、実際は地中海世界内で約30°ほどずれている。</ref>）と小アトラス山（経度6°北緯33°10′）について座標を与えている（Ptol.Geo.iv.1.2）。\n\n[[パウサニアス]]（2世紀に活躍）の『ギリシア案内記』はリビアの砂漠の中に住む民族としてヘロドトスのアトランテス人を引用し、この民族は大地の広さを知っており、リクシタイ人<ref>{{lang-grc|Λίξιται}}</ref>とも呼ばれることを記している。また、砂漠の中のアトラス山からは3つの川が流れ出るが、全て海へ流れ込む前に蒸発してしまうという（Paus.i.33.5–i.33.6（s.5））。\n\n==プラトンのアトランティス伝説==\n===作品構想と背景===\n『ティマイオス』と『クリティアス』は、プラトンが[[シラクサ|シュラクサイ]]の[[僭主]][[ディオニュシオス2世]]の下で理想国家建設に失敗した後、晩年に[[アテナイ]]で執筆した作品と考えられている。両作品はプラトンの師匠である哲学者[[ソクラテス]]（紀元前470頃-399）、プラトンの数学の教師とも伝えられているロクリスの政治家・哲学者[[ロクリスのティマイオス|ティマイオス]]（紀元前5世紀後半）、プラトンの曾祖父である[[クリティアス_(プラトンの曾祖父)|クリティアス]]（紀元前500頃-420頃）<ref group="注">このクリティアスは、アテナイの三十人僭主として独裁政治を行った、プラトンの母親の従兄の[[クリティアス (三十人僭主)|クリティアス]]（紀元前460頃-403）であるとする説が従来有力であり、[[スコットランド]]の古典学者[[ジョン・バーネット]]によってプラトンの曾祖父説が脚光を浴びるようになった。詳しくは[[クリティアス (プラトンの曾祖父)]]参照。</ref>、そして、シュラクサイの政治家・軍人[[ヘルモクラテス]]（紀元前450頃-408/407）の4名の対談の形式で執筆されている。『ティマイオス』では主にティマイオスが[[宇宙論]]について語り、『クリティアス』では主にクリティアスが実家に伝わっているアトランティス伝説について語っている。ヘルモクラテスは一連の作品群で語りの役割を果たしていないが、作品中ソクラテスによって第三の[[語り手]]と紹介されていることから（Pl.Criti.108a）、 アトランティスとアテナイの間の戦争に関して軍人ヘルモクラテスに分析させた、『ヘルモクラテス』という作品が構想されていたという説が、プラトンの対話集の英訳で知られる英国の古典学者{{仮リンク|ベンジャミン・ジャウエット|en|Benjamin Jowett}}などにより提唱されている<ref group="注">『ヘルモクラテス』という続編の存在について唯一触れているのが、カルキディウスの『ティマエウス注解』で、ソクラテス(プラトンはソクラテスの言葉・思想をそのまま書き残したと考えられていた)は『国家』の続編として『ティマイオス』、『クリティアス』、『ヘルモクラテス』という連作を作ったと言及している（Calcidius,In Tim.6）。しかしながら、ディオゲネス・ラエルティオスの『哲学者列伝』によると紀元前2世紀の段階で既に『ヘルモクラテス』という作品は存在しなかったことが示唆されている（Diog.Laert.iii.61-62（s.37））。</ref>。\n\nクリティアスの家で行われたとされるこの対談が現実のものであったとするのなら、ニキアスの和約が成立した紀元前421年8月頃のパンアテナイア祭りの最中で、（Pl.Criti.21a）クリティアスの孫のプラトンはまだ6歳の少年としてこの話を横で聞いたということになる。また、対談には病気で欠席した人間がいることになっている<ref group="注">病欠した人物はプラトンだとする説もあるが、当時のプラトンはまだ子供である。もっとも敵国の有力者同士がこのような対談をするはずがなく、あくまでもプラトンの創作の架空対談であり、病欠した人物というのは対談に真実味を出すためのプラトンの文学的テクニックであるとする解釈も一般的である。</ref>（Pl.Criti.17a）。\n\n核となる伝説は、アテナイの政治家[[ソロン]]（紀元前638頃-559頃）が[[エジプト]]の[[サイス]]の[[神官]]から伝え聞いた話を親族にして友人のドロピデ（''Dropides'', 紀元前6世紀前半頃）に伝え、更にその息子のクリティアス（紀元前580頃-490頃）が引き継ぎ、更に同名の孫のクリティアスが10歳の頃に90歳となった祖父のクリティアスから{{仮リンク|アパトゥリア祭|en|Apaturia}}の時に聞かされた事として、対話集の中で披露されている(ソロンとクリティアス、プラトンの血縁関係は[[クリティアス (プラトンの曾祖父)]]参照)(Pl.Tim.20d-21e)。 作中の神官によると、伝説の詳細は手に取ることのできる文書に文字で書かれていることになっている（Pl.Tim.24a）。ソロンはこの物語を詩作に利用しようと思って固有名詞を調べたところ、これらの単語は一度エジプトの言葉に翻訳されていることに気付いた。そこでソロンはエジプトで聞いた伝説に登場する固有名詞を全て[[ギリシア語]]風に再翻訳して文書に書き残し、その文書がクリティアスの実家に伝わったという（Pl.Criti.112e-113b）。ソロンは結局帰国後も国政に忙しかったため、この伝説を詩に纏めることができなかったとされている（Pl.Tim.21c-21d）。\n\n===『ティマイオス』===\n『ティマイオス』の冒頭でソクラテスが前日にソクラテスの家で開催した[[饗宴]]で語ったという 理想国家論が要約されるが、その内容はプラトンの『[[国家_(対話篇)|国家]]』とほぼ対応している。そして、そのような理想国家がかつてアテナイに存在し、その敵対国家としてアトランティスの[[伝説]]が語られる。\n\n{{仮リンク|アマシス2世|en|Amasis II}}アアフメス2世、紀元前600頃-526年）が即位した後の紀元前570-560年頃、ソロンは[[賢者]]としてエジプトのサイスの[[神殿]]に招かれた。そこでソロンは、[[デウカリオン]]の[[洪水伝説]]で始まる[[人類]]の[[歴史]]の知識を披露する。\n\n{{Quotation|すると神官たちの中より非常に年老いた者が言われた「おおソロンよ、ソロン。ヘレネス（ギリシア人）は常に子供だ。ヘレン（ギリシア）には老人（賢者）がいない」|Pl.Tim.22b}}\n\n神官は、古来より水と火により人類滅亡の危機は何度も起こってきており、[[ギリシア]]ではせっかくある程度文明が発達しても度重なる水害により都市とともに教養ある支配階級が絶滅してしまうため、歴史の記録が何度も失われてしまったが、[[ナイル]]河によって守られているエジプトではそれよりも古い記録が完全に残っており、デウカリオン以前にも大洪水が何度も起こったことを指摘する。また、女神[[アテナ]]と同一視される女神[[ネイト (エジプト神話)|ネイト]]が神官達の国家体制を建設してまだ8000年しか時間が経っていないが、<ref group="注">この部分は（1）エジプトが建国されてから8000年、（2）ネイトを保護神とするサイスの町が建設されてから8000年、（3）[[エジプト第26王朝|サイス王朝]]が建国されてから8000年、の三通りの解釈がされて来ており、特にアトランティス伝説としては「アトランティスはエジプトの歴史よりも古い」という（1）の解釈が広まっているが、文中では神官がアテナイと「我々の」都市の制度の比較をし、サイスとアテナイを建設したとされるアテナの偉業を讃え（Pl.Tim.24a-24d）、エジプトが有史来正確に歴史を伝えていることを強調していることから（Pl.Tim.21b-22b）、（2）の解釈が一番妥当である。</ref> アテナイの町はそれよりさらに1000年古い9000年前（即ち紀元前9560年頃）に成立しており、女神アテナのもたらした[[法 (法学)|法]]の下で複数の[[階層社会]]を形成し、支配層に優れた戦士階級が形成されていたことを告げる。\n\nその頃ヘラクレスの柱（[[ジブラルタル海峡]]）の入り口の手前の外洋であるアトラスの海<ref>{{Lang-grc|Ἀτλαντικός πελαγος}}、[[大西洋]]</ref>に[[リビア]]と[[アジア]]を合わせたよりも広い、アトランティスという1個の巨大な島が存在し、大洋を取り巻く彼方の大陸との往来も、彼方の大陸とアトランティス島との間に存在するその他の島々を介して可能であった。アトランティス島に成立した恐るべき国家は、ヘラクレスの境界内（[[地中海]]世界）を侵略し、エジプトよりも西のリビア全域と、[[エトルリア|テュレニア]]に至るまでの[[ヨーロッパ]]を支配した。その中で[[ギリシア人]]の諸[[都市国家]]はアテナイを総指揮として団結してアトランティスと戦い、既にアトランティスに支配された地域を開放し、エジプトを含めた諸国をアトランティスの脅威から未然に防いだ。\n\n{{Quotation|しかしやがて異常な地震と大洪水が起こり、過酷な一昼夜が訪れ、あなた方（＝アテナイ勢）の戦士全員が大地に呑み込まれ、アトランティス島も同様にして海に呑み込まれて消えてしまった。それ故その場所の海は、島が沈んだ際にできた浅い泥によって妨げられ、今なお航海も探索もできなくなっている。|Pl.Tim.25c-d}}\n\nここでクリティアスは太古のアテナイとアトランティスの物語の簡単な紹介を終え、以降ティマイオスによる宇宙論へ対談の話題が移る。\n\n===『クリティアス』===\n作品の冒頭の記述から、この作品は先の『ティマイオス』の対談と同じ日に行われた続編にあたる対談であることが示唆されている。ティマイオスにおける宇宙論に引き続き、今度はクリティアスがアテナイとアトランティスの物語を披露する。\n\n====アトランティスと戦った時代のアテナイ====\n9000年以上前、ヘラクレスの柱の彼方に住む人々とこちらに住む人々の間で戦争が行われた時、それぞれアテナイとアトランティスが軍勢を指揮した。当時のアテナイ[[市民]]は私有財産を持たず、多くの階層に分かれてそれぞれの本分を果たしていた。また、当時のアテナイは現在よりも肥沃であり、約2万人の壮年男女からなる強大な軍勢を養うことが出来たし、[[アテナイのアクロポリス]]も遥かに広い台地であったが、デウカリオンの災害から逆算して三つ目に当たる彼の[[洪水伝説|大洪水]]により多くの森が失われ、泉が枯れ、今日のような荒涼とした姿になってしまった。また洪水のたびに山岳に住む無学の者ばかりが生き残るため、今日アテナイには当時の統治者の名前ぐらいしか伝わっていない。エジプトの神官は当時のアテナイの王の名前として、[[ケクロプス]]<ref>{{Lang-grc|Κέκρωψ}}</ref>、[[エレクテウス]]<ref>{{Lang-grc|Ἐρεχθεύς}}</ref>、[[エリクトニオス]]<ref>{{Lang-grc|Ἐριχθόνιος}}</ref>、[[エリュシクトーン|エリュシクトン]]<ref>{{Lang-grc|Ἐρυσίχθων}}</ref>などを挙げたとソロンは証言している。\n\n====アトランティスの建国神話====\nアトランティス島の南の海岸線から50スタディオン (約9.25 km)の位置に小高い山があり、そこで大地から生まれた原住民{{仮リンク|エウエノル|en|Euenor}}<ref>{{Lang-grc|Εὐήνωρ}}</ref>が妻{{仮リンク|レウキッペ|en|Leucippe}}<ref>{{Lang-grc|Λευκίππη}}</ref>の間にクレイト<ref>{{Lang-grc|Κλειτώ}}</ref>という娘を生んだ。アトランティスの支配権を得た海神[[ポセイドーン]]はクレイトと結ばれ、5組の双子の合計10人の子供が生まれた。即ち『アトラスの海』 (大西洋) の語源となった初代のアトランティス王 アトラス、[[スペイン]]の[[カディス|ガデイラ]]に面する地域の支配権を与えられた[[エウメーロス|エウメロス]]<ref>{{Lang-grc|Εὔμηλος}}</ref>ことガデイロス<ref>{{Lang-grc|Γάδειρος}}</ref>、アンペレス<ref>{{Lang-grc|Ἀμφήρης}}</ref>、エウアイモン<ref>{{Lang-grc|Εὐαίμον}}</ref>、ムネセウス<ref>{{Lang-grc|Μνησεύς}}</ref>、アウトクトン<ref>{{Lang-grc|Αὐτόχθον}}</ref>、エラシッポス<ref>{{Lang-grc|Ἐλάσιππος}}</ref>、[[メーストール|メストル]] <ref>{{Lang-grc|Μήστωρ}}</ref>、アザエス<ref>{{Lang-grc|Ἀξάης}}</ref>、ディアプレペス<ref>{{Lang-grc|Διαπρεπής}}</ref>で、ポセイドーンによって分割された島の10の地域を支配する10の王家の先祖となり、何代にも渡り長子相続により王権が維持された。ポセイドーンは人間から隔離するために、クレイトの住む小高い山を取り囲む三重の堀を造ったが、やがてこの地をアクロポリスとするアトランティスの都、[[メトロポリス]]<ref>{{Lang-grc|μητρόπολις}}</ref>が人間の手で形作られていった。\n\n====アトランティスの都====\nアクロポリスのあった中央の島は直径5[[スタディオン]]（約925m）で、その外側を幅1スタディオン（約185m）の環状海水路が取り囲み、その外側をそれぞれ幅2スタディオン（約370m）の内側の環状島と第2の環状海水路、それぞれ幅3スタディオン（約555m）の外側の環状島と第3の環状海水路が取り囲んでいた。一番外側の海水路と外海は、幅3プレトロン（約92.5m）、深さ100プース（約30.8m）、長さ50スタディオン（約9.25km）<ref group="注">運河の長さが50スタディオンだとすると、海岸から中央のアクロポリスまでの距離は50 + 3 + 3 + 2 + 2 + 1 + 5/2=63.5スタディオンということになり、海岸からアクロポリスまでの距離（50スタディオン）、（Pl.Criti.112c）町を取り囲む城壁の半径（50スタディオン）（Pl.Criti.117e）などの記述と矛盾する。</ref>の運河で結ばれており、どんな大きさの船も泊まれる3つの港が外側の環状海水路に面した外側の陸地に設けられた。3つの環状水路には幅1プレトロン（約30.8 m）の橋が架けられ、それぞれの橋の下を出入り口とする、[[三段櫂船]]が一艘航行できるほどの[[トンネル]]状の水路によって互いに連結していた。環状水路や運河はすべて石塀で取り囲まれ、各連絡橋の両側、即ちトンネル状の水路の出入り口には櫓と門が建てられた。これらの石の塀は様々な石材で飾られ、中央の島、内側の環状島、外側の環状島の石塀は、それぞれオレイカルコス([[オリハルコン]])、[[錫]]、[[銅]]の板で飾られた。内外の環状水路には石を切り出した跡の岩石を天井とする二つの[[ドック]]が作られ、三段櫂の軍船が満ちていた。\n\n中央島のアクロポリスには王宮が置かれていた。王宮の中央には王家の始祖10人が生まれた場所とされる、クレイトとポセイドーン両神を祀る神殿があり、黄金の柵で囲まれていた。これとは別に縦1 スタディオン（約185m）、横3プレトロン（約92.5m）の大きさの異国風の神殿があり、ポセイドーンに捧げられていた。ポセイドーンの神殿は[[金]]、[[銀]]、オレイカルコス、[[象牙]]で飾られ、中央には6頭の空飛ぶ[[ウマ|馬]]に引かせた[[戦車]]にまたがったポセイドーンの黄金[[神像]]が安置され、その周りには[[イルカ]]に跨った100体の[[ネレイデス]]像や、奉納された神像が配置されていた。更に10の王家の歴代の王と王妃の黄金像、海外諸国などから奉納された巨大な神像が神殿の外側を囲んでいた。神殿の横には10人の王の相互関係を定めたポセイドーンの[[戒律]]を刻んだオレイカルコスの柱が安置され、牡[[ウシ|牛]]が放牧されていた。5年または6年毎に10人の王はポセイドンの神殿に集まって会合を開き、オレイカルコスの柱の前で[[祭事]]を執り行った。即ち10人の王達の手によって捕えられた生贄の牡牛の血で柱の文字を染め、生贄を火に投じ、[[クラテル]]（[[葡萄酒]]を薄めるための甕）に満たした血の混じった酒を黄金の盃を用いて火に注ぎながら誓願を行ったのち、血酒を飲み、盃をポセイドーンに献じ、その後礼服に着替えて生贄の灰の横で夜を過ごしながら裁きを行い、翌朝判決事項を黄金の板に記し、礼服を奉納するというものである。\n\nまた、アクロポリスにはポセイドーンが涌かせた冷泉と温泉があり、その泉から出た水をもとに『ポセイドーンの[[果樹園]]』とよばれる[[庭園]]、屋外[[プール]]や屋内[[浴場]]が作られたほか、橋沿いに設けられた水道を通して内側と外側の環状島へ水が供給され、これらの内外の環状島にも神殿、庭園や[[運動場]]が作られた。さらに外側の環状島には島をぐるりと一回りする幅1スタディオン（約185m）の戦車競技場が設けられ、その両側に護衛兵の[[住居]]が建てられた。より身分の高い護衛兵の居住は内側の環状島におかれ、王の親衛隊は中央島の王宮周辺に住むことを許された。\n内側の3つの島々に王族や神官、軍人などが暮らしていたのに対し、港が設けられた外側の陸地には一般市民の暮らす住宅地が密集していた。更にこれらの市街地の外側を半径50 スタディオン（約9.25km）の環状城壁が取り囲み、島の海岸線と内接円をなしていた。港と市街地は世界各地からやって来た船舶と商人で満ち溢れ、昼夜を問わず賑わっていた。\n\n====都に隣接する大平原と軍制====\nアトランティス島は生活に必要な諸物資のほとんどを産する豊かな島で、オレイカルコスなどの地下[[鉱物]]資源、[[ゾウ|象]]などの[[野生動物]]や[[家畜]]、家畜の餌や木材となる草木、 [[ハーブ]]などの[[香料]]植物、[[ブドウ|葡萄]]、[[穀物]]、[[野菜]]、[[果実]]など、様々な自然の恵みの恩恵を受けていた。\n\n島の南側の中央には一辺が3000スタディオン（約555km）、中央において海側からの幅が2000スタディオン（約370km）の広大な長方形の大[[平野|平原]]が広がり、その外側を海面から聳える高い山々が取り囲んでいた。山地には原住民の村が沢山あり、樹木や放牧に適した草原が豊かにあった。この広大な平原と周辺の山地を支配したのはアトラス王の血統の王国で、平原を[[土木]]工事により長方形に整形した。平原は深さ1プレトロン（約31m）、幅1スタディオン（約185m）の総長10000スタディオン（約1850km）の大運河に取り囲まれ、山地から流れる谷川がこの大運河に流れ込むが、この水は東西から[[ポリス]]に集まり、そこから海へ注いだ<ref group="注">これらの記述から大平原は東西3000スタティオン、南北2000スタディオンの長方形で、アトランティスの都はこの長方形の大平原の南端に位置し、海岸線との間に挟まれていたことになる。大運河の水がアトランティスの都の海水路に注いでいるのなら、都の一番外側の海水路の北側と大運河を結ぶ水路が存在しているはずであるが、都を迂回する形の河が流れていたことも考えられる。なお、2000スタディオンの幅を「平原の」中央から海までの距離と解釈し、歪な四角形（例えば東西の辺が3000と4000スタディオン、南北の辺が1000と2000スタディオン）を描く考えもあるが、徴兵制度の項目で説明で説明される平原の面積（600万平方スタディオン）と合致しない(Pl.Criri.119a)。</ref>。大運河の中の平原は100スタディオン（約18.5km）の間隔で南北に100プース（約31m）の幅の運河が引かれていたが、更に碁盤目状に横断水路も掘られていた。運河のおかげで年に二度の収穫を上げたほか、これらの運河を材木や季節の産物の輸送に使った。\n\n平原は10スタディオン平方（約3.42km<sup>2</sup>）を単位とする6万の地区に分割され、平原全体で1万台の戦車と戦車用の馬12万頭と騎手12万人、戦車の無い馬12万頭とそれに騎乗する兵士6万人と御者6万人、重装歩兵12万人、弓兵12万人、投石兵12万人、軽装歩兵18万人、投槍兵18万人、1200艘の軍船のための24万人の水夫が招集できるように定められた。山岳部もまたそれぞれの地区に分割され、軍役を負った。アトラス王の血統以外の他の9つの王家の支配する王国ではこれとは異なる軍備体制が敷かれた。\n\n====アトランティスの堕落====\nアトランティスの支配者達は、原住民との交配を繰り返す内に神性が薄まり、堕落してしまった。それを目にしたゼウスは天罰を下そうと考えた。\n<blockquote>\n「（ゼウスは）総ての神々を、自分達が最も尊敬する住まい、即ち全宇宙の中心に位置し、生成に関わる総てのものを見下ろす所（[[オリンポス山|オリュンポス山]]）に召集し、集まるとこう仰った」（Pl.Criti.121c）\n</blockquote>\n\nここで『クリティアス』の文章は途切れる。\n\n===他作品における言及===\nプラトンのアトランティス伝説は他の作品で引用されており、特にプルタルコス、アイリアノス、プロクロスは、プラトンの原文に載っていない情報を提供している。\n\n;ストラボン『地誌』\n:ストラボンは『地誌』の中で、[[ポセイドニオス]]（紀元前135頃-51）の著作である『大洋(オケアノス)について』（オリジナルのテキストは現存せず）の内容批判を行っているが、ストラボンの引用により、ポセイドニオスのアトランティス伝説に対する見解が残っている。ポセイドニオスは＜例えばキンブリア人とその仲間の民族が移動を行ったのは、元々住んでいた土地が突然海に浸食されたことによるものと推測されるように＞、プラトンのアトランティス伝説について、＜「詩人（＝ホメロス）が[[アカイア人|アカイア]]勢の防壁について行ったのと同様に、創作者（＝ソロン または プラトン）が消し去った」などという意見があるが、プラトンが言うように真実を含んでいるとみなすべきである＞と考えていたという。ストラボンはポセイドニオスの考えについては批判的だが、地殻変動に関してはポセイドニオスと同じ考えを持っており、プラトンのアトランティス伝説に関しては特に否定も肯定もしていない（Strabo.ii.3.6（p.102））。\n:なお、「詩人が創作し、破壊した」というのは、＜[[トロイア戦争]]におけるイリオン湾のアカイア勢の防壁はホメロスの創作で、辻褄合わせのためにトロイア戦争終了後に防壁もろとも洪水で破壊されたことにした＞という意味であり、ストラボンによると、プラトンの弟子である[[アリストテレス]]（紀元前384-322）の見解とされている（Strabo.xiii.1.36（p.598））。 アリストテレスがプラトンを批判した文章が様々残っていることから、これらの文を組み合わせ、既にプラトンの生きていた時代からアリストテレスは、アトランティス伝説についてもトロイア戦争の防壁と同じようにプラトンの創作物とみなしたと解釈する人もいる。\n;キケロ『ティマエウス』、『最高善と最大悪について』、『国家』\n:[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]（紀元前106-43）はプラトンの『ティマイオス』をラテン語へ翻訳したが、現在残っている断片は宇宙論に関する部位のみであり（Pl.Tim.27d-37e, 38c-43b, 46b-47b）、アトランティス伝説に関する部位の翻訳は残っていない（Cic.Tim.）。またキケロの『最高善と最大悪について』と『国家』によると、ロクリスのティマイオスはプラトンの数学の師匠であったという（Cic.de Fin.v.29; de Re Publ.i.10）。\n;プルタルコス『対比列伝』、『イシスとオシリスについて』\n:[[プルタルコス]]（46頃-119以降）の『対比列伝』の『ソロン伝』によると、ソロンはアテナイで改革を行った後（紀元前594年）、海外を10年間旅し（紀元前593-584）、その最初にエジプトのカノープスを訪れ<ref group="注">紀元前593年頃にソロンがエジプトを旅したとなると、アマシス王の時代（紀元前570-526）とするプラトンの文章と矛盾する（Pl.Tim.21e）。</ref> 、その際ソロンは[[ヘリオポリス]]のプセノピス<ref>{{Lang-grc|Ψένωφις}}</ref>、サイスの'''ソンキス'''<ref>{{Lang-grc|Σω̃γχις}}</ref>という博識な神官と親交を深め、特にサイスの神官から失われたアトランティスの物語を聞いたという（Plut.Sol.26.1）。このアトランティスの伝説、とりわけアテナイ人の関わる神話（[[ロゴス]]<ref>{{lang-grc|λόγος}}、[[論理]]</ref>とミュートス<ref>{{lang-grc|μυ̃θος}}、[[寓話]]</ref>）についてソロンは執筆を始めたが結局中止してしまった（Plut.Sol.31.3）。\n:ソロンの血縁者であったプラトンは、アトランティスの物語を書き上げようとしたが、結局作品を書き終える前に亡くなり、今日アテナイのオリュンピエイオンの神殿に収められているプラトンの全作品の内、アトランティスの物語（=『クリティアス』）だけが未完に終わってしまい、本当に残念なことだとプルタルコスは感想を述べている（Plut.Sol.32.2）。このことから少なくともプルタルコスの時代には、すでに『クリティアス』は未完の作品として伝わっていたことが判る。 \n:なおプルタルコスの別の作品『イシスとオシリスについて』の中でも、ギリシア人の賢者とエジプトの神官との交友の一例として、ソロンとサイスのソンキスの親交が挙げられている（Plut.de Is. et Osir.10）。\n;アイリアノス『動物の特性について』\n:アイリアノス (本名[[クラウディウス・アエリアヌス]]、175頃-235頃）は『動物の特性について』の中で、[[サルデーニャ]]や[[コルシカ]]沖で冬場を過ごし、しばしば波打ち際で人すら襲うというタラッティオス・クリオス<ref>{{lang-grc|θαλάττιος κρἱός}}</ref>（『海の羊』) と呼ばれる海獣（[[シャチ]]と解釈されることが多いが、[[イッカク]]説もある) について語っているが、大洋近くに住む住民に伝わる寓話として、ポセイドンの子孫であるアトランティスの王達は王の権威の象徴であるクリオスの雄の皮で作られた帯を頭に巻き、王妃達はクリオスの雌の巻き毛を身に付けていたという話を紹介している（Ael.NA.ix.49,xv.2）。\n; ピロン『世界の堕落について』\n:[[ユダヤ人]]の哲学者 [[アレクサンドリアのフィロン|アレクサンドリアのピロン]]（紀元前20頃-紀元50頃）は『世界の堕落について』（但し贋作と考えられている）の中で、プラトンのティマイオスからの引用として、リビアとアジアを合わせたよりも広かったアタランテスの島が異常な地震により一昼夜で消滅したことに言及している（Philo.Incor.xxvi）。\n;大プリニウス『博物誌』\n:大プリニウスは『博物誌』において、「プラトンの言うことを信じるのなら、大西洋<ref>{{lang-la-short|atlanticum mare}}</ref>に広大な土地があったが」という前置きとともに、海に大地が削り取られた例として言及している（Plin.Nat.ii.90（s92））。これとは別に、アトランティスという名前の島がアトラス山脈の沖合いに現存していることを示唆している（Plin.Nat.vi.60（s36））。\n;アテナイオス『食卓の賢人たち』\n:ナンクラティスの[[アテナイオス]]（紀元200頃に活躍）は『[[食卓の賢人たち]]』の中で、食後のデザートに関する薀蓄としてプラトンのアトランティス伝説に登場する作物（Pl.Criti.115a-b）を引用している（Athen.Deipn.xiv.640d-e）。\n;テルトゥリアヌス『外套について』\n:[[テルトゥリアヌス|クイントゥス・セピティミウス・フロレンス・テルトゥリアヌス]]（155頃-220頃）は『外套について』の中で、大地の姿形が変化した一例として、大西洋にあったというリビアやアジアと同じ大きさの島が消えた事を挙げている（Tertul.De Pallio.i.2.21）。\n;ポルピュリオス『プロティノス伝』\n:[[テュロスのポルピュリオス|ポルピュリオス]]（234頃-305頃）の『プロティノス伝』によると、[[ネオプラトニズム|ネオプラトニスム]]の創始者といわれる[[プロティノス]]（205頃-270）の弟子{{仮リンク|ゾティコス|en|Disciples of Plotinus}}（265頃死去）は、コロポンの{{仮リンク|コロポーンのアンティマコス|label=アンティマコス|en|Antimachus}}（紀元前400頃に活躍）の詩を校正し、『アトランティコン』<ref>{{Lang-grc|Ἀτλαντικόν}}</ref>（アトランティスの物語）という詩の完成度を高めたという（Porph. Vit. Plot.7.12-16）。詩の内容は現存しない。\n;大アルノビウス『異邦人に対して』\n:{{仮リンク|大アルノビウス|en|Arnobius}}（紀元3世紀末-330頃）は『異邦人に対して』の中で、1万年前に[[ネプトゥヌス]]のアトランティカ<ref>{{lang-la-short|Atlantica Neptuni}}</ref>と呼ばれた島が沈み、多くの人々が消滅したというプラトンの言葉を信用していいのかどうかを自問している（Arnob.Adv.Gent.i.5.1）。\n;アンミアヌス・マルケリヌス『歴史』\n:[[マルケリヌス・アンミアヌス|アンミアヌス・マルケリヌス]]（330頃-395）は『歴史』の中で、地震で誘発される現象を隆起（brasmatiae）、断層（climatiae）、沈下（chasmatiae）、轟音（mycematiae）の4種類に分類しており、地盤沈下の一例として、ヨーロッパよりも広い島が大西洋に沈んだことを挙げている（Ammian.Marcell.xvii.7.13-14）。\n;ディオゲネス・ラエルティオス『哲学者列伝』\n:[[ディオゲネス・ラエルティオス]]（3世紀頃に活躍）の『哲学者列伝』の『プラトン伝』によると、[[アレクサンドリア]]の図書館の館長であった[[ビュザンティオン]]の{{仮リンク|ビュザンティオンのアリストパネス|label=アリストパネス|en|Aristophanes of Byzantium}}（紀元前264頃-180）がプラトンの作品を纏めた際、トリロギア（三部作集）の第1編に『ティマイオス』と『クリティアス』を収録した（Diog.Laert.iii.61–62（s.37））。\n:一方{{仮リンク|ティベリオス・クラウディオス・トラシュルス|en|Thrasyllus of Mendes<!-- [[:ja:トラシュロス]] とリンク -->|FIXME=1}}（紀元前1世紀-紀元36頃）はプラトンの作品を研究して年代順に9編のテトラロギア（四部作集）に纏め、その第8編に『ティマイオス』と『クリティアス』を収めたが、それぞれに『自然について』<ref>{{Lang-grc|περἱ φύσεως }}</ref>、『アトランティコス』<ref>{{Lang-grc|Ἀτλαντικός}}</ref>（アトランティスの物語）という副題をつけたという（Diog.Laert.iii.56–60（s.35））。\n;カルキディウス『ティマエウス注解』\n:[[ファイル:Timaeus_trans_calcidius_med_manuscript.jpg|right|thumb|300px|[[バチカン図書館]]所蔵 カルキディウス著『ティマエウス注解』]]\n:『ティマイオス』は400年頃に[[カルキディウス]]（4世紀-5世紀）によって再びラテン語に翻訳された。キケロのラテン語訳とは異なり、アトランティス伝説の部位を含む大部分のテキスト（Pl.Tim.17a-53c）が現存す（Calcidius,In Tim.5-68）。<ref group="注">カルキディウスのラテン語訳は12世紀以降欧州で読まれるようになったが、特に『ティマイオス』に登場する宇宙論については詳しい解説を残しており、ヨーロッパ中世の宇宙論の基礎の一つとなった。但しカルキディウスはアトランティス伝説の部分に関しては翻訳をしただけで、解説は残していない</ref>。\n; プロクロス『ティマイオス注解』\n:ネオプラトニスムの哲学者として知られるリュキアの{{仮リンク|プロクロス・ディアドコス|en|Proclus}}（410頃-475）は、プラトンの『ティマイオス』に関する注釈『ティマイオス注解』を残しており、ネオプラトニスムに立脚したプラトンの作品の解釈が示されている。\n:# 当時すでに多くの人たちは、プラトンの記述が寓話であると考えており、アパメイアの[[ヌメニオス]]（2世紀後半に活躍）、{{仮リンク|アメリオス|en|Amelius}}（3世紀後半に活躍）、オリゲネス（3世紀後半に活躍）、{{仮リンク|ディオニュシオス・カッシオス・ロンギノス|en|Cassius Dionysius Longinus}}（3世紀後半に活躍）、ポルピュリオス、[[カルキスのイアンブリコス]]（250頃-330頃）、{{仮リンク|シュリアノス|en|Syrianus}}（5世紀前半に活躍）などの解釈が紹介されている（Procl.Comm.Tim.24b-25e）。\n:#ソロイの{{仮リンク|クラントル|en|Crantor}}（紀元前4世紀後半に活躍）は、プラトンの弟子であるカルケドンの[[クセノクラテス]]（紀元前396頃-314）の弟子で、初めてプラトンの書物に注釈をつけたとされる。現在では失われてしまったクラントルの古註によると、クラントルはアトランティスの伝説は総て真実だと主張しており、生前のプラトンは、アトランティスの物語を嘲笑する者に対しては、エジプト人にアテナイとアトランティスの歴史を尋ねろと反論したとのことである。また、クラントルは証拠として、この伝説が神殿の柱に今なお刻まれていると神官たちが主張していることを挙げている(Procl.Comm.Tim.24a-b)。\n:# プロクロスが参考にしたあるエジプトの史書によると、ソロンはサイスの町では'''パテネイト'''<ref>{{Lang-grc|Πατενεΐτ}}</ref>、ヘリオポリスではオクラピ<ref>{{lang-grc|Ὀχλα̃πι}}</ref>、セベンニュトスではエテモン<ref>{{Lang-grc|Ἐθήμων}}</ref>という神官から知識を得たとされており、プルタルコスが記した神官の名前 （サイスのソンキス、ヘリオポリスのプセノピス）と異なる（Procl.Comm.Tim.31d）。\n:# 歴史家マルケッルス<ref>{{lang-grc|Μαρκελλός}}</ref>（紀元前1世紀頃に活躍）の『エティオピア誌』(現存せず) によると、大西洋の沖合いには[[ペルセポネー]]に捧げられた7つの島と、更に外側の[[ハーデース|プルトン]]とポセイドーンとアンモン（[[アメン]]）に捧げられた3つの島があり、ポセイドーンに捧げられた島は2番目に大きく、1000スタディオン（約185km）の大きさがあるという。かつては大西洋全域を支配したという広大なアトランティス島の住民の末裔がこの島に住んでおり、アトランティスの文化を継承していると記述している（Procl.Comm.Tim.54f-55a）。\n:<!--分断防止-->\n;コスマス『キリスト教地誌』\n:アレクサンドロスの[[コスマス・インディコプレウステース|コスマス・インディコプレウステス]]（6世紀中頃に活躍）は『キリスト教地誌』の中で、大地を取り囲む大洋の外を天空を支える大地が取り囲んでいるという地勢観を正統化するために、『ティマイオス』の記述を引用している。プラトンやアリストテレスに褒め称えられ、プロクロスによって注釈をなされているティマイオスによると、ガデイラの西の大洋にあったアトランティス島は10の王国からなり、10世代の間栄えたが、アテナイとの戦争の後に神罰として沈められたとあり、これはまさに[[天地創造]]から10世代後に起こった[[ノア_(聖書)|ノア]]の大洪水そのものであり、おそらくティマイオスは、[[新バビロニア|カルデア]]人から世界最初の歴史家である[[モーセ]]の書を知り、大洋の彼方からやって来た10人の王、海の下に消えたアトランティス島、住民を動員した軍隊によるヨーロッパとアジアを征服などといった話を総て創作して付け加えたのだという（Cosmas Indi.Topog.Christ.xii.376–377,381）。また、ソロモン（''Solomon''）と言う名のエジプト人がプラトンに向かって「ヘレネス（ギリシア人）は常に子供であり、誰も老人（賢者）にならず、またいにしえからの教えも全くない」などと言ったのは、他国のことを知らないギリシア人が自分たちこそが文字や法律を発明したなどと思い上がっているからであり、[[リュクルゴス]]やソロンなどといった輩よりも、モーセの方が偉大な立法者であると主張してい（Cosmas Indi.Topog.Christ.xii.379-380）。\n:コスマスはこのように『ティマイオス』に書かれている内容を色々混同して紹介していることから、コスマス本人はプラトンの原文を読んだことが無く、伝聞で内容を知ったと思われる。この時代よりプラトンを含む古代ギリシアの思想は反キリスト的とみなされ、アトランティス伝説も12世紀中頃のホノリウスの著作までしばし忘れ去られる。\n;ホノリウス『世界の模写』\n:[[オータン]]の{{仮リンク|オータンのホノリウス|label=ホノリウス|en|Honorius Augustodunensis}}（1080頃-1156頃）は『世界の模写』の中で、プラトンの名前を引用し、アフリカとヨーロッパを合わせたよりも広い巨大な島が、惨劇により凍った海<ref>{{lang-la-short|concretum mare}}</ref>の下に沈んだことを述べている（Honorius Aug.Imago Mundi i.35）。ホノリウスはカルキディウスのラテン語訳でアトランティス伝説を知ったと思われる。\n:『世界の模写』はラテン語から様々な口語体に訳されており、例えば[[ウィリアム・キャクストン]]（1420頃-1492）は1489年に 『{{lang|en|The Mirrour of the World}}』という題名で英語訳を出版している。\n\n==関連する記述==\n===ギリシア・ローマ時代の文献===\n覇権国家の崩壊伝説をモチーフとした類似の物語は、他の文献にも登場する。\n\n;ディオドロス『歴史叢書』\n:シケリアのディオドロスの『歴史叢書』は、同時代の[[ハリカルナッソスのディオニュシオス]]（''Dionysios''、紀元前1世紀に活躍）の著作（該当する作品は現存せず）にまとめられたリビアの諸民族に関する内容を参考にしながら、アフリカに暮らす女人族である [[アマゾネス]]人<ref>{{Lang-grc|Ἀμαζόνες }}</ref>の歴史を記している。\n:トロイア戦争などで[[黒海]]沿岸に住むアマゾネスが有名だが、これとは別にアフリカに住んでいたアマゾネスがおり、こちらの方が歴史が古い。アトラス山の近くのアフリカの大西洋側にトリトン川<ref>{{Lang-grc|Тρίτων}}</ref>の水が流れ込むトリトニスの湿地帯<ref>{{Lang-grc|Тριτωνίς}}</ref>があり、巨大なヘスペラ島<ref>{{Lang-grc|Ἐσπέρα}}</ref>があった。島は様々の農産物と畜産物に恵まれ、また、火山があり、ルビー、紅玉髄、エメラルドなどの鉱物を産した。この島に暮らす諸民族の一つであったアマゾネスは女性上位社会で、男性が[[家事]]・[[子育て]]をし、女性が[[政治]]と[[兵役]]を担った。女性は戦闘で乳が邪魔にならないように嬰児のうちに右側の乳房<ref>{{Lang-grc|μαστός}}</ref>を焼いており、そのためにアマゾネス（乳無し）と呼ばれた。アマゾネスは[[エチオピア]]系のイクテュイパゴイ人が暮らす神聖なメネ<ref>{{Lang-grc|Μήνη}}</ref>の町を除き全島を掌握し、続いて湖周辺の諸民族を征圧した。そして、トリトニス島に突き出た半島に、アマゾネスの都ケロネソス<ref>{{Lang-grc|Χερρόνησος}}</ref>（ギリシア語で『半島』）を建設した。\n:{{仮リンク|ミュリナ|en|Myrine}}<ref>{{Lang-grc|Μύρινα}}</ref>がアマゾネスの女王になると、歩兵3万人、騎兵3,000頭からなる軍勢を組織し、まず近隣のアトランティオイ人（上述）の町ケルネ<ref>{{Lang-grc|Κέρνη}}</ref>を破壊し、住民を虐殺した。これを恐れた他の町のアトランティオイ人は降伏し、アマゾネスの支配下に入った。アトランティオイ人は別の女人族である[[ゴルゴン|ゴルゴネス]]人の制圧を女王ミュリナに依頼したが、ゴルゴネス人の地の制圧には失敗した。当時エジプトの王は[[イシス]]の子の[[ホルス|ホロス]]であったが、ミュリナはエジプト王ホロスと同盟を結び、[[アラビア人]]の暮らす[[シリア]]、[[トロス山脈]]、カイコス川までの大プリュギア地方を戦争により制圧し、キリキア人を支配下においた。また、[[レスボス島]]には自分の姉妹の名前に由来する町ミュティレネ<ref>{{Lang-grc|Μυτιλήνη}}</ref>を建設したほか、配下の腹心の女将にちなんだ{{仮リンク|キュメ|en|Cyme (Aeolis)}}<ref>{{lang-grc|Κύμη}}</ref>、{{仮リンク|ピタナ|en|Pitane (Aeolis)}}<ref>{{lang-grc|Πιτάνα}}</ref>、{{仮リンク|プリエネ|en|Priene}}<ref>{{Lang-grc|Πριήνη}}</ref>などの殖民市をイオニア海側に建設した。女王ミュリナが難破した際に立ち寄った島には、『聖なる島』[[サモトラキ島|サモトラケ]]<ref>{{Lang-grc|Σαμοθράκη}}</ref>と名付けた。やがて女王ミュリナは、[[トラキア]]の亡命中の王[[モプソス]]<ref>{{lang-grc|Μόψος}}</ref>と[[スキタイ]]の亡命中の王{{仮リンク|シピュロス|en|Sipylus<!-- 曖昧さ回避ページ -->|FIXME=1}}<ref>{{lang-grc|Σίπυλος}}</ref>の連合軍との戦いに敗れて死に、大多数が戦死したアマゾネス軍はアフリカの地に退却した。その後[[ペルセウス]]とその曾孫の[[ヘラクレス]]により、それぞれ女人族のゴルゴネス人、アマゾネス人は滅びてしまい、その記念にヘラクレスは柱を立てた。その後トリトニス湖の大西洋に近い側が地震により裂け、湖は消失してしまった（Diod.iii.52-55,Diod.iii.74）。\n;アイリアノス『多彩な物語』\n:アイリアノスは、『多彩な物語』の中で、キオスの{{仮リンク|テオポンポス|en|Theopompus}}（紀元前380頃-4世紀末）の史書（該当作品は今日残っていない）に載っていた物語を掲載しているが、もしかしたらテオポンポスの創作かもしれないと断りを入れている。\n:プリュギアの王[[ミダス]]が[[イポタネス#シレーノス|セイレノス]]と親交を結んだ時、次のような物語がセイレノスの口より紡がれた。＜我々の世界を取り巻く彼方の大陸には、我々の世界とは違う生物や文明が存在するが、そこにはマキモス<ref>{{lang-grc|Μάχιμος}}</ref>（『好戦』）とエウセベス<ref>{{lang-grc|Εὐσεβη̃ς}}</ref>（『敬虔』）という対照的な二つの都市国家が存在する。金銀が豊富なマキモスは戦争に明け暮れて多くの部族を支配し、2千万人を下らぬ人口を有していたが、その多くは戦場で石や木製の棍棒で寿命を終えた。ある時マキモスは我々の世界を征服しようと1千万人の軍隊を連れてオケアノスを渡り、ヒュペルボレオイ<ref>{{lang-grc|Ὑπερβορέοι}}</ref>（『極北の人々』）の地を訪れたが、その清貧な生活ぶりに落胆して、軍隊を連れ帰ってしまった。また、彼方の大陸のメロペス人<ref>{{Lang-grc|Мέροπές}}</ref>が住む領域に、アノストス<ref>{{Lang-grc|Ἄνοστος}}</ref>（戻れぬ地）という場所があり、そこの水を飲むと死んでしまう。＞（Ael.V.H.iii.18）\n\nなお、ストラボンは『地誌』の中で、ホメロスの創作を詮無い事と弁護し、歴史家たちの同じような無知を告発する文脈として「テオポンポスが伝えたメロピス地方<ref>{{Lang-grc|Мεροπίς}}</ref>」に言及している。テオポンポスの史書が実在したことを示すとともに、ストラボン本人はテオポンポスが書き記した一連の大陸の物語を真実とは見なさなかったことを示唆する（Strabo.vii.3.6（p.299））。\n\n==代表的な諸説==\n{{出典の明記|date=2011年6月}}\nアトランティスの繁栄と滅亡について、それらの直接的なモデルが実在したとする考えは人気のあるもので、多くの説が唱えられてきた。その主たる論点は、「ヘラクレスの柱」解釈をめぐる位置問題とアトランティスを滅ぼしたとされる「洪水」の年代問題の考証である。\n\nなお、一般に学術的にはアトランティスについて直接的モデルとなった歴史的事実が存在するとは考えられていない（つまり単なる伝承か、プラトンによる創作と考えられている）。\n\n===地中海説===\n[[サントリーニ島]]の火山噴火説が現在有力とも。サントリーニ島は[[阿蘇山]]のような巨大な[[カルデラ]]の島であり、サントリーニ島の爆発による[[津波]]によって滅んだミノア王国（[[ミノア文明]]）をアトランティスとする。アトランティスに比べて国家としての規模が小さすぎることから文明消失のモデルとはなりえないとの否定的意見もある<ref>https://kotobank.jp/word/アトランティス-426025#E3.83.87.E3.82.B8.E3.82.BF.E3.83.AB.E5.A4.A7.E8.BE.9E.E6.B3.89 2015年3月19日閲覧</ref>が、規模と年代、及び位置についてはプラトンの誇張としている<ref>[https://books.google.co.jp/books?id=5IttBgAAQBAJ&pg=PT10&lpg=PT10&dq=アトランティス島&source=bl&ots=6fBp2k_nyL&sig=Gz30rBVySpbYAGiz9cv0leS7hK0&hl=ja&sa=X&ei=XGAKVerjMqPMmwW3lYBg&ved=0CB4Q6AEwAjgU#v=onepage&q=アトランティス島&f=false　Google books2015年3月19日閲覧]</ref>。\n\n誇張説とは、プラトンの記録が単位について全て1桁多く誤って記述しているとするもので、エジプトの司祭が100をあらわす象形文字と1000をあらわす象形文字を誤って記録したためという。年代は、プラトンの9000年前でなく900年前ならほぼ一致するし、アトランティスの大きさも記録の10分の1であれば納得できるとされている。\n\nガラノプロスはアトランティス伝説に登場する「ヘラクレスの柱」が、この場合ジブラルタル海峡を指すのではなく、現在のギリシャ南部にあるマタパン岬--当時の言葉で言えばマレアスとテナロンだとされ、地形上の特性にかなっているという--であると見ている。ガラノプロスはプラトンがアトランティスを青銅器文明だと述べているといい、ミノア文明が青銅器文明であることに合致するという。また、クノッソス宮殿遺跡から牡牛の絵画や造形物が多数発掘されたことから、ミノア王国においては牡牛が力の象徴として崇められていたことが判明しているが、これはアトランティスに牡牛崇拝があったというプラトンの記述と一致する。\n\nまた、周辺の海底に文明の痕跡が沈んでいるのが発見されている[[マルタ島]]の巨石文明をアトランティスとする説も唱えられている。この説では、暦の違いを把握していなかったプラトンが年代を大きく見積もりすぎたとしており、その点を修正すると、島内の神殿遺跡などと同じ5000年前あたりになるとする。\n\n===大西洋説===\nプラトンの叙述をそのまま適用すると大西洋にアトランティスがあることになる。しかし大陸と呼べるような巨大な島が存在した証拠はないので、[[アゾレス諸島]]や[[カナリア諸島]]などの実在する島や、{{要出典範囲|氷河期の終了に伴う海水面の上昇によって消えた陸地部分|date=2015年2月}}。カナリア諸島は、黄金のリンゴがあるというヘスペリデス島のモデルだと考えられている。 多くの古代史家の著作に記載され、[[グイマーのピラミッド]]などの遺跡が発見されていることや<ref>https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT35&lpg=PT35&dq=アトランティス　カナリア</ref>10人の王の伝説などから支持されることが多い。\n\n大西洋上には、アゾレス海台に位置するアゾレス諸島があるが、すべて火山島である。元々、アゾレス海台自体がひとつの大きな陸地であったものが、火山の大噴火によって、火山内部に空洞が発生し、その後この空洞が陥没したために海底沈んだという説も出されており、アゾレス諸島は当時の陸地の高山部分であるという説も出されている。\n\n新しいところでは、2013年5月6日、[[ブラジル]]・[[リオデジャネイロ]]の南東1500キロメートル沖にある海面下１キロメートルの海底台地調査において陸地でしか形成されない[[花崗岩]]が大量に見つかり、「この海底台地はかつて大西洋上に浮かぶ最大幅1000キロメートルの小大陸であったことが判明した」と、[[日本]]の[[海洋研究開発機構]]とブラジル政府が共同発表した。ブラジル政府は今回の調査結果について「伝説のアトランティス大陸かもしれない陸地がブラジル沖に存在していた重要な証拠」と強調した。日本とブラジルは、今後さらにこの海底台地を調査するとしているがのちに間違いといわれた<ref>http://www.j-cast.com/tv/2013/05/08174588.html?p=all 2015年3月19日閲覧</ref>。\n\n[[旧約聖書]]にある[[タルシシュ]]をアトランティスと見なす説も根強い。タルシシュは[[イベリア半島]]にあったとされる[[タルテッソス]]であると考えられており、現在[[ドニャーナ国立公園]]となっている。現在は湿地原として知られているが、古代は島であり、心部に遺跡が確認されている。[[海の民]]の拠点の一つという説もあり、高度な文明を持つ侵略国家というアトランティスのイメージとも合致する。ただし年代に関しては、大きな問題が残る。 <ref> Rainer W. Kühne: "A Location for Atlantis?" Antiquity 78: 300 (2004). [http://antiquity.ac.uk/projgall/kuhne300/]</ref>\n\nこの他、イギリス説もしばしば指摘される。[[ブリテン島]]や[[アイルランド]]、[[アイリッシュ海]]に沈んだ島など様々な候補がある。アイルランドには[[ケルト人]]の伝承として、[[イス (伝説都市)|イスの海没の伝説]]がある。<!--しかし、関連性は指摘されていない。-->\n\n一方、アメリカ大陸がアトランティス島であるという説も根強い人気がある。[[マヤ文明]]や、近年では[[アマゾン文明]]の発見がなされる中で、その文明がアトランティスに当たるのではないか、という説もある。実際に北米大陸では12000年前頃に大規模な[[氷河湖決壊洪水]]が連続して発生している。\n\n大西洋沿岸を生息域とする生物の一部には、奇妙な習性を持つものもいるが、その原因として、巨大な陸地（＝アトランティス）の沈没を上げる説が出されている。\n例えば、ウナギはヨーロッパの河川から大西洋に出て、わざわざ[[メキシコ湾流]]を逆流し、メキシコ沿岸のサルガッソー海で産卵する。[[サルガッソ海]]で誕生した稚魚は、メキシコ湾流に乗ってヨーロッパまで移動する。種族繁栄の点から言えば、メキシコ湾流を逆流しながら2, 3年かけてサルガッソー海まで移動することは、捕食される機会を増やすことになり、合理的とは言いがたい。しかし、この謎めいた行動も、大西洋上に陸地があり、メキシコ湾流がサルガッソ海とこの陸地の間を回流していたとすれば、メキシコ湾流の流れをうまく利用した極めて合理的な行動であると解釈できる。\n\nところが、何らかの原因で、この陸地が消失したためメキシコ湾流がヨーロッパ沿岸に到達するようになり、ウナギが一見奇妙な行動を取ったと推定できるのである。\n\n===プレートテクトニクス理論に基づく大西洋説<ref>[https://books.google.co.jp/books?id=wPMGBAAAQBAJ&pg=PT34&lpg=PT34&dq=プレートテクトニクス+アトランティス Google books2015年3月19日閲覧]</ref>　===\n現在の構造地質学、すなわち[[プレートテクトニクス]]理論に基づくと称する説もある。これは、大西洋の両岸の海岸線を近づけてもキューバのあたりで大きく隔たりがあることに意味があるとして、これを「何かが沈んだ空白地帯」と主張するものである。この「空白地帯」は大陸よりずっと小さいが日本列島ぐらいの規模はあり、ここにアトランティスがあったとする。<!--こんな説が本当にあるのだろうか？-->あるいは、大陸移動前の南北アメリカ大陸とユーラシア大陸、アフリカ大陸がひとつであった時代、大陸棚がぴたりと一致するのは南アメリカ大陸とアフリカ大陸の海岸線だけであり、ヨーロッパ、アフリカ、カナダの間の北大西洋上には、空間ができるが、これが沈没した陸地であるとの説もある（「アトランティスの沈んだ日」クラウス・グレーバー)。なお、アトランティスの大きさについては、プラトン自身もリビアとアジア（当時のギリシャ人の考えるアジアは、[[アナトリア半島]]の事である）を合わせた大きさであると書いており、大陸というより大きな島サイズである<ref>https://kotobank.jp/word/アトランティス-426025#E3.83.87.E3.82.B8.E3.82.BF.E3.83.AB.E5.A4.A7.E8.BE.9E.E6.B3.89 2015年3月19日閲覧</ref>。\n\n===南極説===\n[[オカルト]][[雑誌]][[作家|ライター]]の[[南山宏]]が提唱する説で、[[ポールシフト]]（地球の自転軸移動）以前の南極大陸こそがアトランティスであるという説。この説の特徴は「アトランティスは沈んでいない」ので構造地質学的な問題が全く発生しないとされている点であるが、そもそも大陸の気候帯が急激に変動するような[[自転軸]]移動自体が地質学的にありえないとされているので大陸沈没同様荒唐無稽な説である（詳細は[[ポールシフト]]の項を参照）。\n\nなお、[[南極大陸]]から[[恐竜]]などの温暖な気候帯の生物の化石が発見されているのは事実であるが、プレートテクトニクスでは何万年もかけて大陸が移動した証拠とされている。\n\n===大海進説===\n紀元前9560年頃にアトランティスが海中に沈んだとするのは、[[氷河期]]の終焉による海面の上昇とかつての陸地の水没を指すとする説。[[五島勉]]のアスカ超古代文明説もこの説の一種といえ、最近では[[スンダランド|スンダ古大陸]]文明説、沖縄古大陸説などもこの系統から派生している。\n\n===インド説===\n「アトランティス大陸の正体はインド亜大陸であり、沈んだのではなくて、運河が通航できなくなったがために通交が不能になった{{要出典|date=2013年8月}}」とする説。<ref group="注">{{要出典範囲|実際に古代エジプトにも、ナイル川から紅海へ抜ける運河が存在した（中国・[[隋]]代の京杭[[大運河]]に比べれば総延長は遥かに短く、技術的には不可能ではなく、[[トンデモ]]説の類いではない）のだが、常に[[浚渫]]工事を行わないと砂に埋もれてしまうがために、放置されて使い物にならなくなったのである。プラトンの記述の「島が沈んだ際にできた浅い泥によって妨げられ、今なお航海も探索もできなくなっている。」という箇所に着目した説である。しかしながら古代エジプトの運河は、紀元前270年ないし269年に[[プトレマイオス2世]]が[[閘門]]つき[[水門]]を設置したという記録があり、これはプラトンよりも後世の出来事であるため、年代的な矛盾がある。|date=2013年8月}}</ref>\n\n===モロッコ説===\n{{節stub}}\nアトランティスは[[モロッコ]]の[[スース＝マサ＝ドラア地方]]にあるとも<ref>[http://www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-2996804/Computer-expert-claims-ancient-civilisation-destroyed-tsunami-remains-hiding-plain-sight-Morocco.html　Are the ruins of the lost city of Atlantis on LAND? Ancient civilisation was destroyed by tsunami and remains are ‘hiding in plain sight’ in Morocco, expert claims]2015年7月4日閲覧</ref>。\n\n===出所不明瞭の情報===\n====ムー大陸====\n[[ファイル:De_Landa_alphabet.jpg|right|thumb|300px|[[ディエゴ・デ・ランダ]]著『ユカタン事物記』に記載されたランダ・アルファベット　画像は1863年にシャルル・エティエンヌ・ブラッスールによって再版されたもの]]\n[[ファイル:Codex Tro-Cortesianus.jpg|left|thumb|300px|マドリード（トロ=コルテシアヌス）絵文書]]\n\n[[1862年]]頃フランスの聖職者シャルル=エティエンヌ・ブラッスール・ド・ブルブール（[[:en:Charles Étienne Brasseur de Bourbourg|Abbé Charles-Étienne Brasseur de Bourbourg]], 1814-1874）は、[[マドリード]]の王立歴史学会の図書室でユカタン司教[[ディエゴ・デ・ランダ]]・カルデロン（1524-1579）が書き残した『ユカタン事物記』を発見し、 [[マヤ文字]]とスペイン語のアルファベットを対照させた表（ランダ・アルファベット）を見出した。ブラッスールはランダ・アルファベットを使ってトロアノ[[コーデック|絵文書]]（後に[[エルナン・コルテス]]が所蔵していたとされるコルテシアヌス絵文書と合わせてマドリード絵文書と呼ばれるようになる）を[[キチェ語]]で解読し、トロアノ絵文書には「'''ムー'''」（Mu）と呼ばれる王国が大災害によって陥没した伝説が描かれており、アトランティス伝説と類似性があると1863年に発表した。今日この翻訳が完全に誤りであったことが証明されているが、この論文により「ムー」という単語が生まれた。\n\nアメリカ合衆国の政治家ドネリーは、ブラッスールによるトロアノ絵文書の解読を新大陸の文明がアトランティス文明の末裔であることの重要な証拠として捉え、大洪水以前に大西洋に存在したアトランティス大陸こそが総ての人類の文明の揺り篭であると [[1882年]]発表の『アトランティス―大洪水前の世界』の中で主張した。この書によりアトランティス伝説の大衆化が進んだ。また[[ジャージー島]]出身の遺跡写真家として知られる{{仮リンク|オーギュスト・ル・プロンジョン|en|Augustus Le Plongeon}}（1825年-1908年）もまたランダ・アルファベットによりトロアノ絵文書を翻訳し、アトランティス大陸崩壊後にムーの女王モーがエジプトに渡り、女神[[イシス]]としてエジプト文明を作ったと主張した。\n\n1930年代にはアメリカ在住の英国人作家[[ジェームズ・チャーチワード]]（1852年-1936年）によって[[太平洋]]に存在したという[[ムー大陸]]が主張される。\n\n====レムリア大陸と神智学====\n[[レムリア]]を参照。\n\n====パウル・シュリーマンの手記====\n{{節stub}}\n====エメラルド・タブレット====\n{{節stub}}\n\n\n==科学的研究==\n*[[1939年]] - [[ギリシア]]の[[考古学者]]マリナトスが、[[クレタ島]]の北岸に位置する[[アムニソス]]にある宮殿を調査。宮殿の崩壊が[[津波]]によるものであることを発見。同時に[[火山灰]]が厚く堆積していることも確認した。\n*[[1956年]] - [[アテネ]]大学の[[地震学者]]ガラノプロスがサントリーニ島を調査。[[炭素14法]]で、島の噴火が紀元前1400年ごろであることが分かった。\n*[[1967年]] - マリナトスがサントリーニ島の南端に位置する[[アクロテリ]]で火山灰の中から宮殿を発見。クレタ島とサントリーニ島が、あわせてミノア王国であったとする[[フレスコ画]]を発見。\n*2013年5月6日、[[日本]]の[[海洋研究開発機構]]と[[ブラジル]]政府は、「[[しんかい6500]]」を使用した調査において、[[リオデジャネイロ]]沖の[[大西洋]]で、大陸地域に存在する[[花崗岩]]が見つかったと発表した。しかし、岩石サンプルの採取には失敗、砂を採取した。[[海洋研究開発機構]]は、ブラジル地質調査所のRoberto Ventura科学研究部長の言葉を引用し「伝説のアトランティス大陸のような陸地が存在した極めて強い証拠」と世界に発表した<ref>{{cite news|title=大西洋にアトランティスの痕跡？　しんかい、陸特有の岩発見|newspaper=[[共同通信]]|date=2013-5-6|url=http://www.47news.jp/CN/201305/CN2013050601001729.html|accessdate=2013-5-7|archiveurl=http://web.archive.org/web/20130508001904/http://www.47news.jp/CN/201305/CN2013050601001729.html|archivedate=2013-5-8}}</ref>。しかしながら、花崗岩の存在は海水面上にある大陸の存在を必ずしも意味しない。海水面下にある薄い大陸地殻も世界中に多数存在する。巨大なものでは南太平洋のジーランド、インド洋のセイシェル周辺海域、小規模なものでは日本海の大和堆がその例である。「陸地が存在した極めて強い証拠」と言う下りは地質学の基礎を無視した[[都市伝説]]的論議である。\n\n==エジプト文明との関係の指摘==\n『[[エメラルド・タブレット]]』は「[[エジプト]]の[[ギーザ|ギザ]]の大[[ピラミッド]]の中から発見されたとの伝説をもつが、これには歴史的に伝承されたものと近年[[モーリス・ドリール]]により発見された「世界最古の[[本|書籍]]」である原本と称するものがあり、その原本には、その著者はアトランティスの祭司王[[トート]]であり、タブレットIの文頭にて『われアトランティス人[[トート]]は、諸神秘の精通者、諸記録の管理者、力ある王、正魔術師にして世々代々生き続ける者なるが…』と書かれているといわれている。\n\nまた、[[グラハム・ハンコック]]の『神々の指紋』によれば、原本には[[ギーザ|ギザ]]の[[ピラミッド]]は[[トート]]が造ったとも記載されていることからエジプト文明の源流がアトランティスにあることも推測ができるとしている。\n\nただし原本のエメラルド・タブレットは、原[[史料]]の公開もなく他に[[写本]]もないことから学者からはその正確性を疑問視されている。\n\n==フィクションへの影響==\n[[ファイル: Nemo Aronax Atlantis.jpg|right|thumb|230px|[[ジュール・ヴェルヌ]]作『[[海底二万里]]』中のアトランティスの遺跡の挿し絵（1869年）]]\n*『アトランティード』 - [[ピエール・ブノア]]の冒険小説（1918年）。アトランティスの所在を北アフリカに求めた作品で、サハラ砂漠に潜むアトランティス人の末裔を描いた。\n*『マラコット深海』 - [[コナン・ドイル]]のSF小説（1929年）。大西洋の深海に潜った生物学者一行が海底都市で生き延びていたアトランティス人たちと遭遇する。\n*『[[指輪物語]]』- 作品中の[[ヌーメノール]]は[[J・R・R・トールキン|トールキン]]によるアトランティス伝説の変形である。\n*『[[海底二万里]]』- [[ジュール・ヴェルヌ]]の古典的[[サイエンス・フィクション|SF]]小説。[[潜水艦]]小説のはしりでもある。作中でアトランティスの海底遺跡が登場。記事冒頭のイラストは初版の挿絵である。\n\n==グーグル・アースによる探索==\nグーグル・アースの第5.0版で海底の地形が確認できるようになり、「31 15'15.53N 24 15'30.53W」の位置に人工的なグリッド線が見つかった。一部ネット上で、これはアトランティス大陸の痕跡ではないかとの騒ぎになった。グーグル社の会見では、これは[[ソナー]]をつけたボートの軌跡が撮影されたものであるとしている。\n\n==脚注==\n;注\n<references group="注"/>\n\n;出典、原語\n<div class="references-small"><references/></div>\n\n==参考文献==\n*『地球物理学者 竹内均の旧約聖書』 [[竹内均]]著 ISBN 4810380017\n*『スタイビング教授の超古代文明謎解き講座』 ウィリアム・H・スタイビング著 福岡洋一訳 ISBN 4872334825\n*『プラトンのアトランティス』 [[L・スプレイグ・ディ＝キャンプ]]著 小泉源太郎訳 ISBN 4894563657\n**大陸書房刊 『幻想大陸』 の改題再刊\n*『トンデモ超常現象99の真相』 [[と学会]]著（[[山本弘 (作家)|山本弘]] [[志水一夫_(作家)|志水一夫]] [[皆神龍太郎]]） ISBN 4896912519 ISBN 4796618007\n*『神々の指紋』[[グラハム・ハンコック]]著、大地瞬訳\n*『アトランティス物語 失われた帝国の全貌』 [[エドガー・ケイシー|エドガー・エバンス・ケイシー]]著、林 陽訳\n*『アトランティスは沈まなかった―伝説を読み解く考古地理学』 ウルフ・エルリンソン著 山本史郎訳 ISBN 4562038780\n\n==関連項目==\n*{{仮リンク|砂のアトランティス|en|Atlantis_of_the_Sands}}\n*[[伝説上の大陸]]\n*[[超古代文明]]\n*[[ムー大陸]]\n*[[エメラルド・タブレット]]\n*[[オリハルコン]]\n*[[ペリュトン]]　アトランティスにいるとされる伝説の生物\n\n==外部リンク==\n{{Commonscat|Atlantis}}\n*[http://www.perseus.tufts.edu/ Perseus Digital Library]（プラトンの作品を始めとするギリシア・ローマの古典が原文で読める。）\n*[http://www.nazotoki.com/atlantis.html アトランティス大陸](超常現象の謎解き)\n{{Authority control}}\n{{DEFAULTSORT:あとらんていす}}\n[[Category:ヨーロッパの伝説]]\n[[Category:超古代文明]]\n[[Category:プラトン]]\n[[Category:神話・伝説の島]]\n[[Category:神話・伝説の土地]]\n[[Category:偽史]]\n[[Category:大洪水]]\n[[Category:アトランティス|*]]	</BODY>
  <MECAB>アトランティス  [[ ファイル : Athanasius Kircher ' s Atlantis . gif | thumb | 300 px |[[ 大西洋 ]] の 中央 に アトランティス が 描か れ た [[ アタナシウス・キルヒャー ]] による 地図 。 南 が 上 の ため 、 右側 が アメリカ 、 左側 が アフリカ である 。 1699年 [[ アムステルダム ]] で 出版 ]] 
''' アトランティス '''（） は 、 [[ 古代ギリシア ]] の [[ 哲学者 ]][[ プラトン ]] が 著書 『[[ ティマイオス ]]』< ref ></ ref > 及び 『[[ クリティアス ( 対話篇 )| クリティアス ]]』< ref ></ ref > の 中 で 記述 し た 、 [[ 大陸 ]] と 呼べる ほど の 大き さ を 持っ た [[ 島 ]] と 、 そこ に 繁栄 し た [[ 王国 ]] の こと で ある 。 強大 な 軍事 力 を 背景 に 世界 の [[ 覇権 ]] を 握ろ う と し た ものの 、 [[ ゼウス ]] の 怒り に 触れ て 海中 に 沈め られ た と さ れ て いる 。 
[[ 1882年 ]]、 アメリカ の 政治家 が 著書 『 アトランティス ― 大洪水 前 の 世界 』< ref ></ ref > を 発表 し た こと により 「 謎 の 大陸 伝説 」< ref group =" 注 "> プラトン は アトランティス について 「 島 」 と し て いる の だ が 、 これ により 「 大陸 」 と も 呼ば れる よう に なっ た [ https :// books . google . co.jp / books ? id = wPMGBAAAQBAJ & pg = PT 34 & lpg = PT 34 & dq = ネーソス & source = bl & ots = yvLBciT 6 En & sig = kJo 6 PB 2Z UfA 2z vvi 6 xi 2Q uoVlHY & hl = ja & sa = X & ei = lrOWVfm 4B sHEmwWR 54 Jg & ved = 0 CDUQ 6 AEwBg # v = onepage & q = ネーソス & f = false アトランティス ・ ミステリー : プラトン は 何 を 伝え たかっ た の か グーグル ブック ] 2015年 7月4日 閲覧 。 </ ref > として 一大 ブーム と なり 、 更に [[ オカルト ]] と 結びつく こと で 多く の 派生 研究 を 生ん だ 。 
近年 の 研究 によって 、 [[ 地中海 ]] に ある [[ サントリーニ島 ]] の [[ 火山 噴火 ]] によって 、 [[ 紀元前 1400年 ]] ごろ に 突然 滅ん だ [[ ミノア文明 | ミ ノア 王国 ]] が アトランティス 伝説 の もと に なっ た と する 説 が 浮上 し て き た 。 また 、 ヘラクレスの柱 を [[ ダーダネルス海峡 ]] と し 、 [[ イリオス | トロイア ]] 文明 と 重ねる 人 も いる 。 しかし 、 大西洋 の どこか に アトランティス が ある と 信じる 人 も 未だ 存在 する 。 もっとも 、 現代 の [[ 構造地質学 ]] が 示す ところ に よれ ば 大陸 規模 の 土地 が 短時間 で 消失 する こと は まず あり 得 ない ため 、 実在 説 の 多く は 島 など の 消失 が モデル に なっ た もの と し て いる 。 
なお 、 アトランティス の 直接的 モデル と なる よう な 事件 そのもの が 存在 し ない という 説 も 有力 で ある 点 に 注意 さ れ たい 。 
本来 [[ 古代ギリシア語 ]] の 「 Ατλαντίς アトランティス 」 という 語 は 、 [[ ギリシア神話 ]] の [[ ティーターン ]] 族 の 神 Ἀ τλας [[ アトラース | アトラス ]] の [[ 女性 形 ]] で あり 、 「 アトラス の 娘 」 「 アトラス の 海 」 「 アトラス の 島 」 など を 意味 する < ref group =" 注 "> 古代ギリシア語 の タラッサ （= 海 ） や ネーソス （= 島 ） は [[ 女性 名詞 ]] である </ ref >。 
「 Ἀ τλας アトラス 」 は （ 1 ） 『 支える 』 を 意味 する [[ インド・ヨーロッパ祖語 | 印欧祖語 ]] の dher に 由来 する （ 2 ） [[ ベルベル 諸語 ]] の 語 が 元 で 、 [[ ベルベル人 ]] の [[ アトラス山脈 ]] へ の [[ 信仰 ]] に 由来 する など 、 その 語源 に は 諸説 ある 。 アトラス 神 へ の 言及 は [[ ホメロス ]]（ 紀元前 9 - 8世紀 頃 に 活躍 ） の 『 [[ オデュッセイア ]]』 が 初出 で 、 「 大地 と 天空 を 引き離す 高い 柱 を 保つ 」 と 謳わ れ て いる （ Hom . Od . i . 52 ） 。 一方 、 [[ ヘシオドス ]]（ 紀元前 700 頃 に 活躍 ） の 『 [[ 神統記 ]]』 以降 は 、 [[ ティーターノマキアー ]] において ティーターン 族 側 に 加担 し た [[ 罪 ]] で 、 地 の 果て で 蒼穹 を 肩 に 背負う 姿 として 叙述 さ れる よう に なり 、 [[ フルリ 人 ]] や [[ ヒッタイト | ヒッタイト 人 ]] の 神話 に 登場 する [[ ウベルリ ]] の 影響 を 受け た もの と 考え られ て いる 。 また 、 アトラス が 立つ 地 の 果て の 向こう の [[ 大洋 ]] に は 島 が あり 、 [[ ニュクス ]]（ 夜 ） の 娘 達 と さ れる ヘスペリデス が 、 [[ ゴルゴン ]] 族 の 傍ら で 黄金の林檎 を 守っ て いる と さ れ （ Hes . Theog . 213 - 216 , 275 - 280 , 517 - 521 ） 、 後 に アトラス の 娘 達 として 知ら れる プレイアデス や アトランティデス など と 同一 視 さ れる よう に なる （ Dio d.i v . 27 . 2 ; Paus . v . 17 . 2 , vi . 19 . 8 ） 。 
プラトン の 対話 集 に 先立ち 「 Ατλαντίς アトランティス 」 という 表現 は [[ 大西洋 ]] を 意味 する 地名 として 使わ れ て いる 。 [[ ヘロドトス ]]（ 紀元前 484 頃 - 420 頃 ） は 『 [[ 歴史 _( ヘロドトス )| 歴史 ]]』 の 中 で 大西洋 を 「 アトランティス と 呼ば れる 、 [[ ヘラクレスの柱 | 柱 ]]< ref group =" 注 "> ここ で 言う 「 柱 」 と は [[ ヘラクレスの柱 ]] の こと で ある 。 </ ref > の 外 の 海 」 と 記述 し た （ Hero d.i . 203 . 1 ） 。 以降 、 大西洋 は 今日 に 至る まで 「 アトラス の 海 」 や 「 アトラス の 大洋 」 と 呼ば れる よう に なっ た の で ある < ref group =" 注 ">、 英語 Atlantic ( Ocean )　 など 。</ ref >。 
また ヘロドトス は [[ アトラス山脈 ]] について 初めて 言及 し て いる が 、 [[ 山脈 ]] として では なく 単独 の [[ 雪山 ]] として [[ リビア ]] 内陸 の フェザン 地方 に そびえ て いる もの として 記述 し 、 その 山麓 の [[ 砂漠 ]] に 暮らす 、 日中 の 太陽 を 呪い 、 名前 を 持た ない （ アタランテス 人 ） と 、 肉食 を し ない ため に 夢 を 見 ない （ アトランテス 人 ） に 触れ て いる （ Hero d.i v . 184 - 185 ） 。 
[[ シケリアのディオドロス ]]（ 紀元前1世紀 に 活躍 ） は 『 歴史 叢書 』 の 中 で 、 [[ アフリカ ]] の 大西洋 岸 （[[ モロッコ ]] 西岸 ） に 聳える アトラス 山 と 、 その 麓 で ギリシア 人並 の 文明 生活 を 送っ て いる アトランティオイ 人 について 記載 し て いる 。 アトランティオイ 人 の 神話 に よる と 、 [[ ウーラノス ]] が アトランティオイ 人 に 都市 文明 を もたらし 、 その後 ティーターン 達 が 世界 を 分割 統治 し た 際 に アトラス が 大西洋 岸 の 支配 圏 を 得 た が 、 アトラス は アトラス 山の上 で [[ 天体観測 ]] を 行い 、 地球 が 球体 で ある こと を 人々 に 伝え た と いう 。 また 、 アトラス 王 は 弟 ヘスペロス の 娘 ヘスペリティス と 結婚 し て 7人 の 美しい 娘 達 （ ヘスペリデス 、 アトランティデス ） の 父 と なり 、 エジプト の [[ ブーシーリス | ブシ リス ]] 王 の 依頼 を 受け た [[ 海賊 ]] に 誘拐 さ れ て しまっ た 娘 達 を [[ ヘラクレス ]] が 救っ た 際 に 、 その 礼 として ヘラクレス の 最後 の 功業 を 手伝っ た のみ なら ず 、 [[ 天文 ]] の 知識 を 教え た が 、 これ が ギリシア 世界 で アトラス の 蒼穹 を 担ぐ アトラス 伝説 へ と 変化 し て しまっ た という （ iii . 56 - 57 , iii . 60 - 61 , iv . 27 ） 。 
[[ ストラボン ]]（ 紀元前 64 頃 - 紀元 23 頃 ） の 『 地誌 』 において は 、 アトラス は [[ モロッコ | マウレタニア ]] の [[ 山脈 ]] として 認識 さ れる よう に なり 、 ベルベル人 は デュリス 山脈 と 呼ぶ と 紹介 し て いる 。 また 、 [[ ストラボン ]] は 、 [[ ジブラルタル海峡 ]] 以西 の アフリカ 沿岸 世界 について は 、 古来より 嘘 に まみれ た 様々 な 創作 の せい で 、 真実 の 報告 を 見分ける の は 難しい と も 述べ て いる （ Strabo . xvii . 3 . 2 （ p . 825 – 826 ） ） 。 
[[ ガイウス・プリニウス・セクンドゥス ]]（ 大 プリニウス , 23 - 79 ） の 『 [[ 博物誌 ]]』 は 、 歴史家 [[ ポリュビオス ]]（ 紀元前 200 頃 - 118 頃 ） や クラウディウス 帝 時代 の ローマ の 遠征 軍 が マウレタニア で 得 た 知識 を 元 に 、 現地 の 言葉 で ディリス 山脈 と も 呼ば れる アトラス山脈 の 地理 を 詳しく 記述 し て おり 、 古典 時代 の ギリシア 人 の 北西アフリカ における 不正確 な 地理的 知識 は 、 当時 この 地 と の 交易 を 支配 し て い た [[ カルタゴ ]] 人 の [[ 航海者ハンノ ]]< ref > Hanno 、 紀元前5世紀 頃 </ ref > 以来 、 さまざま な 空想 の 混じっ た 伝聞 が 流布 し て しまっ た こと による もの と 指摘 し て いる ( Plin . Nat . v . 2 - 5 ( s1 ))< ref group =" 注 "> ハンノ の 航海 の 記録 は カルタゴ の [[ モレク | バアル・ハンモン ]] 神殿 に 青銅 板 に 刻ま れ て 奉納 さ れ て い た が 、 カルタゴ の 滅亡 と共に 現物 は 失わ れ て おり 、 『 カルケドン 王 ハンノ により クロノス 神殿 へ 奉納 さ れ た 、 ヘラクレスの柱 の 彼方 の リビュア の 地 の 航海 に関する 記述 』 という ギリシア語 抄訳 で 現在 に その 内容 が 伝わっ て いる 。 ケルネ 島 （ 現在 の [[ 西サハラ ]] の [[ ダフラ ]]） に 植民 市 を 建設 し た こと や 、 その他 後世 に 乱雑 に 引用 さ れる アフリカ 西岸 の 地名 が 伝わる 。 </ ref >。 アトランテス 人 に関して は ヘロドトス の アタランテス 人 の 特徴 と 混ぜ て 引用 し 、 リビア の 砂漠 の 奥 に 住む と 記述 し て いる （ Plin . Nat . v . 14 （ s4 ） ） 。 また 、 ポリュビオス の 報告 として 、 アフリカ の アトラス山脈 の 大西洋 側 の 末端 の 山 の 沖合い に 、 ケルネ 島 と アトランティス 島 が ある と 記述 し て いる （ Plin . Nat . vi . 60 （ s3 6 ） ） 。 
< ref > 1世紀 に 活躍 </ ref > は 『 世界 地理 』 の 中 で 大西洋 岸 に 面し た アトラス 山 を 紹介 し （ Mela . iii . 101 （ s4 ） ） 、 また 、 リビア の 内陸 に 住む アトランテス 人 について も 、 ほぼ 大 プリニウス と 同様 の 内容 を 記述 し て いる （ Me l a.i. 23 （ s1 ）, i . 43 （ s2 ） ） 。 
[[ クラウディオス・プトレマイオス ]]（ 90 頃 - 168 頃 ） は 『 地理学 』 の 中 で 、 アトラス山脈 の 大西洋 側 の 末端 に 相当 する 岬 の 山 として 、 大 アトラス 山 （ 経度 8 ° 北緯 26 ° 30 ′< ref group =" 注 "> プトレマイオス が 『 地理学 』 を 記述 する に当たり 基準 として 設定 し た 本初子午線 は 、 当時 西 の 果て と 考え られ て い た [[ カナリア諸島 ]] で あり 、 [[ グリニッジ子午線 ]] より 西 へ 約 20 ° ずれ て いる 。 グリニッジ 基準 の 東経 と プトレマイオス 記載 の 経度 で は 、 実際 は 地中海世界 内 で 約 30 ° ほど ずれ て いる 。 </ ref >） と 小 アトラス 山 （ 経度 6 ° 北緯 33 ° 10 ′ ） について 座標 を 与え て いる （ Ptol . Geo . iv . 1 . 2 ） 。 
[[ パウサニアス ]]（ 2世紀 に 活躍 ） の 『 ギリシア 案 内記 』 は リビア の 砂漠 の 中 に 住む 民族 として ヘロドトス の アトランテス 人 を 引用 し 、 この 民族 は 大地 の 広 さ を 知っ て おり 、 リクシ タイ人 < ref ></ ref > と も 呼ば れる こと を 記し て いる 。 また 、 砂漠 の 中 の アトラス 山 から は 3つ の 川 が 流れ出る が 、 全て 海 へ 流れ込む 前 に 蒸発 し て しまう という （ Paus . i . 33 . 5 – i . 33 . 6 （ s . 5 ） ） 。 
『 ティマイオス 』 と 『 クリティアス 』 は 、 プラトン が [[ シラクサ | シュラクサイ ]] の [[ 僭主 ]][[ ディオニュシオス 2世 ]] の 下 で 理想 国家 建設 に 失敗 し た 後 、 晩年 に [[ アテナイ ]] で 執筆 し た 作品 と 考え られ て いる 。 両 作品 は プラトン の 師匠 で ある 哲学者 [[ ソクラテス ]]（ 紀元前 470 頃 - 399 ） 、 プラトン の 数学 の 教師 と も 伝え られ て いる ロクリス の 政治家 ・ 哲学者 [[ ロクリスのティマイオス | ティマイオス ]]（ 紀元前5世紀 後半 ） 、 プラトン の 曾祖父 で ある [[ クリティアス _( プラトン の 曾祖父 )| クリティアス ]]（ 紀元前 500 頃 - 420 頃 ）< ref group =" 注 "> この クリティアス は 、 アテナイ の 三 十 人 僭主 として 独裁政治 を 行っ た 、 プラトン の 母親 の 従兄 の [[ クリティアス ( 三 十 人 僭主 )| クリティアス ]]（ 紀元前 460 頃 - 403 ） で ある と する 説 が 従来 有力 で あり 、 [[ スコットランド ]] の 古典 学者 [[ ジョン・バーネット ]] によって プラトン の 曾祖父 説 が 脚光 を 浴びる よう に なっ た 。 詳しく は [[ クリティアス ( プラトン の 曾祖父 )]] 参照 。 </ ref >、 そして 、 シュラクサイ の 政治家 ・ 軍人 [[ ヘルモクラテス ]]（ 紀元前 450 頃 - 408 / 407 ） の 4 名 の 対談 の 形式 で 執筆 さ れ て いる 。 『 ティマイオス 』 で は 主 に ティマイオス が [[ 宇宙論 ]] について 語り 、 『 クリティアス 』 で は 主 に クリティアス が 実家 に 伝わっ て いる アトランティス 伝説 について 語っ て いる 。 ヘルモクラテス は 一連 の 作品 群 で 語り の 役割 を 果たし て い ない が 、 作品 中 ソクラテス によって 第 三 の [[ 語り手 ]] と 紹介 さ れ て いる こと から （ Pl . Criti . 108 a ） 、 アトランティス と アテナイ の 間 の 戦争 に関して 軍人 ヘルモクラテス に 分析 さ せ た 、 『 ヘルモクラテス 』 という 作品 が 構想 さ れ て い た という 説 が 、 プラトン の 対話 集 の 英訳 で 知ら れる 英国 の 古典 学者 など により 提唱 さ れ て いる < ref group =" 注 ">『 ヘルモクラテス 』 という 続編 の 存在 について 唯一 触れ て いる の が 、 カルキディウス の 『 ティマエウス 注解 』 で 、 ソクラテス ( プラトン は ソクラテス の 言葉 ・ 思想 を そのまま 書き残し た と 考え られ て い た ) は 『 国家 』 の 続編 として 『 ティマイオス 』 、 『 クリティアス 』 、 『 ヘルモクラテス 』 という 連作 を 作っ た と 言及 し て いる （ Calcidius , In Tim . 6 ） 。 しかしながら 、 ディオゲネス・ラエルティオス の 『 哲学者 列伝 』 に よる と 紀元前2世紀 の 段階 で 既に 『 ヘルモクラテス 』 という 作品 は 存在 し なかっ た こと が 示唆 さ れ て いる （ Diog . Laert . iii . 61 - 62 （ s . 37 ） ）。</ ref >。 
クリティアス の 家 で 行わ れ た と さ れる この 対談 が 現実 の もの で あっ た と する の なら 、 ニキ アス の 和 約 が 成立 し た 紀元前 421年 8月 頃 の パンアテナイア 祭り の 最中 で 、 （ Pl . Criti . 21 a ） クリティアス の 孫 の プラトン は まだ 6歳 の 少年 として この 話 を 横 で 聞い た という こと に なる 。 また 、 対談 に は 病気 で 欠席 し た 人間 が いる こと に なっ て いる < ref group =" 注 "> 病欠 し た 人物 は プラトン だ と する 説 も ある が 、 当時 の プラトン は まだ 子供 で ある 。 もっとも 敵国 の 有力 者 同士 が この よう な 対談 を する はず が なく 、 あくまでも プラトン の 創作 の 架空 対談 で あり 、 病欠 し た 人物 という の は 対談 に 真実味 を 出す ため の プラトン の 文学的 テクニック で ある と する 解釈 も 一般 的 で ある 。 </ ref >（ Pl . Criti . 17 a ） 。 
核 と なる 伝説 は 、 アテナイ の 政治家 [[ ソロン ]]（ 紀元前 638 頃 - 559 頃 ） が [[ エジプト ]] の [[ サイス ]] の [[ 神官 ]] から 伝え聞い た 話 を 親族 に し て 友人 の ドロピデ （'' Dropides '', 紀元前6世紀 前半 頃 ） に 伝え 、 更に その 息子 の クリティアス （ 紀元前 580 頃 - 490 頃 ） が 引き継ぎ 、 更に 同名 の 孫 の クリティアス が 10歳 の 頃 に 90歳 と なっ た 祖父 の クリティアス から の 時 に 聞かさ れ た 事 として 、 対話 集 の 中 で 披露 さ れ て いる ( ソロ ン と クリティアス 、 プラトン の 血縁 関係 は [[ クリティアス ( プラトン の 曾祖父 )]] 参照 )( Pl . Tim . 20 d - 21 e )。 作中 の 神官 に よる と 、 伝説 の 詳細 は 手 に 取る こと の できる 文書 に 文字 で 書か れ て いる こと に なっ て いる （ Pl . Tim . 24 a ） 。 ソロン は この 物語 を 詩作 に 利用 しよ う と 思っ て 固有名詞 を 調べ た ところ 、 これら の 単語 は 一度 エジプト の 言葉 に 翻訳 さ れ て いる こと に 気付い た 。 そこで ソロン は エジプト で 聞い た 伝説 に 登場 する 固有名詞 を 全て [[ ギリシア語 ]] 風 に 再 翻訳 し て 文書 に 書き残し 、 その 文書 が クリティアス の 実家 に 伝わっ た という （ Pl . Criti . 112 e-1 13 b ） 。 ソロン は 結局 帰国 後 も 国政 に 忙しかっ た ため 、 この 伝説 を 詩 に 纏める こと が でき なかっ た と さ れ て いる （ Pl . Tim . 21 c - 21 d ） 。 
『 ティマイオス 』 の 冒頭 で ソクラテス が 前日 に ソクラテス の 家で 開催 し た [[ 饗宴 ]] で 語っ た という 理想 国家 論 が 要約 さ れる が 、 その 内容 は プラトン の 『 [[ 国家 _( 対話篇 )| 国家 ]]』 と ほぼ 対応 し て いる 。 そして 、 その よう な 理想 国家 が かつて アテナイ に 存在 し 、 その 敵対 国家 として アトランティス の [[ 伝説 ]] が 語ら れる 。 
アアフメス 2世 、 紀元前 600 頃 - 526年 ） が 即位 し た 後 の 紀元前 570 - 560年 頃 、 ソロン は [[ 賢者 ]] として エジプト の サイス の [[ 神殿 ]] に 招か れ た 。 そこで ソロン は 、 [[ デウカリオン ]] の [[ 洪水 伝説 ]] で 始まる [[ 人類 ]] の [[ 歴史 ]] の 知識 を 披露 する 。 
神官 は 、 古来より 水 と 火 により 人類滅亡 の 危機 は 何度 も 起こっ て き て おり 、 [[ ギリシア ]] で は せっかく ある程度 文明 が 発達 し て も 度重なる 水害 により 都市 とともに 教養 ある 支配階級 が 絶滅 し て しまう ため 、 歴史 の 記録 が 何度 も 失わ れ て しまっ た が 、 [[ ナイル ]] 河 によって 守ら れ て いる エジプト で は それ より も 古い 記録 が 完全 に 残っ て おり 、 デウカリオン 以前 に も 大洪水 が 何度 も 起こっ た こと を 指摘 する 。 また 、 女神 [[ アテナ ]] と 同一 視 さ れる 女神 [[ ネイト ( エジプト神話 )| ネイト ]] が 神官 達 の 国家体制 を 建設 し て まだ 8000 年 しか 時間 が 経っ て い ない が 、 < ref group =" 注 "> この 部分 は （ 1 ） エジプト が 建国 さ れ て から 8000 年 、 （ 2 ） ネイト を 保護 神 と する サイス の 町 が 建設 さ れ て から 8000 年 、 （ 3 ） [[ エジプト 第 26 王朝 | サイス 王朝 ]] が 建国 さ れ て から 8000 年 、 の 三 通り の 解釈 が さ れ て 来 て おり 、 特に アトランティス 伝説 として は 「 アトランティス は エジプトの歴史 より も 古い 」 という （ 1 ） の 解釈 が 広まっ て いる が 、 文中 で は 神官 が アテナイ と 「 我々 の 」 都市 の 制度 の 比較 を し 、 サイス と アテナイ を 建設 し た と さ れる アテナ の 偉業 を 讃え （ Pl . Tim . 24 a - 24d ） 、 エジプト が 有史 来 正確 に 歴史 を 伝え て いる こと を 強調 し て いる こと から （ Pl . Tim . 21 b - 22b ） 、 （ 2 ） の 解釈 が 一番 妥当 で ある 。 </ ref > アテナイ の 町 は それ より さらに 1000年 古い 9000 年 前 （ 即ち 紀元前 9560 年頃 ） に 成立 し て おり 、 女神 アテナ の もたらし た [[ 法 ( 法学 )| 法 ]] の 下 で 複数 の [[ 階層社会 ]] を 形成 し 、 支配 層 に 優れ た 戦士 階級 が 形成 さ れ て い た こと を 告げる 。 
その 頃 ヘラクレスの柱 （[[ ジブラルタル海峡 ]]） の 入り口 の 手前 の 外洋 で ある アトラス の 海 < ref >、[[ 大西洋 ]]</ ref > に [[ リビア ]] と [[ アジア ]] を 合わせ た より も 広い 、 アトランティス という 1 個 の 巨大 な 島 が 存在 し 、 大洋 を 取り巻く 彼方 の 大陸 と の 往来 も 、 彼方 の 大陸 と アトランティス 島 と の 間 に 存在 する その他 の 島々 を 介し て 可能 で あっ た 。 アトランティス 島 に 成立 し た 恐るべき 国家 は 、 ヘラクレス の 境界 内 （[[ 地中海 ]] 世界 ） を 侵略 し 、 エジプト より も 西 の リビア 全域 と 、 [[ エトルリア | テュレニア ]] に 至る まで の [[ ヨーロッパ ]] を 支配 し た 。 その 中 で [[ ギリシア 人 ]] の 諸 [[ 都市国家 ]] は アテナイ を 総 指揮 として 団結 し て アトランティス と 戦い 、 既に アトランティス に 支配 さ れ た 地域 を 開放 し 、 エジプト を 含め た 諸国 を アトランティス の 脅威 から 未然 に 防い だ 。 
ここ で クリティアス は 太古 の アテナイ と アトランティス の 物語 の 簡単 な 紹介 を 終え 、 以降 ティマイオス による 宇宙論 へ 対談 の 話題 が 移る 。 
作品 の 冒頭 の 記述 から 、 この 作品 は 先 の 『 ティマイオス 』 の 対談 と 同じ 日 に 行わ れ た 続編 にあたる 対談 で ある こと が 示唆 さ れ て いる 。 ティマイオス における 宇宙論 に 引き続き 、 今度 は クリティアス が アテナイ と アトランティス の 物語 を 披露 する 。 
9000 年 以上 前 、 ヘラクレスの柱 の 彼方 に 住む 人々 と こちら に 住む 人々 の 間 で 戦争 が 行わ れ た 時 、 それぞれ アテナイ と アトランティス が 軍勢 を 指揮 し た 。 当時 の アテナイ [[ 市民 ]] は 私有財産 を 持た ず 、 多く の 階層 に 分かれ て それぞれ の 本分 を 果たし て い た 。 また 、 当時 の アテナイ は 現在 より も 肥沃 で あり 、 約 2万人 の 壮年 男女 から なる 強大 な 軍勢 を 養う こと が 出来 た し 、 [[ アテナイのアクロポリス ]] も 遥か に 広い 台地 で あっ た が 、 デウカリオン の 災害 から 逆算 し て 三つ 目 に当たる 彼 の [[ 洪水 伝説 | 大洪水 ]] により 多く の 森 が 失わ れ 、 泉 が 枯れ 、 今日 の よう な 荒涼 と し た 姿 に なっ て しまっ た 。 また 洪水 の たび に 山岳 に 住む 無学 の 者 ばかり が 生き残る ため 、 今日 アテナイ に は 当時 の 統治者 の 名前 ぐらい しか 伝わっ て い ない 。 エジプト の 神官 は 当時 の アテナイ の 王 の 名前 として 、 [[ ケクロプス ]]< ref ></ ref >、[[ エレクテウス ]]< ref ></ ref >、[[ エリクトニオス ]]< ref ></ ref >、[[ エリュシクトーン | エリュシクトン ]]< ref ></ ref > など を 挙げ た と ソロン は 証言 し て いる 。 
アトランティス 島 の 南 の 海岸線 から 50 スタディオン ( 約 9. 25 km ) の 位置 に 小高い 山 が あり 、 そこで 大地 から 生まれ た 原住民 < ref ></ ref > が 妻 < ref ></ ref > の 間 に クレイト < ref ></ ref > という 娘 を 生ん だ 。 アトランティス の 支配権 を 得 た 海神 [[ ポセイドーン ]] は クレイト と 結ば れ 、 5 組 の 双子 の 合計 10人 の 子供 が 生まれ た 。 即ち 『 アトラス の 海 』 ( 大西洋 ) の 語源 と なっ た 初代 の アトランティス 王 アトラス 、 [[ スペイン ]] の [[ カディス | ガデイラ ]] に 面する 地域 の 支配権 を 与え られ た [[ エウメーロス | エウメロス ]]< ref ></ ref > こと ガデイロス < ref ></ ref >、 アンペレス < ref ></ ref >、 エウアイモン < ref ></ ref >、 ムネセウス < ref ></ ref >、 アウトクトン < ref ></ ref >、 エラシッポス < ref ></ ref >、[[ メーストール | メストル ]] < ref ></ ref >、 アザエス < ref ></ ref >、 ディアプレペス < ref ></ ref > で 、 ポセイドーン によって 分割 さ れ た 島 の 10 の 地域 を 支配 する 10 の 王家 の 先祖 と なり 、 何 代 に も 渡り 長子相続 により 王権 が 維持 さ れ た 。 ポセイドーン は 人間 から 隔離 する ため に 、 クレイト の 住む 小高い 山 を 取り囲む 三重 の 堀 を 造っ た が 、 やがて この 地 を アクロポリス と する アトランティス の 都 、 [[ メトロポリス ]]< ref ></ ref > が 人間 の 手 で 形作ら れ て いっ た 。 
アクロポリス の あっ た 中央 の 島 は 直径 5 [[ スタディオン ]]（ 約 925m ） で 、 その 外側 を 幅 1 スタディオン （ 約 185m ） の 環状 海水 路 が 取り囲み 、 その 外側 を それぞれ 幅 2 スタディオン （ 約 370m ） の 内側 の 環状 島 と 第 2 の 環状 海水 路 、 それぞれ 幅 3 スタディオン （ 約 555m ） の 外側 の 環状 島 と 第 3 の 環状 海水 路 が 取り囲ん で い た 。 一番 外側 の 海水 路 と 外海 は 、 幅 3 プレトロン （ 約 92.5m ） 、 深 さ 100 プース （ 約 30.8m ） 、 長さ 50 スタディオン （ 約 9. 25km ）< ref group =" 注 "> 運河 の 長さ が 50 スタディオン だ と する と 、 海岸 から 中央 の アクロポリス まで の 距離 は 50 + 3 + 3 + 2 + 2 + 1 + 5 / 2 = 63 . 5 スタディオン という こと に なり 、 海岸 から アクロポリス まで の 距離 （ 50 スタディオン ） 、 （ Pl . Criti . 112 c ） 町 を 取り囲む 城壁 の 半径 （ 50 スタディオン ） （ Pl . Criti . 117 e ） など の 記述 と 矛盾 する 。 </ ref > の 運河 で 結ば れ て おり 、 どんな 大き さ の 船 も 泊まれる 3つ の 港 が 外側 の 環状 海水 路 に 面し た 外側 の 陸地 に 設け られ た 。 3つ の 環状 水路 に は 幅 1 プレトロン （ 約 30 . 8 m ） の 橋 が 架け られ 、 それぞれ の 橋の下 を 出入り 口 と する 、 [[ 三段櫂船 ]] が 一 艘 航行 できる ほど の [[ トンネル ]] 状 の 水路 によって 互いに 連結 し て い た 。 環状 水路 や 運河 は すべて 石 塀 で 取り囲ま れ 、 各 連絡 橋 の 両側 、 即ち トンネル 状 の 水路 の 出入り口 に は 櫓 と 門 が 建て られ た 。 これら の 石 の 塀 は 様々 な 石材 で 飾ら れ 、 中央 の 島 、 内側 の 環状 島 、 外側 の 環状 島 の 石 塀 は 、 それぞれ オレイカルコス ([[ オリハルコン ]])、[[ 錫 ]]、[[ 銅 ]] の 板 で 飾ら れ た 。 内外 の 環状 水路 に は 石 を 切り出し た 跡 の 岩石 を 天井 と する 二つ の [[ ドック ]] が 作ら れ 、 三段 櫂 の 軍船 が 満ち て い た 。 
中央 島 の アクロポリス に は 王宮 が 置か れ て い た 。 王宮 の 中央 に は 王家 の 始祖 10人 が 生まれ た 場所 と さ れる 、 クレイト と ポセイドーン 両神 を 祀る 神殿 が あり 、 黄金 の 柵 で 囲ま れ て い た 。 これ と は 別に 縦 1 スタディオン （ 約 185m ） 、 横 3 プレトロン （ 約 92.5m ） の 大き さ の 異国風 の 神殿 が あり 、 ポセイドーン に 捧げ られ て い た 。 ポセイドーン の 神殿 は [[ 金 ]]、[[ 銀 ]]、 オレイカルコス 、 [[ 象牙 ]] で 飾ら れ 、 中央 に は 6 頭 の 空 飛ぶ [[ ウマ | 馬 ]] に 引か せ た [[ 戦車 ]] に またがっ た ポセイドーン の 黄金 [[ 神像 ]] が 安置 さ れ 、 その 周り に は [[ イルカ ]] に 跨っ た 100 体 の [[ ネレイデス ]] 像 や 、 奉納 さ れ た 神像 が 配置 さ れ て い た 。 更に 10 の 王家 の 歴代 の 王 と 王妃 の 黄金 像 、 海外 諸国 など から 奉納 さ れ た 巨大 な 神像 が 神殿 の 外側 を 囲ん で い た 。 神殿 の 横 に は 10人 の 王 の 相互関係 を 定め た ポセイドーン の [[ 戒律 ]] を 刻ん だ オレイカルコス の 柱 が 安置 さ れ 、 牡 [[ ウシ | 牛 ]] が 放牧 さ れ て い た 。 5年 または 6年 毎 に 10人 の 王 は ポセイドン の 神殿 に 集まっ て 会合 を 開き 、 オレイカルコス の 柱 の 前 で [[ 祭事 ]] を 執り行っ た 。 即ち 10人 の 王達 の 手 によって 捕え られ た 生贄 の 牡牛 の 血 で 柱 の 文字 を 染め 、 生贄 を 火 に 投じ 、 [[ クラ テル ]]（[[ 葡萄 酒 ]] を 薄める ため の 甕 ） に 満たし た 血 の 混じっ た 酒 を 黄金 の 盃 を 用い て 火 に 注ぎ ながら 誓願 を 行っ た のち 、 血 酒 を 飲み 、 盃 を ポセイドーン に 献じ 、 その後 礼服 に 着替え て 生贄 の 灰 の 横 で 夜 を 過ごし ながら 裁き を 行い 、 翌朝 判決 事項 を 黄金 の 板 に 記し 、 礼服 を 奉納 する という もの で ある 。 
また 、 アクロポリス に は ポセイドーン が 涌か せ た 冷泉 と 温泉 が あり 、 その 泉 から 出 た 水 を もと に 『 ポセイドーン の [[ 果樹園 ]]』 と よば れる [[ 庭園 ]]、 屋外 [[ プール ]] や 屋内 [[ 浴場 ]] が 作ら れ た ほか 、 橋 沿い に 設け られ た 水道 を通して 内側 と 外側 の 環状 島 へ 水 が 供給 さ れ 、 これら の 内外 の 環状 島 に も 神殿 、 庭園 や [[ 運動場 ]] が 作ら れ た 。 さらに 外側 の 環状 島 に は 島 を ぐるり と 一 回り する 幅 1 スタディオン （ 約 185m ） の 戦車 競技場 が 設け られ 、 その 両側 に 護衛 兵 の [[ 住居 ]] が 建て られ た 。 より 身分 の 高い 護衛 兵 の 居住 は 内側 の 環状 島 に おか れ 、 王 の 親衛隊 は 中央 島 の 王宮 周辺 に 住む こと を 許さ れ た 。 
内側 の 3つ の 島々 に 王族 や 神官 、 軍人 など が 暮らし て い た の に対し 、 港 が 設け られ た 外側 の 陸地 に は 一般市民 の 暮らす 住宅地 が 密集 し て い た 。 更に これら の 市街地 の 外側 を 半径 50 スタディオン （ 約 9. 25km ） の 環状 城壁 が 取り囲み 、 島 の 海岸線 と 内接円 を なし て い た 。 港 と 市街地 は 世界各地 から やって来 た 船舶 と 商人 で 満ち 溢れ 、 昼夜 を 問わ ず 賑わっ て い た 。 
アトランティス 島 は 生活 に 必要 な 諸 物資 の ほとんど を 産 する 豊か な 島 で 、 オレイカルコス など の 地下 [[ 鉱物 ]] 資源 、 [[ ゾウ | 象 ]] など の [[ 野生動物 ]] や [[ 家畜 ]]、 家畜 の 餌 や 木材 と なる 草木 、 [[ ハーブ ]] など の [[ 香料 ]] 植物 、 [[ ブドウ | 葡萄 ]]、[[ 穀物 ]]、[[ 野菜 ]]、[[ 果実 ]] など 、 様々 な 自然 の 恵み の 恩恵 を 受け て い た 。 
島 の 南側 の 中央 に は 一辺 が 3000 スタディオン （ 約 555km ） 、 中央 において 海 側 から の 幅 が 2000 スタディオン （ 約 370km ） の 広大 な 長方形 の 大 [[ 平野 | 平原 ]] が 広がり 、 その 外側 を 海面 から 聳える 高い 山々 が 取り囲ん で い た 。 山地 に は 原住民 の 村 が 沢山 あり 、 樹木 や 放牧 に 適し た 草原 が 豊か に あっ た 。 この 広大 な 平原 と 周辺 の 山地 を 支配 し た の は アトラス 王 の 血統 の 王国 で 、 平原 を [[ 土木 ]] 工事 により 長方形 に 整形 し た 。 平原 は 深 さ 1 プレトロン （ 約 31m ） 、 幅 1 スタディオン （ 約 185m ） の 総長 10000 スタディオン （ 約 1850 km ） の 大 運河 に 取り囲ま れ 、 山地 から 流れる 谷川 が この 大 運河 に 流れ込む が 、 この 水 は 東西 から [[ ポリス ]] に 集まり 、 そこ から 海へ 注い だ < ref group =" 注 "> これら の 記述 から 大平原 は 東西 3000 スタティオン 、 南北 2000 スタディオン の 長方形 で 、 アトランティス の 都 は この 長方形 の 大平原 の 南端 に 位置 し 、 海岸線 と の 間 に 挟ま れ て い た こと に なる 。 大 運河 の 水 が アトランティス の 都 の 海水 路 に 注い で いる の なら 、 都 の 一 番外 側 の 海水 路 の 北側 と 大 運河 を 結ぶ 水路 が 存在 し て いる はず で ある が 、 都 を 迂回 する 形 の 河 が 流れ て い た こと も 考え られる 。 なお 、 2000 スタディオン の 幅 を 「 平原 の 」 中央 から 海 まで の 距離 と 解釈 し 、 歪 な 四角形 （ 例えば 東西 の 辺 が 3000 と 4000 スタディオン 、 南北 の 辺 が 1000 と 2000 スタディオン ） を 描く 考え も ある が 、 徴兵制度 の 項目 で 説明 で 説明 さ れる 平原 の 面積 （ 600万 平方 スタディオン ） と 合致 し ない ( Pl . Criri . 119 a )。</ ref >。 大 運河 の 中 の 平原 は 100 スタディオン （ 約 18.5km ） の 間隔 で 南北 に 100 プース （ 約 31m ） の 幅 の 運河 が 引か れ て い た が 、 更に 碁盤 目 状 に 横断 水路 も 掘ら れ て い た 。 運河 の おかげ で 年 に 二 度 の 収穫 を 上げ た ほか 、 これら の 運河 を 材木 や 季節 の 産物 の 輸送 に 使っ た 。 
平原 は 10 スタディオン 平方 （ 約 3 . 42km < sup > 2 </ sup >） を 単位 と する 6 万 の 地区 に 分割 さ れ 、 平原 全体 で 1 万 台 の 戦車 と 戦車 用 の 馬 12 万 頭 と 騎手 12万人 、 戦車 の 無い 馬 12 万 頭 と それ に 騎乗 する 兵士 6万人 と 御者 6万人 、 重装歩兵 12万人 、 弓兵 12万人 、 投石 兵 12万人 、 軽装 歩兵 18万人 、 投槍 兵 18万人 、 1200 艘 の 軍船 の ため の 24万人 の 水夫 が 招集 できる よう に 定め られ た 。 山岳部 も また それぞれ の 地区 に 分割 さ れ 、 軍役 を 負っ た 。 アトラス 王 の 血統 以外 の 他 の 9つ の 王家 の 支配 する 王国 で は これ と は 異なる 軍備 体制 が 敷か れ た 。 
アトランティス の 支配 者 達 は 、 原住民 と の 交配 を 繰り返す 内 に 神性 が 薄まり 、 堕落 し て しまっ た 。 それ を 目 に し た ゼウス は 天罰 を 下そ う と 考え た 。 
ここ で 『 クリティアス 』 の 文章 は 途切れる 。 
プラトン の アトランティス 伝説 は 他 の 作品 で 引用 さ れ て おり 、 特に プルタルコス 、 アイリアノス 、 プロクロス は 、 プラトン の 原文 に 載っ て い ない 情報 を 提供 し て いる 。 
: ストラボン は 『 地誌 』 の 中 で 、 [[ ポセイドニオス ]]（ 紀元前 135 頃 - 51 ） の 著作 で ある 『 大洋 ( オケアノス ) について 』 （ オリジナル の テキスト は 現存 せ ず ） の 内容 批判 を 行っ て いる が 、 ストラボン の 引用 により 、 ポセイドニオス の アトランティス 伝説 に対する 見解 が 残っ て いる 。 ポセイドニオス は ＜ 例えば キンブリア 人 と その 仲間 の 民族 が 移動 を 行っ た の は 、 元々 住ん で い た 土地 が 突然 海 に 浸食 さ れ た こと による もの と 推測 さ れる よう に ＞ 、 プラトン の アトランティス 伝説 について 、 ＜ 「 詩人 （ ＝ ホメロス ） が [[ アカイア 人 | アカイア ]] 勢 の 防壁 に ついて行っ た の と 同様 に 、 創作 者 （ ＝ ソロン または プラトン ） が 消し 去っ た 」 など という 意見 が ある が 、 プラトン が 言う よう に 真実 を 含ん で いる と みなす べき で ある ＞ と 考え て い た と いう 。 ストラボン は ポセイドニオス の 考え について は 批判 的 だ が 、 地殻変動 に関して は ポセイドニオス と 同じ 考え を 持っ て おり 、 プラトン の アトランティス 伝説 に関して は 特に 否定 も 肯定 も し て い ない （ Strabo . ii . 3 . 6 （ p . 102 ） ） 。 
: なお 、 「 詩人 が 創作 し 、 破壊 し た 」 という の は 、 ＜[[ トロイア戦争 ]] における イリオン 湾 の アカイア 勢 の 防壁 は ホメロス の 創作 で 、 辻褄 合わせ の ため に トロイア戦争 終了 後 に 防壁 もろ とも 洪水 で 破壊 さ れ た こと に し た ＞ という 意味 で あり 、 ストラボン に よる と 、 プラトン の 弟子 で ある [[ アリストテレス ]]（ 紀元前 384 - 322 ） の 見解 と さ れ て いる （ Strabo . xiii . 1 . 36 （ p . 598 ） ） 。 アリストテレス が プラトン を 批判 し た 文章 が 様々 残っ て いる こと から 、 これら の 文 を 組み合わせ 、 既に プラトン の 生き て い た 時代 から アリストテレス は 、 アトランティス 伝説 について も トロイア戦争 の 防壁 と 同じ よう に プラトン の 創作物 と みなし た と 解釈 する 人 も いる 。 
:[[ マルクス・トゥッリウス・キケロ ]]（ 紀元前 106 - 43 ） は プラトン の 『 ティマイオス 』 を ラテン語 へ 翻訳 し た が 、 現在 残っ て いる 断片 は 宇宙論 に関する 部位 のみ で あり （ Pl . Tim . 27 d - 37 e , 38 c-4 3b , 46 b - 47 b ） 、 アトランティス 伝説 に関する 部位 の 翻訳 は 残っ て い ない （ Cic . Tim .）。 また キケロ の 『 最高善 と 最大 悪 について 』 と 『 国家 』 に よる と 、 ロクリスのティマイオス は プラトン の 数学 の 師匠 で あっ た という （ Cic . de Fin . v . 29 ; de Re Publ . i . 10 ） 。 
:[[ プルタルコス ]]（ 46 頃 - 119 以降 ） の 『 対比列伝 』 の 『 ソロン 伝 』 に よる と 、 ソロン は アテナイ で 改革 を 行っ た 後 （ 紀元前 594年 ） 、 海外 を 10年間 旅 し （ 紀元前 593 - 584 ） 、 その 最初 に エジプト の カノープス を 訪れ < ref group =" 注 "> 紀元前 593年 頃 に ソロン が エジプト を 旅 し た と なる と 、 アマシス 王 の 時代 （ 紀元前 570 - 526 ） と する プラトン の 文章 と 矛盾 する （ Pl . Tim . 21 e ）。</ ref > 、 その 際 ソロン は [[ ヘリオポリス ]] の プセノピス < ref ></ ref >、 サイス の ''' ソンキス '''< ref ></ ref > という 博識 な 神官 と 親交 を 深め 、 特に サイス の 神官 から 失わ れ た アトランティス の 物語 を 聞い た という （ Plut .S ol . 26 . 1 ） 。 この アトランティス の 伝説 、 とりわけ アテナイ 人 の 関わる 神話 （[[ ロゴス ]]< ref >、[[ 論理 ]]</ ref > と ミュートス < ref >、[[ 寓話 ]]</ ref >） について ソロン は 執筆 を 始め た が 結局 中止 し て しまっ た （ Plut .S ol . 31 . 3 ） 。 
: ソロン の 血縁 者 で あっ た プラトン は 、 アトランティス の 物語 を 書き上げよ う と し た が 、 結局 作品 を 書き 終える 前 に 亡くなり 、 今日 アテナイ の オリュンピエイオン の 神殿 に 収め られ て いる プラトン の 全 作品 の 内 、 アトランティス の 物語 （=『 クリティアス 』 ） だけ が 未完 に 終わっ て しまい 、 本当に 残念 な こと だ と プルタルコス は 感想 を 述べ て いる （ Plut .S ol . 32 . 2 ） 。 この こと から 少なくとも プルタルコス の 時代 に は 、 すでに 『 クリティアス 』 は 未完 の 作品 として 伝わっ て い た こと が 判る 。 
: なお プルタルコス の 別 の 作品 『 イシス と オシリス について 』 の 中 でも 、 ギリシア 人 の 賢者 と エジプト の 神官 と の 交友 の 一 例 として 、 ソロン と サイス の ソンキス の 親交 が 挙げ られ て いる （ Plut . de Is . et Osir . 10 ） 。 
: アイリアノス ( 本名 [[ クラウディウス・アエリアヌス ]]、 175 頃 - 235 頃 ） は 『 動物 の 特性 について 』 の 中 で 、 [[ サルデーニャ ]] や [[ コルシカ ]] 沖 で 冬場 を 過ごし 、 しばしば 波打ち際 で 人 すら 襲う という タラッティオス・クリオス < ref ></ ref >（『 海 の 羊 』) と 呼ば れる 海獣 （[[ シャチ ]] と 解釈 さ れる こと が 多い が 、 [[ イッカク ]] 説 も ある ) について 語っ て いる が 、 大洋 近く に 住む 住民 に 伝わる 寓話 として 、 ポセイドン の 子孫 で ある アトランティス の 王達 は 王 の 権威 の 象徴 で ある クリオス の 雄 の 皮 で 作ら れ た 帯 を 頭 に 巻き 、 王妃 達 は クリオス の 雌 の 巻き 毛 を 身 に 付け て い た という 話 を 紹介 し て いる （ Ael . NA . ix . 49 , xv . 2 ） 。 
:[[ ユダヤ人 ]] の 哲学者 [[ アレクサンドリアのフィロン | アレクサンドリア の ピロン ]]（ 紀元前 20 頃 - 紀元 50 頃 ） は 『 世界 の 堕落 について 』 （ 但し 贋作 と 考え られ て いる ） の 中 で 、 プラトン の ティマイオス から の 引用 として 、 リビア と アジア を 合わせ た より も 広かっ た アタランテス の 島 が 異常 な 地震 により 一昼夜 で 消滅 し た こと に 言及 し て いる （ Philo . Incor . xxvi ） 。 
: 大 プリニウス は 『 博物誌 』 において 、 「 プラトン の 言う こと を 信じる の なら 、 大西洋 < ref ></ ref > に 広大 な 土地 が あっ た が 」 という 前置き とともに 、 海 に 大地 が 削り取ら れ た 例 として 言及 し て いる （ Plin . Nat . ii . 90 （ s 92 ） ） 。 これ と は 別に 、 アトランティス という 名前 の 島 が アトラス山脈 の 沖合い に 現存 し て いる こと を 示唆 し て いる （ Plin . Nat . vi . 60 （ s3 6 ） ） 。 
: ナンク ラティス の [[ アテナイオス ]]（ 紀元 200 頃 に 活躍 ） は 『 [[ 食卓 の 賢人 たち ]]』 の 中 で 、 食後 の デザート に関する 薀蓄 として プラトン の アトランティス 伝説 に 登場 する 作物 （ Pl . Criti . 115 a - b ） を 引用 し て いる （ Athen . Deipn . xiv . 640 d - e ） 。 
:[[ テルトゥリアヌス | クイント ゥス・セピティミウス・フロレンス・テルトゥリアヌス ]]（ 155 頃 - 220 頃 ） は 『 外套 について 』 の 中 で 、 大地 の 姿 形 が 変化 し た 一 例 として 、 大西洋 に あっ た という リビア や アジア と 同じ 大き さ の 島 が 消え た 事 を 挙げ て いる （ Tertul . De Pallio . i . 2 . 21 ） 。 
:[[ テュロスのポルピュリオス | ポルピュリオス ]]（ 234 頃 - 305 頃 ） の 『 プロティノス 伝 』 に よる と 、 [[ ネオプラトニズム | ネオプラトニスム ]] の 創始者 と いわ れる [[ プロティノス ]]（ 205 頃 - 270 ） の 弟子 （ 265 頃 死去 ） は 、 コロポン の （ 紀元前 400 頃 に 活躍 ） の 詩 を 校正 し 、 『 アトランティコン 』< ref ></ ref >（ アトランティス の 物語 ） という 詩 の 完成度 を 高め た という （ Porph . Vit . Plot . 7 . 12 - 16 ） 。 詩 の 内容 は 現存 し ない 。 
:（ 紀元 3世紀 末 - 330 頃 ） は 『 異邦人 に対して 』 の 中 で 、 1万年 前 に [[ ネプトゥヌス ]] の アトランティカ < ref ></ ref > と 呼ば れ た 島 が 沈み 、 多く の 人々 が 消滅 し た という プラトン の 言葉 を 信用 し て いい の か どう か を 自問 し て いる （ Arnob . Adv . G en t.i. 5 . 1 ） 。 
:[[ マルケリヌス・アンミアヌス | アンミアヌス・マルケリヌス ]]（ 330 頃 - 395 ） は 『 歴史 』 の 中 で 、 地震 で 誘発 さ れる 現象 を 隆起 （ brasmatiae ） 、 断層 （ climatiae ） 、 沈下 （ chasmatiae ） 、 轟音 （ mycematiae ） の 4種類 に 分類 し て おり 、 地盤沈下 の 一 例 として 、 ヨーロッパ より も 広い 島 が 大西洋 に 沈ん だ こと を 挙げ て いる （ Ammian . Marcell . xvii . 7 . 13 - 14 ） 。 
:[[ ディオゲネス・ラエルティオス ]]（ 3世紀 頃 に 活躍 ） の 『 哲学者 列伝 』 の 『 プラトン 伝 』 に よる と 、 [[ アレクサンドリア ]] の 図書館 の 館長 で あっ た [[ ビュザンティオン ]] の （ 紀元前 264 頃 - 180 ） が プラトン の 作品 を 纏め た 際 、 トリロギア （ 三部作 集 ） の 第 1 編 に 『 ティマイオス 』 と 『 クリティアス 』 を 収録 し た （ Diog . Laert . iii . 61 – 62 （ s . 37 ） ） 。 
: 一方 （ 紀元前1世紀 - 紀元 36 頃 ） は プラトン の 作品 を 研究 し て 年代 順 に 9 編 の テトラロギア （ 四部 作集 ） に 纏め 、 その 第 8 編 に 『 ティマイオス 』 と 『 クリティアス 』 を 収め た が 、 それぞれ に 『 自然 について 』< ref ></ ref >、『 アトランティコス 』< ref ></ ref >（ アトランティス の 物語 ） という 副題 を つけ た という （ Diog . Laert . iii . 56 – 60 （ s . 35 ） ） 。 
:『 ティマイオス 』 は 400年 頃 に [[ カルキディウス ]]（ 4世紀 - 5世紀 ） によって 再び ラテン語 に 翻訳 さ れ た 。 キケロ の ラテン語 訳 と は 異なり 、 アトランティス 伝説 の 部位 を 含む 大 部分 の テキスト （ Pl . Tim . 17 a - 53 c ） が 現存 す （ Calcidius , In Tim . 5 - 68 ） 。 < ref group =" 注 "> カルキディウス の ラテン語 訳 は 12世紀 以降 欧州 で 読ま れる よう に なっ た が 、 特に 『 ティマイオス 』 に 登場 する 宇宙論 について は 詳しい 解説 を 残し て おり 、 ヨーロッパ 中世 の 宇宙論 の 基礎 の 一つ と なっ た 。 但し カルキディウス は アトランティス 伝説 の 部分 に関して は 翻訳 を し た だけ で 、 解説 は 残し て い ない </ ref >。 
: ネオプラトニスム の 哲学者 として 知ら れる リュキア の （ 410 頃 - 475 ） は 、 プラトン の 『 ティマイオス 』 に関する 注釈 『 ティマイオス 注解 』 を 残し て おり 、 ネオプラトニスム に 立脚 し た プラトン の 作品 の 解釈 が 示さ れ て いる 。 
:# 当時 すでに 多く の 人たち は 、 プラトン の 記述 が 寓話 で ある と 考え て おり 、 アパメイア の [[ ヌメニオス ]]（ 2世紀 後半 に 活躍 ） 、 （ 3世紀 後半 に 活躍 ） 、 オリゲネス （ 3世紀 後半 に 活躍 ） 、 （ 3世紀 後半 に 活躍 ） 、 ポルピュリオス 、 [[ カルキスのイアンブリコス ]]（ 250 頃 - 330 頃 ） 、 （ 5世紀 前半 に 活躍 ） など の 解釈 が 紹介 さ れ て いる （ Procl . Comm . Tim . 24 b - 25 e ） 。 
:# ソロイ の （ 紀元前4世紀 後半 に 活躍 ） は 、 プラトン の 弟子 で ある カルケドン の [[ クセノクラテス ]]（ 紀元前 396 頃 - 314 ） の 弟子 で 、 初めて プラトン の 書物 に 注釈 を つけ た と さ れる 。 現在 で は 失わ れ て しまっ た クラントル の 古 註 に よる と 、 クラントル は アトランティス の 伝説 は 総て 真実 だ と 主張 し て おり 、 生前 の プラトン は 、 アトランティス の 物語 を 嘲笑 する 者 に対して は 、 エジプト人 に アテ ナイ と アトランティス の 歴史 を 尋ねろ と 反論 し た と の こと で ある 。 また 、 クラントル は 証拠 として 、 この 伝説 が 神殿 の 柱 に 今 なお 刻ま れ て いる と 神官 たち が 主張 し て いる こと を 挙げ て いる ( Procl . Comm . Tim . 24 a - b )。 
:# プロクロス が 参考 に し た ある エジプト の 史書 に よる と 、 ソロン は サイス の 町 で は ''' パテネイト '''< ref ></ ref >、 ヘリオポリス で は オクラピ < ref ></ ref >、 セベンニュトス で は エテモン < ref ></ ref > という 神官 から 知識 を 得 た と さ れ て おり 、 プルタルコス が 記し た 神官 の 名前 （ サイス の ソンキス 、 ヘリオポリス の プセノピス ） と 異なる （ Procl . Comm . Tim . 31 d ） 。 
:# 歴史家 マルケッルス < ref ></ ref >（ 紀元前1世紀 頃 に 活躍 ） の 『 エティオピア 誌 』( 現存 せ ず ) に よる と 、 大西洋 の 沖合い に は [[ ペルセポネー ]] に 捧げ られ た 7つ の 島 と 、 更に 外側 の [[ ハーデース | プルトン ]] と ポセイドーン と アンモン （[[ アメン ]]） に 捧げ られ た 3つ の 島 が あり 、 ポセイドーン に 捧げ られ た 島 は 2番 目 に 大きく 、 1000 スタディオン （ 約 185km ） の 大き さ が ある と いう 。 かつて は 大西洋 全域 を 支配 し た という 広大 な アトランティス 島 の 住民 の 末裔 が この 島 に 住ん で おり 、 アトランティス の 文化 を 継承 し て いる と 記述 し て いる （ Procl . Comm . Tim . 54 f - 55 a ） 。 
: アレクサンドロス の [[ コスマス・インディコプレウステース | コスマス・インディコプレウステス ]]（ 6世紀 中頃 に 活躍 ） は 『 キリスト教 地誌 』 の 中 で 、 大地 を 取り囲む 大洋 の 外 を 天空 を 支える 大地 が 取り囲ん で いる という 地勢 観 を 正統 化 する ため に 、 『 ティマイオス 』 の 記述 を 引用 し て いる 。 プラトン や アリストテレス に 褒め 称え られ 、 プロクロス によって 注釈 を なさ れ て いる ティマイオス に よる と 、 ガデイラ の 西 の 大洋 に あっ た アトランティス 島 は 10 の 王国 から なり 、 10 世代 の 間 栄え た が 、 アテナイ と の 戦争 の 後 に 神罰 として 沈め られ た と あり 、 これ は まさに [[ 天地創造 ]] から 10 世代 後 に 起こっ た [[ ノア _( 聖書 )| ノア ]] の 大洪水 そのもの で あり 、 おそらく ティマイオス は 、 [[ 新バビロニア | カルデア ]] 人 から 世界 最初 の 歴史家 で ある [[ モーセ ]] の 書 を 知り 、 大洋 の 彼方 から やって来 た 10人 の 王 、 海 の 下 に 消え た アトランティス 島 、 住民 を 動員 し た 軍隊 による ヨーロッパ と アジア を 征服 など といった 話 を 総て 創作 し て 付け加え た の だ という （ Cosmas Indi . Topog . Christ . xii . 376 – 377 , 381 ） 。 また 、 ソロモン （'' Solomon ''） と 言う 名 の エジプト人 が プラトン に 向かっ て 「 ヘレネス （ ギリシア 人 ） は 常に 子供 で あり 、 誰 も 老人 （ 賢者 ） に なら ず 、 また いにしえ から の 教え も 全く ない 」 など と 言っ た の は 、 他国 の こと を 知ら ない ギリシア 人 が 自分たち こそ が 文字 や 法律 を 発明 し た など と 思い上がっ て いる から で あり 、 [[ リュクルゴス ]] や ソロン など といった 輩 より も 、 モーセ の 方 が 偉大 な 立法 者 で ある と 主張 し て い （ Cosmas Indi . Topog . Christ . xii . 379 - 380 ） 。 
: コス マス は この よう に 『 ティマイオス 』 に 書か れ て いる 内容 を 色々 混同 し て 紹介 し て いる こと から 、 コス マス 本人 は プラトン の 原文 を 読ん だ こと が 無く 、 伝聞 で 内容 を 知っ た と 思わ れる 。 この 時代 より プラトン を 含む 古代ギリシア の 思想 は 反キリスト 的 と みなさ れ 、 アトランティス 伝説 も 12世紀 中頃 の ホノリウス の 著作 まで しばし 忘れ去ら れる 。 
:[[ オータン ]] の （ 1080 頃 - 1156 頃 ） は 『 世界 の 模写 』 の 中 で 、 プラトン の 名前 を 引用 し 、 アフリカ と ヨーロッパ を 合わせ た より も 広い 巨大 な 島 が 、 惨劇 により 凍っ た 海 < ref ></ ref > の 下 に 沈ん だ こと を 述べ て いる （ Honorius Aug . Imago Mundi i . 35 ） 。 ホノリウス は カルキディウス の ラテン語 訳 で アトランティス 伝説 を 知っ た と 思わ れる 。 
:『 世界 の 模写 』 は ラテン語 から 様々 な 口語体 に 訳さ れ て おり 、 例えば [[ ウィリアム・キャクストン ]]（ 1420 頃 - 1492 ） は 1489年 に 『 』 という 題名 で 英語 訳 を 出版 し て いる 。 
覇権国家 の 崩壊 伝説 を モチーフ と し た 類似 の 物語 は 、 他 の 文献 に も 登場 する 。 
: シケリアのディオドロス の 『 歴史 叢書 』 は 、 同時代 の [[ ハリカルナッソスのディオニュシオス ]]（'' Dionysios ''、 紀元前1世紀 に 活躍 ） の 著作 （ 該当 する 作品 は 現存 せ ず ） に まとめ られ た リビア の 諸民族 に関する 内容 を 参考 に し ながら 、 アフリカ に 暮らす 女人 族 で ある [[ アマゾネス ]] 人 < ref ></ ref > の 歴史 を 記し て いる 。 
: トロイア戦争 など で [[ 黒海 ]] 沿岸 に 住む アマゾネス が 有名 だ が 、 これ と は 別に アフリカ に 住ん で い た アマゾネス が おり 、 こちら の 方 が 歴史 が 古い 。 アトラス 山 の 近く の アフリカ の 大西洋 側 に トリトン 川 < ref ></ ref > の 水 が 流れ込む トリトニス の 湿地 帯 < ref ></ ref > が あり 、 巨大 な ヘスペラ 島 < ref ></ ref > が あっ た 。 島 は 様々 の 農産物 と 畜産物 に 恵まれ 、 また 、 火山 が あり 、 ルビー 、 紅 玉髄 、 エメラルド など の 鉱物 を 産し た 。 この 島 に 暮らす 諸民族 の 一つ で あっ た アマゾネス は 女性 上位 社会 で 、 男性 が [[ 家事 ]] ・ [[ 子育て ]] を し 、 女性 が [[ 政治 ]] と [[ 兵役 ]] を 担っ た 。 女性 は 戦闘 で 乳 が 邪魔 に なら ない よう に 嬰児 の うち に 右側 の 乳房 < ref ></ ref > を 焼い て おり 、 そのため に アマゾネス （ 乳 無し ） と 呼ば れ た 。 アマゾネス は [[ エチオピア ]] 系 の イクテュイパゴイ 人 が 暮らす 神聖 な メネ < ref ></ ref > の 町 を 除き 全島 を 掌握 し 、 続い て 湖 周辺 の 諸民族 を 征 圧し た 。 そして 、 トリトニス 島 に 突き出 た 半島 に 、 アマゾネス の 都 ケロネソス < ref ></ ref >（ ギリシア語 で 『 半島 』 ） を 建設 し た 。 
:< ref ></ ref > が アマゾネス の 女王 に なる と 、 歩兵 3万人 、 騎兵 3 , 000 頭 から なる 軍勢 を 組織 し 、 まず 近隣 の アトランティオイ 人 （ 上述 ） の 町 ケルネ < ref ></ ref > を 破壊 し 、 住民 を 虐殺 し た 。 これ を 恐れ た 他 の 町 の アトランティオイ 人 は 降伏 し 、 アマゾネス の 支配下 に 入っ た 。 アトランティオイ 人 は 別 の 女人 族 で ある [[ ゴルゴン | ゴルゴネス ]] 人 の 制圧 を 女王 ミュリナ に 依頼 し た が 、 ゴルゴネス 人 の 地 の 制圧 に は 失敗 し た 。 当時 エジプト の 王 は [[ イシス ]] の子 の [[ ホルス | ホ ロス ]] で あっ た が 、 ミュリナ は エジプト 王 ホ ロス と 同盟 を 結び 、 [[ アラビア 人 ]] の 暮らす [[ シリア ]]、[[ トロス 山脈 ]]、 カイコ ス川 まで の 大 プリュギア 地方 を 戦争 により 制圧 し 、 キリキア 人 を 支配下 に おい た 。 また 、 [[ レスボス島 ]] に は 自分 の 姉妹 の 名前 に 由来 する 町 ミュティレネ < ref ></ ref > を 建設 し た ほか 、 配下 の 腹心 の 女将 に ちなん だ < ref ></ ref >、< ref ></ ref >、< ref ></ ref > など の 殖民 市 を イオニア海 側 に 建設 し た 。 女王 ミュリナ が 難破 し た 際 に 立ち寄っ た 島 に は 、 『 聖なる 島 』[[ サモトラキ 島 | サモトラケ ]]< ref ></ ref > と 名付け た 。 やがて 女王 ミュリナ は 、 [[ トラキア ]] の 亡命 中 の 王 [[ モプソス ]]< ref ></ ref > と [[ スキタイ ]] の 亡命 中 の 王 < ref ></ ref > の 連合軍 と の 戦い に 敗れ て 死に 、 大 多数 が 戦死 し た アマゾネス 軍 は アフリカ の 地 に 退却 し た 。 その後 [[ ペルセウス ]] と その 曾孫 の [[ ヘラクレス ]] により 、 それぞれ 女人 族 の ゴルゴネス 人 、 アマゾネス 人 は 滅び て しまい 、 その 記念 に ヘラクレス は 柱 を 立て た 。 その後 トリトニス 湖 の 大西洋 に 近い 側 が 地震 により 裂け 、 湖 は 消失 し て しまっ た （ Dio d.i ii . 52 - 55 , Dio d.i ii . 74 ） 。 
: アイリアノス は 、 『 多彩 な 物語 』 の 中 で 、 キオス の （ 紀元前 380 頃 - 4世紀 末 ） の 史書 （ 該当 作品 は 今日 残っ て い ない ） に 載っ て い た 物語 を 掲載 し て いる が 、 もしか し たら テオポンポス の 創作 かも しれ ない と 断り を 入れ て いる 。 
: プリュギア の 王 [[ ミダス ]] が [[ イポタネス # シレーノス | セイレノス ]] と 親交 を 結ん だ 時 、 次 の よう な 物語 が セイレノス の 口 より 紡が れ た 。 ＜ 我々 の 世界 を 取り巻く 彼方 の 大陸 に は 、 我々 の 世界 と は 違う 生物 や 文明 が 存在 する が 、 そこ に は マキ モス < ref ></ ref >（『 好戦 』 ） と エウセベス < ref ></ ref >（『 敬虔 』 ） という 対照 的 な 二つ の 都市国家 が 存在 する 。 金銀 が 豊富 な マキ モス は 戦争 に 明け暮れ て 多く の 部族 を 支配 し 、 2 千 万人 を 下ら ぬ 人口 を 有し て い た が 、 その 多く は 戦場 で 石 や 木製 の 棍棒 で 寿命 を 終え た 。 ある時 マキ モス は 我々 の 世界 を 征服 しよう と 1 千 万 人 の 軍隊 を 連れ て オケアノス を 渡り 、 ヒュペルボレオイ < ref ></ ref >（『 極北 の 人々 』 ） の 地 を 訪れ た が 、 その 清貧 な 生活 ぶり に 落胆 し て 、 軍隊 を 連れ帰っ て しまっ た 。 また 、 彼方 の 大陸 の メロペス 人 < ref ></ ref > が 住む 領域 に 、 アノストス < ref ></ ref >（ 戻れ ぬ 地 ） という 場所 が あり 、 そこ の 水 を 飲む と 死ん で しまう 。 ＞ （ Ael . V . H. iii . 18 ） 
なお 、 ストラボン は 『 地誌 』 の 中 で 、 ホメロス の 創作 を 詮無い 事 と 弁護 し 、 歴史家 たち の 同じ よう な 無知 を 告発 する 文脈 として 「 テオポンポス が 伝え た メロピス 地方 < ref ></ ref >」 に 言及 し て いる 。 テオポンポス の 史書 が 実在 し た こと を 示す とともに 、 ストラボン 本人 は テオポンポス が 書き記し た 一連 の 大陸 の 物語 を 真実 と は 見なさ なかっ た こと を 示唆 する （ Strabo . vii . 3 . 6 （ p . 299 ） ） 。 
アトランティス の 繁栄 と 滅亡 について 、 それら の 直接的 な モデル が 実在 し た と する 考え は 人気 の ある もの で 、 多く の 説 が 唱え られ て き た 。 その 主たる 論点 は 、 「 ヘラクレスの柱 」 解釈 を めぐる 位置 問題 と アトランティス を 滅ぼし た と さ れる 「 洪水 」 の 年代 問題 の 考証 で ある 。 
なお 、 一般 に 学術 的 に は アトランティス について 直接的 モデル と なっ た 歴史的事実 が 存在 する と は 考え られ て い ない （ つまり 単なる 伝承 か 、 プラトン による 創作 と 考え られ て いる ） 。 
[[ サントリーニ島 ]] の 火山 噴火 説 が 現在 有力 と も 。 サントリーニ島 は [[ 阿蘇山 ]] の よう な 巨大 な [[ カルデラ ]] の 島 で あり 、 サントリーニ島 の 爆発 による [[ 津波 ]] によって 滅ん だ ミ ノア 王国 （[[ ミノア文明 ]]） を アトランティス と する 。 アトランティス に 比べ て 国家 として の 規模 が 小さ すぎる こと から 文明 消失 の モデル と は なり え ない と の 否定的 意見 も ある < ref > https :// kotobank .jp / word / アトランティス - 426025 # E3 . 83 . 87 . E3 . 82 . B 8 . E3 . 82 . BF . E3 . 83 . AB . E 5 . A 4 . A 7 . E 8 . BE . 9 E . E 6 . B 3 . 89 2015年 3月19日 閲覧 </ ref > が 、 規模 と 年代 、 及び 位置 について は プラトン の 誇張 と し て いる < ref >[ https :// books . google . co.jp / books ? id = 5 IttBgAAQBAJ & pg = PT 10 & lpg = PT 10 & dq = アトランティス 島 & source = bl & ots = 6 fBp 2k _ nyL & sig = Gz 30 rBVySpbYAGiz 9 cv 0 leS 7 hK 0 & hl = ja & sa = X & ei = XGAKVerjMqPMmwW 3 lYBg & ved = 0 CB 4Q 6 AEwAjgU # v = onepage & q = アトランティス 島 & f = false 　 Google books 2015年 3月19日 閲覧 ]</ ref >。 
誇張 説 と は 、 プラトン の 記録 が 単位 について 全て 1 桁 多く 誤っ て 記述 し て いる と する もの で 、 エジプト の 司祭 が 100 を あらわす 象形 文字 と 1000 を あらわす 象形文字 を 誤っ て 記録 し た ため と いう 。 年代 は 、 プラトン の 9000 年 前 で なく 900年 前 なら ほぼ 一致 する し 、 アトランティス の 大き さ も 記録 の 10分 の 1 で あれ ば 納得 できる と さ れ て いる 。 
ガラノプロス は アトランティス 伝説 に 登場 する 「 ヘラクレスの柱 」 が 、 この 場合 ジブラルタル海峡 を 指す の で は なく 、 現在 の ギリシャ 南部 に ある マタパン 岬 -- 当時 の 言葉 で 言え ば マレ アス と テナロン だ と さ れ 、 地形 上 の 特性 に かなっ て いる という -- で ある と 見 て いる 。 ガラノプロス は プラトン が アトランティス を 青銅器 文明 だ と 述べ て いる と いい 、 ミノア文明 が 青銅器 文明 で ある こと に 合致 する と いう 。 また 、 クノッソス宮殿 遺跡 から 牡牛 の 絵画 や 造形 物 が 多数 発掘 さ れ た こと から 、 ミ ノア 王国 において は 牡牛 が 力 の 象徴 として 崇め られ て い た こと が 判明 し て いる が 、 これ は アトランティス に 牡牛 崇拝 が あっ た という プラトン の 記述 と 一致 する 。 
また 、 周辺 の 海底 に 文明 の 痕跡 が 沈ん で いる の が 発見 さ れ て いる [[ マルタ島 ]] の 巨 石 文明 を アトランティス と する 説 も 唱え られ て いる 。 この 説 で は 、 暦 の 違い を 把握 し て い なかっ た プラトン が 年代 を 大きく 見積もり すぎ た と し て おり 、 その 点 を 修正 する と 、 島内 の 神殿 遺跡 など と 同じ 5000 年 前 あたり に なる と する 。 
プラトン の 叙述 を そのまま 適用 する と 大西洋 に アトランティス が ある こと に なる 。 しかし 大陸 と 呼べる よう な 巨大 な 島 が 存在 し た 証拠 は ない ので 、 [[ アゾレス諸島 ]] や [[ カナリア諸島 ]] など の 実在 する 島 や 、 。 カナリア諸島 は 、 黄金 の リンゴ が ある という ヘスペリデス 島 の モデル だ と 考え られ て いる 。 多く の 古代 史家 の 著作 に 記載 さ れ 、 [[ グイマーのピラミッド ]] など の 遺跡 が 発見 さ れ て いる こと や < ref > https :// books . google . co.jp / books ? id = wPMGBAAAQBAJ & pg = PT 35 & lpg = PT 35 & dq = アトランティス 　 カナリア </ ref > 10人 の 王 の 伝説 など から 支持 さ れる こと が 多い 。 
大西洋 上 に は 、 アゾレス 海台 に 位置 する アゾレス諸島 が ある が 、 すべて 火山島 で ある 。 元々 、 アゾレス 海台 自体 が ひとつ の 大きな 陸地 で あっ た もの が 、 火山 の 大 噴火 によって 、 火山 内部 に 空洞 が 発生 し 、 その後 この 空洞 が 陥没 し た ため に 海底 沈ん だ という 説 も 出さ れ て おり 、 アゾレス諸島 は 当時 の 陸地 の 高山 部分 で ある という 説 も 出さ れ て いる 。 
新しい ところ で は 、 2013年 5月6日 、 [[ ブラジル ]] ・ [[ リオデジャネイロ ]] の 南東 1500 キロメートル 沖 に ある 海面 下 １ キロメートル の 海底 台地 調査 において 陸地 で しか 形成 さ れ ない [[ 花崗岩 ]] が 大量 に 見つかり 、 「 この 海底 台地 は かつて 大西洋 上 に 浮かぶ 最大 幅 1000キロ メートル の 小 大陸 で あっ た こと が 判明 し た 」 と 、 [[ 日本 ]] の [[ 海洋研究開発機構 ]] と ブラジル政府 が 共同 発表 し た 。 ブラジル政府 は 今回 の 調査結果 について 「 伝説 の アトランティス大陸 かも しれ ない 陸地 が ブラジル 沖 に 存在 し て い た 重要 な 証拠 」 と 強調 し た 。 日本 と ブラジル は 、 今後 さらに この 海底 台地 を 調査 する と し て いる が のち に 間違い と いわ れ た < ref > http:// www . j-cast .com / tv / 2013 / 05 / 08174588 . html ? p = all 2015年 3月19日 閲覧 </ ref >。 
[[ 旧約聖書 ]] に ある [[ タルシシュ ]] を アトランティス と 見なす 説 も 根強い 。 タルシシュ は [[ イベリア半島 ]] に あっ た と さ れる [[ タルテッソス ]] で ある と 考え られ て おり 、 現在 [[ ドニャーナ国立公園 ]] と なっ て いる 。 現在 は 湿地 原 として 知ら れ て いる が 、 古代 は 島 で あり 、 心部 に 遺跡 が 確認 さ れ て いる 。 [[ 海の民 ]] の 拠点 の 一つ という 説 も あり 、 高度 な 文明 を 持つ 侵略国家 という アトランティス の イメージ とも 合致 する 。 ただし 年代 に関して は 、 大きな 問題 が 残る 。 < ref > Rainer W . Kühne : " A Location for Atlantis ?" Antiquity 78 : 300 ( 2004 ). [ http:// antiquity . ac . uk / projgall / kuhne 300 /]</ ref > 
この 他 、 イギリス 説 も しばしば 指摘 さ れる 。 [[ ブリテン島 ]] や [[ アイルランド ]]、[[ アイリッシュ海 ]] に 沈ん だ 島 など 様々 な 候補 が ある 。 アイルランド に は [[ ケルト人 ]] の 伝承 として 、 [[ イス ( 伝説 都市 )| イス の 海 没 の 伝説 ]] が ある 。 <!-- しかし 、 関連性 は 指摘 さ れ て い ない 。 --> 
一方 、 アメリカ大陸 が アトランティス 島 で ある という 説 も 根強い 人気 が ある 。 [[ マヤ文明 ]] や 、 近年 で は [[ アマゾン文明 ]] の 発見 が なさ れる 中 で 、 その 文明 が アトランティス に 当たる の で は ない か 、 という 説 も ある 。 実際 に 北米大陸 で は 12000 年 前 頃 に 大 規模 な [[ 氷河湖決壊洪水 ]] が 連続 し て 発生 し て いる 。 
大西洋 沿岸 を 生息 域 と する 生物 の 一部 に は 、 奇妙 な 習性 を 持つ もの も いる が 、 その 原因 として 、 巨大 な 陸地 （ ＝ アトランティス ） の 沈没 を 上げる 説 が 出さ れ て いる 。 
例えば 、 ウナギ は ヨーロッパ の 河川 から 大西洋 に 出 て 、 わざわざ [[ メキシコ湾流 ]] を 逆流 し 、 メキシコ 沿岸 の サルガッソー海 で 産卵 する 。 [[ サルガッソ海 ]] で 誕生 し た 稚魚 は 、 メキシコ湾流 に 乗っ て ヨーロッパ まで 移動 する 。 種族 繁栄 の 点 から 言え ば 、 メキシコ湾流 を 逆流 し ながら 2 , 3年 かけ て サルガッソー海 まで 移動 する こと は 、 捕食 さ れる 機会 を 増やす こと に なり 、 合理的 と は 言い がたい 。 しかし 、 この 謎 めいた 行動 も 、 大西洋 上 に 陸地 が あり 、 メキシコ湾流 が サルガッソ海 と この 陸地 の 間 を 回流 し て い た と すれ ば 、 メキシコ湾流 の 流れ を うまく 利用 し た 極めて 合理 的 な 行動 で ある と 解釈 できる 。 
ところが 、 何らかの 原因 で 、 この 陸地 が 消失 し た ため メキシコ湾流 が ヨーロッパ 沿岸 に 到達 する よう に なり 、 ウナギ が 一見 奇妙 な 行動 を 取っ た と 推定 できる の で ある 。 
現在 の 構造地質学 、 すなわち [[ プレートテクトニクス ]] 理論 に 基づく と 称す る説 も ある 。 これ は 、 大西洋 の 両 岸 の 海岸線 を 近づけ て も キューバ の あたり で 大きく 隔たり が ある こと に 意味 が ある として 、 これ を 「 何 か が 沈ん だ 空白地帯 」 と 主張 する もの で ある 。 この 「 空白地帯 」 は 大陸 より ずっと 小さい が 日本列島 ぐらい の 規模 は あり 、 ここ に アトランティス が あっ た と する 。 <!-- こんな 説 が 本当に ある の だろ う か ？--> あるいは 、 大陸移動 前 の 南北アメリカ大陸 と ユーラシア大陸 、 アフリカ大陸 が ひとつ で あっ た 時代 、 大陸棚 が ぴたり と 一致 する の は 南アメリカ大陸 と アフリカ大陸 の 海岸線 だけ で あり 、 ヨーロッパ 、 アフリカ 、 カナダ の 間 の 北大西洋 上 に は 、 空間 が できる が 、 これ が 沈没 し た 陸地 で ある と の 説 も ある （ 「 アトランティス の 沈ん だ 日 」 クラウス ・ グレー バー )。 なお 、 アトランティス の 大き さ について は 、 プラトン 自身 も リビア と アジア （ 当時 の ギリシャ人 の 考える アジア は 、 [[ アナトリア半島 ]] の 事 で ある ） を 合わせ た 大き さ で ある と 書い て おり 、 大陸 と いう より 大きな 島 サイズ で ある < ref > https :// kotobank .jp / word / アトランティス - 426025 # E3 . 83 . 87 . E3 . 82 . B 8 . E3 . 82 . BF . E3 . 83 . AB . E 5 . A 4 . A 7 . E 8 . BE . 9 E . E 6 . B 3 . 89 2015年 3月19日 閲覧 </ ref >。 
[[ オカルト ]][[ 雑誌 ]][[ 作家 | ライター ]] の [[ 南山宏 ]] が 提唱 する 説 で 、 [[ ポールシフト ]]（ 地球の自転 軸 移動 ） 以前 の 南極大陸 こそ が アトランティス で ある という 説 。 この 説 の 特徴 は 「 アトランティス は 沈ん で い ない 」 ので 構造地質学 的 な 問題 が 全く 発生 し ない と さ れ て いる 点 で ある が 、 そもそも 大陸 の 気候帯 が 急激 に 変動 する よう な [[ 自転 軸 ]] 移動 自体 が 地質学 的 に ありえ ない と さ れ て いる ので 大陸 沈没 同様 荒唐無稽 な 説 で ある （ 詳細 は [[ ポールシフト ]] の 項 を 参照 ） 。 
なお 、 [[ 南極大陸 ]] から [[ 恐竜 ]] など の 温暖 な 気候 帯 の 生物 の 化石 が 発見 さ れ て いる の は 事実 で ある が 、 プレートテクトニクス で は 何 万年 も かけ て 大陸 が 移動 し た 証拠 と さ れ て いる 。 
紀元前 9560 年 頃 に アトランティス が 海中 に 沈ん だ と する の は 、 [[ 氷河期 ]] の 終焉 による 海面 の 上昇 とか つて の 陸地 の 水没 を 指す と する 説 。[[ 五島 勉 ]] の アスカ 超古代文明 説 も この 説 の 一 種 と いえ 、 最近 で は [[ スンダランド | スンダ 古 大陸 ]] 文明 説 、 沖縄 古 大陸 説 など も この 系統 から 派生 し て いる 。 
「 アトランティス大陸 の 正体 は インド亜大陸 で あり 、 沈ん だ の では なく て 、 運河 が 通航 でき なく なっ た が ため に 通交 が 不能 に なっ た 」 と する 説 。< ref group =" 注 "></ ref > 
アトランティス は [[ モロッコ ]] の [[ スース ＝ マサ ＝ ドラア 地方 ]] に ある とも < ref >[ http:// www . dailymail . co . uk / sciencetech / article - 2996804 / Computer - expert - claims - ancient - civilisation - destroyed - tsunami - remains - hiding - plain - sight - Morocco . html 　 Are the ruins of the lost city of Atlantis on LAND ? Ancient civilisation was destroyed by tsunami and remains are ‘ hiding in plain sight ’ in Morocco , expert claims ] 2015年 7月4日 閲覧 </ ref >。 
[[ 1862年 ]] 頃 フランス の 聖職者 シャルル = エティエンヌ・ブラッスール・ド・ブルブール （[[: en : Charles Étienne Brasseur de Bourbourg | Abbé Charles - Étienne Brasseur de Bourbourg ]], 1814 - 1874 ） は 、 [[ マドリード ]] の 王立 歴史 学会 の 図書 室 で ユカタン 司教 [[ ディエゴ・デ・ランダ ]] ・ カルデロン （ 1524 - 1579 ） が 書き残し た 『 ユカタン 事物 記 』 を 発見 し 、 [[ マヤ文字 ]] と スペイン語 の アルファベット を 対照 さ せ た 表 （ ランダ ・ アルファベット ） を 見出し た 。 ブラッスール は ランダ ・ アルファベット を 使っ て トロアノ [[ コーデック | 絵 文書 ]]（ 後 に [[ エルナン・コルテス ]] が 所蔵 し て い た と さ れる コルテシアヌス 絵 文書 と 合わせ て マドリード 絵 文書 と 呼ば れる よう に なる ） を [[ キチェ 語 ]] で 解読 し 、 トロアノ 絵 文書 に は 「 ''' ムー '''」（ Mu ） と 呼ば れる 王国 が 大 災害 によって 陥没 し た 伝説 が 描か れ て おり 、 アトランティス 伝説 と 類似性 が ある と 1863年 に 発表 し た 。 今日 この 翻訳 が 完全 に 誤り で あっ た こと が 証明 さ れ て いる が 、 この 論文 により 「 ムー 」 という 単語 が 生まれ た 。 
アメリカ合衆国の政治 家 ドネリー は 、 ブラッスール による トロアノ 絵 文書 の 解読 を 新大陸 の 文明 が アトランティス 文明 の 末裔 で ある こと の 重要 な 証拠 として 捉え 、 大洪水 以前 に 大西洋 に 存在 し た アトランティス大陸 こそ が 総て の 人類 の 文明 の 揺り篭 で ある と [[ 1882年 ]] 発表 の 『 アトランティス ― 大洪水 前 の 世界 』 の 中 で 主張 し た 。 この 書 により アトランティス 伝説 の 大衆化 が 進ん だ 。 また [[ ジャージー島 ]] 出身 の 遺跡 写真家 として 知ら れる （ 1825年 - 1908年 ） も また ランダ ・ アルファベット により トロアノ 絵 文書 を 翻訳 し 、 アトランティス大陸 崩壊 後 に ムー の 女王 モー が エジプト に 渡り 、 女神 [[ イシス ]] として エジプト文明 を 作っ た と 主張 し た 。 
1930年代 に は アメリカ 在住 の 英国人 作家 [[ ジェームズ・チャーチワード ]]（ 1852年 - 1936年 ） によって [[ 太平洋 ]] に 存在 し た という [[ ムー大陸 ]] が 主張 さ れる 。 
[[ レムリア ]] を 参照 。 
*[[ 1939年 ]] - [[ ギリシア ]] の [[ 考古 学者 ]] マリ ナトス が 、 [[ クレタ島 ]] の 北岸 に 位置 する [[ アムニソス ]] に ある 宮殿 を 調査 。 宮殿 の 崩壊 が [[ 津波 ]] による もの で ある こと を 発見 。 同時に [[ 火山灰 ]] が 厚く 堆積 し て いる こと も 確認 し た 。 
*[[ 1956年 ]] - [[ アテネ ]] 大学 の [[ 地震学 者 ]] ガラノプロス が サントリーニ島 を 調査 。 [[ 炭素14 法 ]] で 、 島 の 噴火 が 紀元前 1400年 ごろ で ある こと が 分かっ た 。 
*[[ 1967年 ]] - マリ ナトス が サントリーニ島 の 南端 に 位置 する [[ アクロテリ ]] で 火山灰 の 中 から 宮殿 を 発見 。 クレタ島 と サントリーニ島 が 、 あわせ て ミノア 王国 で あっ た と する [[ フレスコ画 ]] を 発見 。 
* 2013年 5月6日 、 [[ 日本 ]] の [[ 海洋研究開発機構 ]] と [[ ブラジル ]] 政府 は 、 「[[ しんかい 6500 ]]」 を 使用 し た 調査 において 、 [[ リオデジャネイロ ]] 沖の [[ 大西洋 ]] で 、 大陸 地域 に 存在 する [[ 花崗岩 ]] が 見つかっ た と 発表 し た 。 しかし 、 岩石 サンプル の 採取 に は 失敗 、 砂 を 採取 し た 。 [[ 海洋研究開発機構 ]] は 、 ブラジル 地質調査所 の Roberto Ventura 科学 研究 部長 の 言葉 を 引用 し 「 伝説 の アトランティス大陸 の よう な 陸地 が 存在 し た 極めて 強い 証拠 」 と 世界 に 発表 し た < ref ></ ref >。 しかしながら 、 花崗岩 の 存在 は 海水 面 上 に ある 大陸 の 存在 を 必ずしも 意味 し ない 。 海水 面 下 に ある 薄い 大陸 地殻 も 世界中 に 多数 存在 する 。 巨大 な もの で は 南太平洋 の ジーランド 、 インド洋 の セイシェル 周辺海域 、 小規模 な もの で は 日本海 の 大和 堆 がそ の 例 で ある 。 「 陸地 が 存在 し た 極めて 強い 証拠 」 と 言う 下り は 地質学 の 基礎 を 無視 し た [[ 都市伝説 ]] 的 論議 で ある 。 
『 [[ エメラルド・タブレット ]]』 は 「 [[ エジプト ]] の [[ ギーザ | ギザ ]] の 大 [[ ピラミッド ]] の 中 から 発見 さ れ た と の 伝説 を もつ が 、 これ に は 歴史的 に 伝承 さ れ た もの と 近年 [[ モーリス・ドリール ]] により 発見 さ れ た 「 世界 最古 の [[ 本 | 書籍 ]]」 である 原本 と 称する もの が あり 、 その 原本 に は 、 その 著者 は アトランティス の 祭司 王 [[ トート ]] で あり 、 タブレット I の 文頭 にて 『 われ アトランティス 人 [[ トート ]] は 、 諸 神秘 の 精通 者 、 諸 記録 の 管理者 、 力 ある 王 、 正 魔術師 に し て 世々 代 々 生き 続ける 者 なる が … 』 と 書か れ て いる と いわ れ て いる 。 
また 、 [[ グラハム・ハンコック ]] の 『 神々の指紋 』 に よれ ば 、 原本 に は [[ ギーザ | ギザ ]] の [[ ピラミッド ]] は [[ トート ]] が 造っ た と も 記載 さ れ て いる こと から エジプト文明 の 源流 が アトランティス に ある こと も 推測 が できる と し て いる 。 
ただし 原本 の エメラルド・タブレット は 、 原 [[ 史料 ]] の 公開 も なく 他 に [[ 写本 ]] も ない こと から 学者 から は その 正確 性 を 疑問 視 さ れ て いる 。 
*『 アトランティード 』 - [[ ピエール・ブノア ]] の 冒険小説 （ 1918年 ） 。 アトランティス の 所在 を 北アフリカ に 求め た 作品 で 、 サハラ砂漠 に 潜む アトランティス 人 の 末裔 を 描い た 。 
*『 マラコット 深海 』 - [[ コナン・ドイル ]] の SF小説 （ 1929年 ） 。 大西洋 の 深海 に 潜っ た 生物学 者 一行 が 海底都市 で 生き延び て い た アトランティス 人たち と 遭遇 する 。 
*『[[ 指輪物語 ]]』- 作品 中 の [[ ヌーメノール ]] は [[ J・R・R・トールキン | トールキン ]] による アトランティス 伝説 の 変形 で ある 。 
*『[[ 海底二万里 ]]』- [[ ジュール・ヴェルヌ ]] の 古典的 [[ サイエンス・フィクション | SF ]] 小説 。[[ 潜水艦 ]] 小説 の はしり で も ある 。 作中 で アトランティス の 海底遺跡 が 登場 。 記事 冒頭 の イラスト は 初版 の 挿絵 で ある 。 
グーグル・アース の 第 5 . 0 版 で 海底 の 地形 が 確認 できる よう に なり 、 「 31 15 ' 15 . 53 N 24 15 ' 30 . 53 W 」 の 位置 に 人工 的 な グリッド 線 が 見つかっ た 。 一部 ネット上 で 、 これ は アトランティス大陸 の 痕跡 で は ない か と の 騒ぎ に なっ た 。 グーグル 社 の 会見 で は 、 これ は [[ ソナー ]] を つけ た ボート の 軌跡 が 撮影 さ れ た もの で ある と し て いる 。 
*[ http:// www . pers eu s.t ufts . edu / Perseus Digital Library ]（ プラトン の 作品 を 始め と する ギリシア ・ ローマ の 古典 が 原文 で 読める 。 ） </MECAB>
  <ID>58310</ID><LATESTID>59243315</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.55599369062110782</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160406085359</LINKSUPDATED><LEN>82692</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
