<ITEM>
  <TITEL>管理者</TITLE>
  <META>{{otheruses||「ウィキペディアの管理者」を扱った記事|管理者 (ウィキペディア)}}{{半保護運用}}{{Interwiki|管理者}}{{Policy|かんりしや|WP:ADMIN|WP:SYSOP}}{{告知|議論|[[Wikipedia:Bot|Bot]] への管理者権限付与と、その手続きについて|Wikipedia:井戸端/subj/オープンプロキシ自動ブロックボットの検討}}{{Main|Help:管理者マニュアル}}{{shortcut|WP:DEAL|WP:NOBIGDEAL}}{{Wikipedia:管理者/チェックリスト}}{{Wikipedia:管理者/管理者一覧}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n\n\n\n'''管理者'''（英語: Administratorの訳、[[システムオペレーター]]、シスオペ、sysopとも）とは、ウィキペディア日本語版の使用しているソフトウェア（[[Help:MediaWiki|MediaWiki]]）において通常の利用者には制限された一部の操作を行う権限を持った[[Wikipedia:利用者|利用者]]グループです。[[meta:System administrators/ja|システム管理者]] (sysadmin) とは異なります。\n\n現在の[[Wikipedia:ウィキペディアについて|ウィキペディア]]のルールでは、コミュニティからの信任投票にて一定の信任を得れば管理者になることができます。管理者は、[[特別:登録利用者の一覧|登録利用者一覧]]で「(管理者)」と表記されます。また、[[特別:登録利用者の一覧/sysop|管理者一覧]]にも表示されます。\n\n管理者への個別の要請をどこで行えばいいかについては、[[Wikipedia:管理者への依頼|管理者への依頼]]をご覧ください。\n\n== どのようなことができるのか ==\n\n[[Help:MediaWiki|MediaWiki]]で制限がかかっている機能はわずかなものですが、これらは大変重要であるため、コミュニティの信頼を得た一部の利用者にのみ操作できるようになっています。なお、管理者はこれらの操作を物理的に行える利用者です。これらの操作は[[Wikipedia:方針|方針]]によって使用範囲が決められており、'''方針により認められている場合、および操作の必要性が誰の目にも明らかな場合にのみ行うことができます'''。よって、管理者は'''操作を行うかどうか決定する利用者ではありません'''。方針では、これらの操作は原則として、利用者からの依頼と利用者間の合意形成を経た後に実行されることとなっています。\n\n管理者およびその他の利用者グループに割り当てられている権限の最新情報については[[特別:利用者グループの権限一覧]]をご覧ください。\n\n=== ページの保護と解除 ===\n* ページの保護および保護解除を行うことができます（保護については[[Wikipedia:保護]]参照）。保護および保護解除の記録は[[特別:Log/protect]]にあります。\n* 全保護されているページを編集することができます。\n\n==== ユーザーインターフェイス ====\n編集画面の下に表示される注意書きなど、様々なところに使用されているシステムメッセージを変更できます（[[Help:システムメッセージ]]参照）。\n\n=== ページの削除と復帰 ===\n* ページと付属する履歴を全ての版、または一部の版について削除することができます（削除については[[Wikipedia:削除]]参照）。ページと同様にファイルも削除することができます。削除の記録は[[特別:Log/delete]]にあります。\n* 削除されたページまたは版を閲覧することができます。また、削除されたページまたは版を復帰することができます。ただし、2006年6月18日以前に削除された画像に関しては復帰ができません。\n\n=== ページの巻き戻し ===\nページを以前の版に差し戻すことは管理者でなくても行えますが、管理者はこれをより迅速に行うことができます（[[Help:以前の版にページを戻す方法]]参照）。これにより連続投稿の荒らしへの対処を迅速に行うことができます。\n\nまた、ページの差し戻しの強力なものとして投稿した記録を最近更新したページから隠すことができます。これは利用者の投稿記録のURLに &bot=1 をつけ、巻き戻しを行うことで可能となります。これは記事の変更に対して使用するものではなく、大量に無意味なものをペーストしたり、要約欄に他の利用者に不快なコメントを書いたりした投稿を隠すために使用するものです。<!--sysop用マニュアル-->\n\n=== 投稿ブロックと解除 ===\n荒らし行為への対策として投稿ブロック（禁止）とその解除を行うことができます（投稿ブロックについては[[Wikipedia:投稿ブロック]]参照）。ブロックの記録は[[特別:Log/block]]にあります。\n\nブロックされた利用者は、ページの編集をクリック、あるいはすでに開いたページで投稿・プレビューのいずれかを行った際に、どのような理由で投稿をブロックされたのかが表示され、編集が行えなくなります。ウィキメールなどで管理者に連絡することは通常、可能です。現在ブロックされているIPアドレスおよび利用者の一覧は[[特別:ブロックの一覧]]にあります。\n\n== 一般の参加者とどう違うのか ==\n\n執筆者、編集者としては管理者は特別な存在ではありません。管理者の執筆した記事であっても、改善の余地があれば、誰でも加筆修正などして構いません。\n\nプロジェクトの運営についても、それほど特別な存在ではありません。ウィキペディアがどうあるべきか、どんなポリシーが採用されるべきかなどについても、一般の利用者の意見よりも管理者の意見の方が重要だということはありません。\n\n法的問題が起こったときに責任を負わされるリスクは管理者の方が多少高いと思われます。そこで、法に関わる問題については管理者の意見を多少真剣にとるのもよいかも知れません。ですが、そのような事情を理由に管理者が他の人の意見とはかけはなれた強硬な主張をするようなら、その人には管理者をやめてもらい、もっと一般利用者の意見をよく反映できるような別の管理者を選ぶのが得策でしょう。\n\n== 管理者となるには ==\nまず、[[:Category:ウィキペディアの方針]]や[[:Category:ウィキペディアのガイドライン]]にあるページに目を通してください。どの文書にどんなことが書かれているか、把握しておくことは大切です。とりわけ[[Wikipedia:管理者が心得るべき文書の一覧|管理者として知っておくべき文書群]]は良く読んで理解に努めてください。\n\n[[Wikipedia:管理者への依頼#管理者ができること|各種の依頼ページ]]を見て、管理者の仕事を理解してください。可能であれば、方針文書に照らし合わせながら、各種依頼に賛否をつけたりコメントを投じたりしてみましょう。\n\n管理者の仕事がだいたい理解できて、これなら手伝えそうだと思える仕事があったら、立候補してください。管理者への立候補の手順は[[Wikipedia:管理者への立候補]]を見てください。立候補した利用者には他の利用者からの質疑応答の後、信任投票が行われます。\n\n特定の仕事のみに絞って手伝いを行いたいと思う場合、予め機能を限定した[[Wikipedia:巻き戻し者|巻き戻し者]]、[[Wikipedia:削除者|削除者]]、[[Wikipedia:インターフェース編集者|インターフェース編集者]]に立候補することもできます。詳細は各ページを参考してください。\n\n\n\n== 臨時の管理者 ==\n大規模な荒らしなどに対処するために、ビューロクラットの判断、または ビューロクラット不在の場合は利用者の判断で[[m:Stewards/ja|スチュワード]] (Steward) への要請を行い、臨時の管理者 (temp sysop) をおくことがあります。臨時の管理者が行動した際には後ほど報告をしてください。\n臨時の管理者とする利用者は次の優先順位に従って選びます。\n# スチュワード（[[Special:GlobalUsers/steward|一覧]]）\n# 以前、日本語版で管理者であり、問題があって罷免されたのではない利用者\n# 他言語版の管理者\n# その他、事態に際して、ビューロクラットまたは管理者が適切と判断したもの\nスチュワード権限がある利用者は機能上、いつでも臨時の管理者として権限を行使することが出来ます。これ以外の利用者はビューロクラット（またはスチュワード）が権限付与の操作を行います。応援のために臨時の管理者となった利用者は、その目的の範囲内で機能を行使します。応援が必要となる問題が収束したと判断されたときには臨時の管理者は[[Wikipedia:管理者の解任|解任]]され、付与された権限は除去されます。応援を呼んだ時には、例え事後であっても[[Wikipedia:お知らせ]]などで説明するよう努めてください。\n;関連する議論\n:*[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?oldid=1134830 緊急の場合のmakesysop] - 2004年11月14日の報告と、臨時管理者についての規定を設ける議論。\n:*[[Wikipedia:井戸端/subj/2011年東北地方太平洋沖地震にともなう臨時の管理者をおく提案|2011年東北地方太平洋沖地震にともなう臨時の管理者をおく提案]] - 2011年3月の東日本大震災直後に臨時管理者をおくことについて井戸端で議論が行われましたが、見送られました。\n:* [[Wikipedia:井戸端/subj/荒らしボット対処のための緊急措置に関する報告|荒らしボット対処のための緊急措置]] - 2016年1月24日の報告\n\n== 管理者をやめるとき ==\n管理者がやめるには大きく3つの場合があります。\n# '''[[Wikipedia:管理者の辞任|辞任（自発的辞任）]]''' - 自分の意思で管理者権限を返上する場合。\n# '''[[Wikipedia:管理者の辞任|自動退任]]''' - 長期にわたって編集も権限行使も行っていない場合。\n# '''[[Wikipedia:管理者の解任|解任]]''' - コミュニティの要望（解任投票）で管理者権限を剥奪する場合。\n\n== 管理者メーリングリスト ==\n日本語版の管理者で構成される[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]があります。[[Wikipedia:井戸端BBSの使い方|井戸端BBS]]（現在は消滅）での議論に基づき設置されました。@lists.wikimedia.orgのシステムを利用しています。\n\nメーリングリストに流れるメールの内容は、管理者操作変更時の注意や、緊急削除の報告、荒らしなどを通報したことの報告などです。メンバーが@lists.wikimedia.orgにログインすれば過去ログを読むことが出来ます。なお、[[Wikipedia:削除者|削除者]]が創設されて以降は、管理者・削除者で共有すべきメールは管理者・削除者共通ML（Wikipedia-ja-del）に流れるようになりました。\n\n原則として、管理者に就任すれば参加し、退任すれば退会することになります。新たに就任した管理者は、メーリングリストで使いたいメールアドレスをメーリングリストの世話役またはモデレータに伝えてください。\n未登録の管理者、あるいは未退会の元管理者に気づいた方は、リスト管理人アドレスにお知らせください。\n* 2014年8月末現在の世話役：[[利用者:Miya|Miya]]、[[利用者:Tietew|Tietew]]\n* 同モデレータ：[[利用者:Marine-Blue|Marine-Blue]]、[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]]、[[利用者:Tomos|Tomos]]\n<!--モデレータに就任を希望される方は世話役に相談してください-->\n\n;配信不能が続く場合\n:一定期間の配信不能が続くと、mailmanのソフトウェアはそのメールアドレスを''自動退会''させることがあるようです。「最近、管理者MLからの配信がないなあ」と思われたら、ログインする、もしくは世話役/モデレータまで問い合わせるなどして状態をご確認ください。\n\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[Help:管理者マニュアル]] \n* [[Wikipedia:管理者が心得るべき文書の一覧]] \n* [[Wikipedia:FAQ 管理業務]]\n* [[Wikipedia:利用者]] - さまざまな利用者グループについて\n* [[meta:Administrators of Wikimedia projects/Wikipedias]] - 他言語版での管理者の状況\n\n[[Category:管理者|*]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59035925	{{otheruses||「ウィキペディアの管理者」を扱った記事|管理者 (ウィキペディア)}}\n{{半保護運用}}\n{{Interwiki|管理者}}\n{{Policy|かんりしや|WP:ADMIN|WP:SYSOP}}\n{{告知|議論|[[Wikipedia:Bot|Bot]] への管理者権限付与と、その手続きについて|Wikipedia:井戸端/subj/オープンプロキシ自動ブロックボットの検討}}\n'''管理者'''（英語: Administratorの訳、[[システムオペレーター]]、シスオペ、sysopとも）とは、ウィキペディア日本語版の使用しているソフトウェア（[[Help:MediaWiki|MediaWiki]]）において通常の利用者には制限された一部の操作を行う権限を持った[[Wikipedia:利用者|利用者]]グループです。[[meta:System administrators/ja|システム管理者]] (sysadmin) とは異なります。\n\n現在の[[Wikipedia:ウィキペディアについて|ウィキペディア]]のルールでは、コミュニティからの信任投票にて一定の信任を得れば管理者になることができます。管理者は、[[特別:登録利用者の一覧|登録利用者一覧]]で「(管理者)」と表記されます。また、[[特別:登録利用者の一覧/sysop|管理者一覧]]にも表示されます。\n\n管理者への個別の要請をどこで行えばいいかについては、[[Wikipedia:管理者への依頼|管理者への依頼]]をご覧ください。\n\n== どのようなことができるのか ==\n{{Main|Help:管理者マニュアル}}\n[[Help:MediaWiki|MediaWiki]]で制限がかかっている機能はわずかなものですが、これらは大変重要であるため、コミュニティの信頼を得た一部の利用者にのみ操作できるようになっています。なお、管理者はこれらの操作を物理的に行える利用者です。これらの操作は[[Wikipedia:方針|方針]]によって使用範囲が決められており、'''方針により認められている場合、および操作の必要性が誰の目にも明らかな場合にのみ行うことができます'''。よって、管理者は'''操作を行うかどうか決定する利用者ではありません'''。方針では、これらの操作は原則として、利用者からの依頼と利用者間の合意形成を経た後に実行されることとなっています。\n\n管理者およびその他の利用者グループに割り当てられている権限の最新情報については[[特別:利用者グループの権限一覧]]をご覧ください。\n\n=== ページの保護と解除 ===\n* ページの保護および保護解除を行うことができます（保護については[[Wikipedia:保護]]参照）。保護および保護解除の記録は[[特別:Log/protect]]にあります。\n* 全保護されているページを編集することができます。\n\n==== ユーザーインターフェイス ====\n編集画面の下に表示される注意書きなど、様々なところに使用されているシステムメッセージを変更できます（[[Help:システムメッセージ]]参照）。\n\n=== ページの削除と復帰 ===\n* ページと付属する履歴を全ての版、または一部の版について削除することができます（削除については[[Wikipedia:削除]]参照）。ページと同様にファイルも削除することができます。削除の記録は[[特別:Log/delete]]にあります。\n* 削除されたページまたは版を閲覧することができます。また、削除されたページまたは版を復帰することができます。ただし、2006年6月18日以前に削除された画像に関しては復帰ができません。\n\n=== ページの巻き戻し ===\nページを以前の版に差し戻すことは管理者でなくても行えますが、管理者はこれをより迅速に行うことができます（[[Help:以前の版にページを戻す方法]]参照）。これにより連続投稿の荒らしへの対処を迅速に行うことができます。\n\nまた、ページの差し戻しの強力なものとして投稿した記録を最近更新したページから隠すことができます。これは利用者の投稿記録のURLに &bot=1 をつけ、巻き戻しを行うことで可能となります。これは記事の変更に対して使用するものではなく、大量に無意味なものをペーストしたり、要約欄に他の利用者に不快なコメントを書いたりした投稿を隠すために使用するものです。<!--sysop用マニュアル-->\n\n=== 投稿ブロックと解除 ===\n荒らし行為への対策として投稿ブロック（禁止）とその解除を行うことができます（投稿ブロックについては[[Wikipedia:投稿ブロック]]参照）。ブロックの記録は[[特別:Log/block]]にあります。\n\nブロックされた利用者は、ページの編集をクリック、あるいはすでに開いたページで投稿・プレビューのいずれかを行った際に、どのような理由で投稿をブロックされたのかが表示され、編集が行えなくなります。ウィキメールなどで管理者に連絡することは通常、可能です。現在ブロックされているIPアドレスおよび利用者の一覧は[[特別:ブロックの一覧]]にあります。\n\n== 一般の参加者とどう違うのか ==\n{{shortcut|WP:DEAL|WP:NOBIGDEAL}}\n執筆者、編集者としては管理者は特別な存在ではありません。管理者の執筆した記事であっても、改善の余地があれば、誰でも加筆修正などして構いません。\n\nプロジェクトの運営についても、それほど特別な存在ではありません。ウィキペディアがどうあるべきか、どんなポリシーが採用されるべきかなどについても、一般の利用者の意見よりも管理者の意見の方が重要だということはありません。\n\n法的問題が起こったときに責任を負わされるリスクは管理者の方が多少高いと思われます。そこで、法に関わる問題については管理者の意見を多少真剣にとるのもよいかも知れません。ですが、そのような事情を理由に管理者が他の人の意見とはかけはなれた強硬な主張をするようなら、その人には管理者をやめてもらい、もっと一般利用者の意見をよく反映できるような別の管理者を選ぶのが得策でしょう。\n\n== 管理者となるには ==\nまず、[[:Category:ウィキペディアの方針]]や[[:Category:ウィキペディアのガイドライン]]にあるページに目を通してください。どの文書にどんなことが書かれているか、把握しておくことは大切です。とりわけ[[Wikipedia:管理者が心得るべき文書の一覧|管理者として知っておくべき文書群]]は良く読んで理解に努めてください。\n\n[[Wikipedia:管理者への依頼#管理者ができること|各種の依頼ページ]]を見て、管理者の仕事を理解してください。可能であれば、方針文書に照らし合わせながら、各種依頼に賛否をつけたりコメントを投じたりしてみましょう。\n\n管理者の仕事がだいたい理解できて、これなら手伝えそうだと思える仕事があったら、立候補してください。管理者への立候補の手順は[[Wikipedia:管理者への立候補]]を見てください。立候補した利用者には他の利用者からの質疑応答の後、信任投票が行われます。\n\n特定の仕事のみに絞って手伝いを行いたいと思う場合、予め機能を限定した[[Wikipedia:巻き戻し者|巻き戻し者]]、[[Wikipedia:削除者|削除者]]、[[Wikipedia:インターフェース編集者|インターフェース編集者]]に立候補することもできます。詳細は各ページを参考してください。\n\n{{Wikipedia:管理者/チェックリスト}}\n\n== 臨時の管理者 ==\n大規模な荒らしなどに対処するために、ビューロクラットの判断、または ビューロクラット不在の場合は利用者の判断で[[m:Stewards/ja|スチュワード]] (Steward) への要請を行い、臨時の管理者 (temp sysop) をおくことがあります。臨時の管理者が行動した際には後ほど報告をしてください。\n臨時の管理者とする利用者は次の優先順位に従って選びます。\n# スチュワード（[[Special:GlobalUsers/steward|一覧]]）\n# 以前、日本語版で管理者であり、問題があって罷免されたのではない利用者\n# 他言語版の管理者\n# その他、事態に際して、ビューロクラットまたは管理者が適切と判断したもの\nスチュワード権限がある利用者は機能上、いつでも臨時の管理者として権限を行使することが出来ます。これ以外の利用者はビューロクラット（またはスチュワード）が権限付与の操作を行います。応援のために臨時の管理者となった利用者は、その目的の範囲内で機能を行使します。応援が必要となる問題が収束したと判断されたときには臨時の管理者は[[Wikipedia:管理者の解任|解任]]され、付与された権限は除去されます。応援を呼んだ時には、例え事後であっても[[Wikipedia:お知らせ]]などで説明するよう努めてください。\n;関連する議論\n:*[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?oldid=1134830 緊急の場合のmakesysop] - 2004年11月14日の報告と、臨時管理者についての規定を設ける議論。\n:*[[Wikipedia:井戸端/subj/2011年東北地方太平洋沖地震にともなう臨時の管理者をおく提案|2011年東北地方太平洋沖地震にともなう臨時の管理者をおく提案]] - 2011年3月の東日本大震災直後に臨時管理者をおくことについて井戸端で議論が行われましたが、見送られました。\n:* [[Wikipedia:井戸端/subj/荒らしボット対処のための緊急措置に関する報告|荒らしボット対処のための緊急措置]] - 2016年1月24日の報告\n\n== 管理者をやめるとき ==\n管理者がやめるには大きく3つの場合があります。\n# '''[[Wikipedia:管理者の辞任|辞任（自発的辞任）]]''' - 自分の意思で管理者権限を返上する場合。\n# '''[[Wikipedia:管理者の辞任|自動退任]]''' - 長期にわたって編集も権限行使も行っていない場合。\n# '''[[Wikipedia:管理者の解任|解任]]''' - コミュニティの要望（解任投票）で管理者権限を剥奪する場合。\n\n== 管理者メーリングリスト ==\n日本語版の管理者で構成される[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]があります。[[Wikipedia:井戸端BBSの使い方|井戸端BBS]]（現在は消滅）での議論に基づき設置されました。@lists.wikimedia.orgのシステムを利用しています。\n\nメーリングリストに流れるメールの内容は、管理者操作変更時の注意や、緊急削除の報告、荒らしなどを通報したことの報告などです。メンバーが@lists.wikimedia.orgにログインすれば過去ログを読むことが出来ます。なお、[[Wikipedia:削除者|削除者]]が創設されて以降は、管理者・削除者で共有すべきメールは管理者・削除者共通ML（Wikipedia-ja-del）に流れるようになりました。\n\n原則として、管理者に就任すれば参加し、退任すれば退会することになります。新たに就任した管理者は、メーリングリストで使いたいメールアドレスをメーリングリストの世話役またはモデレータに伝えてください。\n未登録の管理者、あるいは未退会の元管理者に気づいた方は、リスト管理人アドレスにお知らせください。\n* 2014年8月末現在の世話役：[[利用者:Miya|Miya]]、[[利用者:Tietew|Tietew]]\n* 同モデレータ：[[利用者:Marine-Blue|Marine-Blue]]、[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]]、[[利用者:Tomos|Tomos]]\n<!--モデレータに就任を希望される方は世話役に相談してください-->\n\n;配信不能が続く場合\n:一定期間の配信不能が続くと、mailmanのソフトウェアはそのメールアドレスを''自動退会''させることがあるようです。「最近、管理者MLからの配信がないなあ」と思われたら、ログインする、もしくは世話役/モデレータまで問い合わせるなどして状態をご確認ください。\n\n{{Wikipedia:管理者/管理者一覧}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[Help:管理者マニュアル]] \n* [[Wikipedia:管理者が心得るべき文書の一覧]] \n* [[Wikipedia:FAQ 管理業務]]\n* [[Wikipedia:利用者]] - さまざまな利用者グループについて\n* [[meta:Administrators of Wikimedia projects/Wikipedias]] - 他言語版での管理者の状況\n\n[[Category:管理者|*]]	</BODY>
  <MECAB>管理者  ''' 管理者 '''（ 英語 : Administrator の 訳 、 [[ システムオペレーター ]]、 シスオペ 、 sysop とも ） と は 、 ウィキペディア日本語版 の 使用 し て いる ソフトウェア （[[ Help : MediaWiki | MediaWiki ]]） において 通常 の 利用者 に は 制限 さ れ た 一部 の 操作 を 行う 権限 を 持っ た [[ Wikipedia : 利用者 | 利用者 ]] グループ です 。 [[ meta : System administrators / ja | システム 管理者 ]] ( sysadmin ) と は 異なり ます 。 
現在 の [[ Wikipedia : ウィキペディア について | ウィキペディア ]] の ルール で は 、 コミュニティ から の 信任投票 にて 一定 の 信任 を 得れ ば 管理者 に なる こと が でき ます 。 管理者 は 、 [[ 特別 : 登録 利用 者 の 一覧 | 登録 利用者 一覧 ]] で 「 ( 管理者 )」 と 表記 さ れ ます 。 また 、 [[ 特別 : 登録 利用 者 の 一覧 / sysop | 管理者 一覧 ]] にも 表示 さ れ ます 。 
管理 者 へ の 個別 の 要請 を どこ で 行え ば いい か について は 、 [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 依頼 | 管理 者 へ の 依頼 ]] を ご覧 ください 。 
[[ Help : MediaWiki | MediaWiki ]] で 制限 が かかっ て いる 機能 は わずか な もの です が 、 これら は 大変 重要 で ある ため 、 コミュニティ の 信頼 を 得 た 一部 の 利用者 に のみ 操作 できる よう に なっ て い ます 。 なお 、 管理者 は これら の 操作 を 物理的 に 行える 利用者 です 。 これら の 操作 は [[ Wikipedia : 方針 | 方針 ]] によって 使用 範囲 が 決め られ て おり 、 ''' 方針 により 認め られ て いる 場合 、 および 操作 の 必要性 が 誰 の 目 に も 明らか な 場合 に のみ 行う こと が でき ます '''。 よって 、 管理者 は ''' 操作 を 行う か どう か 決定 する 利用者 で は ありません '''。 方針 で は 、 これら の 操作 は 原則 として 、 利用者 から の 依頼 と 利用者 間 の 合意形成 を 経 た 後 に 実行 さ れる こと と なっ て い ます 。 
管理者 および その他 の 利用者 グループ に 割り当て られ て いる 権限 の 最新情報 について は [[ 特別 : 利用者 グループ の 権限 一覧 ]] を ご覧 ください 。 
* ページ の 保護 および 保護 解除 を 行う こと が でき ます （ 保護 について は [[ Wikipedia : 保護 ]] 参照 ） 。 保護 および 保護 解除 の 記録 は [[ 特別 : Log / protect ]] に あり ます 。 
* 全 保護 さ れ て いる ページ を 編集 する こと が でき ます 。 
編集画面 の 下 に 表示 さ れる 注意書き など 、 様々 な ところ に 使用 さ れ て いる システム メッセージ を 変更 でき ます （[[ Help : システム メッセージ ]] 参照 ） 。 
* ページ と 付属 する 履歴 を 全て の 版 、 または 一部 の 版 について 削除 する こと が でき ます （ 削除 について は [[ Wikipedia : 削除 ]] 参照 ） 。 ページ と 同様 に ファイル も 削除 する こと が でき ます 。 削除 の 記録 は [[ 特別 : Log / delete ]] に あり ます 。 
* 削除 さ れ た ページ または 版 を 閲覧 する こと が でき ます 。 また 、 削除 さ れ た ページ または 版 を 復帰 する こと が でき ます 。 ただし 、 2006年 6月18日 以前 に 削除 さ れ た 画像 に関して は 復帰 が でき ませ ん 。 
ページ を 以前 の 版 に 差し戻す こと は 管理者 で なく て も 行え ます が 、 管理者 は これ を より 迅速 に 行う こと が でき ます （[[ Help : 以前 の 版 に ページ を 戻す 方法 ]] 参照 ） 。 これ により 連続 投稿 の 荒らし へ の 対処 を 迅速 に 行う こと が でき ます 。 
また 、 ページ の 差し戻し の 強力 な もの として 投稿 し た 記録 を 最近 更新 し た ページ から 隠す こと が でき ます 。 これ は 利用者 の 投稿 記録 の URL に & bot = 1 を つけ 、 巻き 戻し を 行う こと で 可能 と なり ます 。 これ は 記事 の 変更 に対して 使用 する もの で は なく 、 大量 に 無意味 な もの を ペースト し たり 、 要約 欄 に 他 の 利用者 に 不快 な コメント を 書い たり し た 投稿 を 隠す ため に 使用 する もの です 。 <!-- sysop 用 マニュアル --> 
荒らし行為 へ の 対策 として 投稿ブロック （ 禁止 ） と その 解除 を 行う こと が でき ます （ 投稿ブロック について は [[ Wikipedia : 投稿ブロック ]] 参照 ） 。 ブロック の 記録 は [[ 特別 : Log / block ]] に あり ます 。 
ブロック さ れ た 利用者 は 、 ページ の 編集 を クリック 、 あるいは すで に 開い た ページ で 投稿 ・ プレビュー の いずれ か を 行っ た 際 に 、 どの よう な 理由 で 投稿 を ブロック さ れ た の か が 表示 さ れ 、 編集 が 行え なく なり ます 。 ウィキメール など で 管理 者 に 連絡 する こと は 通常 、 可能 です 。 現在 ブロック さ れ て いる IPアドレス および 利用 者 の 一覧 は [[ 特別 : ブロック の 一覧 ]] に あり ます 。 
執筆者 、 編集者 として は 管理者 は 特別 な 存在 で は あり ませ ん 。 管理者 の 執筆 し た 記事 で あっ て も 、 改善 の 余地 が あれ ば 、 誰 でも 加筆 修正 など し て 構い ませ ん 。 
プロジェクト の 運営 について も 、 それほど 特別 な 存在 で は あり ませ ん 。 ウィキペディア が どう ある べき か 、 どんな ポリシー が 採用 さ れる べき か など について も 、 一般 の 利用者 の 意見 より も 管理者 の 意見 の 方 が 重要 だ という こと は あり ませ ん 。 
法的 問題 が 起こっ た とき に 責任 を 負わさ れる リスク は 管理者 の 方 が 多少 高い と 思わ れ ます 。 そこで 、 法 に 関わる 問題 について は 管理者 の 意見 を 多少 真剣 に とる の も よい かも 知れ ませ ん 。 です が 、 その よう な 事情 を 理由 に 管理者 が 他 の 人 の 意見 と は かけはなれ た 強硬 な 主張 を する よう なら 、 その 人 に は 管理者 を やめ て もらい 、 もっと 一般 利用 者 の 意見 を よく 反映 できる よう な 別 の 管理者 を 選ぶ の が 得策 でしょ う 。 
まず 、 [[: Category : ウィキペディア の 方針 ]] や [[: Category : ウィキペディア の ガイドライン ]] に ある ページ に 目 を 通し て ください 。 どの 文書 に どんな こと が 書か れ て いる か 、 把握 し て おく こと は 大切 です 。 とりわけ [[ Wikipedia : 管理者 が 心得る べき 文書 の 一覧 | 管理者 として 知っ て おく べき 文書 群 ]] は 良く 読ん で 理解 に 努め て ください 。 
[[ Wikipedia : 管理 者 へ の 依頼 # 管理者 が できる こと | 各種 の 依頼 ページ ]] を 見 て 、 管理者 の 仕事 を 理解 し て ください 。 可能 で あれ ば 、 方針 文書 に 照らし 合わせ ながら 、 各種 依頼 に 賛否 を つけたり コメント を 投じ たり し て み ましょ う 。 
管理者 の 仕事 が だいたい 理解 でき て 、 これ なら 手伝え そう だ と 思える 仕事 が あっ たら 、 立候補 し て ください 。 管理者 へ の 立候補 の 手順 は [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 ]] を 見 て ください 。 立候補 し た 利用者 に は 他 の 利用者 から の 質疑応答 の 後 、 信任投票 が 行わ れ ます 。 
特定 の 仕事 のみ に 絞っ て 手伝い を 行い たい と 思う 場合 、 予め 機能 を 限定 し た [[ Wikipedia : 巻き 戻し 者 | 巻き 戻し 者 ]]、[[ Wikipedia : 削除 者 | 削除 者 ]]、[[ Wikipedia : インターフェース 編集者 | インターフェース 編集者 ]] に 立候補 する こと も でき ます 。 詳細 は 各 ページ を 参考 し て ください 。 
大 規模 な 荒らし など に 対処 する ため に 、 ビューロクラット の 判断 、 または ビューロクラット 不在 の 場合 は 利用者 の 判断 で [[ m : Stewards / ja | スチュワード ]] ( Steward ) へ の 要請 を 行い 、 臨時 の 管理者 ( temp sysop ) を おく こと が あり ます 。 臨時 の 管理者 が 行動 し た 際 に は 後ほど 報告 を し て ください 。 
臨時 の 管理者 と する 利用者 は 次 の 優先順位 に従って 選び ます 。 
スチュワード 権限 が ある 利用者 は 機能 上 、 いつ でも 臨時 の 管理者 として 権限 を 行使 する こと が 出来 ます 。 これ 以外 の 利用者 は ビューロクラット （ または スチュワード ） が 権限 付与 の 操作 を 行い ます 。 応援 の ため に 臨時 の 管理者 と なっ た 利用者 は 、 その 目的 の 範囲 内 で 機能 を 行使 し ます 。 応援 が 必要 と なる 問題 が 収束 し た と 判断 さ れ た とき に は 臨時 の 管理者 は [[ Wikipedia : 管理者 の 解任 | 解任 ]] さ れ 、 付与 さ れ た 権限 は 除去 さ れ ます 。 応援 を 呼ん だ 時 に は 、 例え 事後 で あっ て も [[ Wikipedia : お知らせ ]] など で 説明 する よう 努め て ください 。 
:*[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? oldid = 1134830 緊急 の 場合 の makesysop ] - 2004年 11月14日 の 報告 と 、 臨時 管理 者 について の 規定 を 設ける 議論 。 
:*[[ Wikipedia : 井戸端 / subj / 2011年 東北地方太平洋沖地震 に ともなう 臨時 の 管理者 を おく 提案 | 2011年 東北地方太平洋沖地震 に ともなう 臨時 の 管理者 を おく 提案 ]] - 2011年 3月 の 東日本大震災 直後 に 臨時 管理 者 を おく こと について 井戸端 で 議論 が 行わ れ まし た が 、 見送ら れ まし た 。 
管理者 が やめる に は 大きく 3つ の 場合 が あり ます 。 
# '''[[ Wikipedia : 管理者 の 辞任 | 辞任 （ 自発的 辞任 ）]]''' - 自分 の 意思 で 管理者権限 を 返上 する 場合 。 
# '''[[ Wikipedia : 管理者 の 辞任 | 自動 退任 ]]''' - 長期 にわたって 編集 も 権限 行使 も 行っ て い ない 場合 。 
# '''[[ Wikipedia : 管理者 の 解任 | 解任 ]]''' - コミュニティ の 要望 （ 解任 投票 ） で 管理者権限 を 剥奪 する 場合 。 
日本語版 の 管理者 で 構成 さ れる [[ Wikipedia : メーリングリスト | メーリングリスト ]] が あり ます 。 [[ Wikipedia : 井戸端 BBS の 使い方 | 井戸端 BBS ]]（ 現在 は 消滅 ） で の 議論 に 基づき 設置 さ れ まし た 。 @ lists . wikimedia . org の システム を 利用 し て い ます 。 
メーリングリスト に 流れる メール の 内容 は 、 管理者 操作 変更 時 の 注意 や 、 緊急 削除 の 報告 、 荒らし など を 通報 し た こと の 報告 など です 。 メンバー が @ lists . wikimedia . org に ログイン すれ ば 過去ログ を 読む こと が 出来 ます 。 なお 、 [[ Wikipedia : 削除 者 | 削除 者 ]] が 創設 さ れ て 以降 は 、 管理者 ・ 削除 者 で 共有 す べき メール は 管理者 ・ 削除 者 共通 ML （ Wikipedia - ja - del ） に 流れる よう に なり まし た 。 
原則 として 、 管理者 に 就任 すれ ば 参加 し 、 退任 すれ ば 退会 する こと に なり ます 。 新た に 就任 し た 管理者 は 、 メーリングリスト で 使い たい メールアドレス を メーリングリスト の 世話役 または モデレータ に 伝え て ください 。 
未登録 の 管理者 、 あるいは 未 退会 の 元 管理 者 に 気づい た 方 は 、 リスト 管理人 アドレス に お知らせ ください 。 
: 一定 期間 の 配信 不能 が 続く と 、 mailman の ソフトウェア は その メールアドレス を '' 自動 退会 '' さ せる こと が ある よう です 。 「 最近 、 管理者 ML から の 配信 が ない なあ 」 と 思わ れ たら 、 ログイン する 、 もしくは 世話役 / モデレータ まで 問い合わせる など し て 状態 を ご 確認 ください 。 </MECAB>
  <ID>4409</ID><LATESTID>59035925</LATESTID><NAMESPACE>4</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.0013167401775717735</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160321062526</LINKSUPDATED><LEN>13228</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
