<ITEM>
  <TITEL>Sir~jawiki</TITLE>
  <META>{{半保護}}{{#special:userlogin}}{{#special:GlobalRenameRequest}}{{#special:GlobalRenameRequest}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n== ウィキペディアにようこそ！ ==\nこんにちは、Sirさん、はじめまして！[[User:Suisui|Suisui]]と申します。ウィキペディアへようこそ！\n\n* ウィキペディアで活動する際には[[Wikipedia:ガイドブック|ガイドブック]]を是非ご一読ください。きっとご参考になるものと思います。\n* よろしければ[[Wikipedia:自己紹介|自己紹介]]してみてください。\n* お隣の[[利用者:Sir|利用者ページ]]は、ご自身の自己紹介の他、作業用のスペースなどとして利用することができます。\n* 執筆の際には[[Wikipedia:中立的な観点|中立的な観点]]および[[Wikipedia:著作権|著作権]]にご留意ください。\n* 何か疑問点がありましたら[[Wikipedia:井戸端]]で質問することができます。\nあなたが実り多き活動をされることを楽しみにしております。-[[User:Suisui|Suisui]] 2006年5月26日 (金) 17:42 (UTC)\n\n== 松前号 (函館バス)について ==\n茂辺地からは乗降制限はありません。また同停留所からは各停留所に停車します。勝手に「全停留所表記」としないでください。--[[利用者:Hakkouda|Hakkouda]] 2006年6月4日 (日) 10:20 (UTC)\n:そのとおりです。(ｿｰﾀﾞｿｰﾀﾞ｡)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:40 (UTC)\n*表の体裁を整える方に気をとられて推敲を忘れていました。修正ありがとうございます。ただ、この項の記載はともかく[[松前号 (函館バス)]]の'''編集内容の要約'''部分に罵倒じみた文言を織り込むのはいかがなものでしょう？　執筆作業は不特定多数であり、あなた一人で行っているわけではありません。紳士的にあれとは言いませんが、書き込みに当たっては冷静な判断を望みます。とりあえず表の体裁が思いっきり崩れていたことは忘れておきますね。（報復合戦は望ましくないのでそちらのノートに記載するのは控えます）--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月4日 (日) 10:41 (UTC)\n\n==？？？==\n十勝バス行政処分について不要とされていますが、なぜ不要かをお聞かせ願います。営業所の項目を'''他所に習って'''「○○バス○○営業所移動」にされていますが、他所に習うのであれば、事故や処分に関する記述も'''他所に習って'''残しておくべきではないでしょうか。十勝バスファンの自己満足でしょうか？'''執筆作業は不特定多数であり、あなた一人で行っているわけではありません。'''\n\nまた、「プレビュー機能をご活用ください」と他の方にコメントされていますが、あなたは言えた立場でしょうか？このような警告は管理者が行っています。あなたは管理者ではないのですから、出過ぎた行動はお控えください。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月10日 (土) 20:25 （--[[利用者:Sir|Sir]]追記） \n\n:ご意見ありがとうございます。その他の欄に必要である根拠が無いため不要としたまでで、もし議論が必要なのであれば[[ノート:十勝バス]]にお書きいただけるとありがたいです。なお、営業所の移動の件ですが、行政処分の件については全く関連性がないと思われます。次に十勝バスファンの自己満足とありますが、何を以ってして私を十勝バスファンとしているのか、あなたにとって相手の自己満足とは何なのか、基準もわからないためお答えしようがありません。執筆作業は不特定多数であり、私一人で行っているわけではありません。ご自分の執筆が否定されたからといって相手を「バスファンの自己満足」と決め付けたり、本筋とは無関係な営業所移動の件を持ち込んで対比させる姿勢はあまりおすすめできません。\n:プレビュー機能について云々とありますが、私がメッセージを送った方は私と分単位で編集が重複していた方のみです。先の行政処分の執筆が差し戻されたことに反応し、わざわざ私の投稿記録を見たうえでの発言かと思いますが、「出過ぎた行動」と決め付ける前にもう少し冷静な判断と大人げある発言をされることを望みます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月10日 (土) 12:57 (UTC)\n\n::仰ることは理解できる部分もありますが、ちょっと意味を取り違えている部分もあるようなので、もう一度。\n\n::まず、「もし議論が必要なのであれば[[ノート:十勝バス]]にお書きいただけるとありがたいです」とお書きですが、いくら誰もが書き換えることができるにしても、まずあなたが「行政処分の記述について必要あるかどうか」をノートに書くべきだと思います。百科事典的に十勝バスでは過去こういうことがあったということでの記述ですが、あなたが必要ないと思って消すのはいかがなものかと思います。現にしばらくあった記述です。必要のない記述でしたら、すぐにでも消されていると思います。\n\n::'''「その他の欄に必要である根拠」'''・・・その根拠を教えていただければと思います。その他の欄に必要なものって何でしょうか？私は特に項目を作るまでもないものがその他の欄にまとめられているものと思っていますが、是非お教えいただきたいと思います。\n\n::営業所移動の件は「他所に習って」移動ということのようですので、「他所に習って」というのであれば、事故で処分を受けた記述が他の項目にもありますので、行政処分に関する記述をそのままにしておいても良いのではという例えです。営業所の移動は他所に習うけれど、行政処分に関しては他所には習わないというのはいかがなものかと思います。営業所移動に関しては、わかりやすくなって良いと思いますよ。\n\n::あなたの言動を見ている限り、あなたに大人気ないと言われる筋合いは微塵も感じませんが、自己満足バスファンと決め付けた事に関してはお詫び申し上げます。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月10日 (土) 14:26 (UTC)\n\n:::ご意見ありがとうございます。まず「現にしばらくあった記述」が正当化されるというルールはありません。すぐにでも消されなかった記述が必要と考えるのはあまりに稚拙と感じます。\n:::次にその他の欄に必要である根拠とありますが、私も同様に特記するまでもない項目をまとめるものと考えております。恐らく認識が違うのは特記されるまでもない項目だったら自分が必要と思ったことは何を書いてもいいのか、と考えているのか考えていないかの点かと思います。\n:::続いて「他所に習って～」とありますが、他に類似するものや行為があるからといってこれも同じであるべきだ、と理由を挙げて自己の主張を正当化するのはあまりおすすめできません。安易安直であり、中途半端な例えで「営業所の移動」と自らの執筆した「行政処分」云々を並べて語るのはあまりにもお粗末です。\n:::返信のひとつひとつはもちろんですが、最後の2行にある発言が一番残念です。私が云おうが第三者が云おうが何ら変わりませんが、もう少し冷静な判断と大人気ある発言をされることを重ねて望みます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月10日 (土) 14:59 (UTC)\n\n'''＜隠れていた部分を表示＞'''''何度でも申します。あなたはガイドラインを逸脱している言動もあり、あなたに大人気ないと言われる筋合いは微塵も感じません。ただ単に、あなたが記述したり削除したりしている部分が気に入らないから申しているのではないのですよ。ガイドラインはかなりの長文なので、すべてに目を通していないのでしょう。私は改めて、ウィキペディアとは何なのかといった最初の部分から勉強し直したいと思います。その中には「記述を削除する際は、記述者と相談の上で」といった文もありますが、そういった文は読まれていないようですね。「まずあなたが「行政処分の記述について必要あるかどうか」をノートに書くべきだと思います。」の部分も返答なしのようですし、これ以上の議論は無駄だと感じてきました。\n\n''という感情論が本音ですが、感情的になって言い合いになっても何の解決にもなりません。こういう気持ちの奴もいるんだくらいに察してもらえればと思います。'''''''＜／表示＞'''\n\n:大人気ないと言われる筋合いありすぎ。--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:42 (UTC)\n\n最初から勉強し直す気にさせてくれたあなたに感謝申し上げます。お互い頑張りましょう。また記述に関して何かあった際にはよろしくお願い致します。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月12日 (月) 09:52 (UTC)\n\n:いや、それはおかしい。--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:42 (UTC)\n\n:ご意見ありがとうございます。まず、表示が隠れていた部分があったので修正させていただきました。残念に思うのは自分の記述が否定されたことに憤慨し、相手の履歴を辿って重箱の隅をつつく行為をしたり「バスマニアの自己満足」との偏見が見られたこと。次に本筋と無関係なことを持ち出しての「出過ぎた行動はお控えください」といった的外れな警告。さらに「必要のない記述ならすぐにでも消されているはずだ」といった根拠のない正当化。ある記事では他に倣ったのであればこの記事も倣えという的外れな指示。そしてそれらの後付けの理由となるガイドライン云々。いずれも感情から先走った稚拙な言動と行動で終わっていることです。\n:感情的になって言い合い、とありますが、私がノート云々を語れば「自分がやれ」。私が冷静な判断と大人げある発言を、と語れば「あなたに言われる筋合いは微塵もない」と、いずれも一方的であり、言い合いにすらなっていない状態です。さらに残念なのはノートの中に故意に'''＜隠れていた部分を表示＞'''''自己主張'''''＜／表示＞'''を仕込む幼稚な編集を行ったこと。これでは大人気ないと言われても致し方無いかと思います。\n:冒頭でも述べましたが、ノートによる議論はその必要が生じた際に行うものと考えております。私は「議論が必要なのであればノート:十勝バスにお書きいただけるとありがたいです」と述べました。それに対するあなたの答えは「自分がやれ」という二の句も注ぎようの無い回答。そして隠しメッセージで「（私からの）返答なしなので議論は無駄だと感じた」との結論。リアルタイムの会話をしているわけではありません。ネット上のやり取りです。もう少しキーボードを打つ手を休めて考えるなり出来なかったのでしょうか？非常に残念です。恐らく隠しメッセージに気づかず私がまっとうな受け答えをしたのを見て内心馬鹿にするつもりだったと思いますが、ここはそういう場ではありませんよ。とりあえず、あなたみたいな気持ちの人がウィキペディアにいるということは理解したつもりです（残念ですが）。願わくばあなたが現状を自覚できる大人になりますよう望みます。ありがとうございました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月12日 (月) 12:04 (UTC)\n\n== 頭おかしい ==\n君、頭おかしいよ。(You're stupid.)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\nあと、君は未成年だよね?(You're minority,aren't you?)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\n考えも子供だし。(Your thought is foolish and kid,too.)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\nもしかして、小学生?(Are you a primary schoolchild?)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\n**気のせいですよ。投稿ブロックされて残念ですね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月25日 (日) 04:44 (UTC)\n\n== 遠鉄バスについて ==\n「[[遠鉄バス]]」という会社は存在しません。\nしたがって『遠鉄バス』はブランド名で事業者ではありませんので削除しました。\n異議がありましたら、ノートで議論してください。--[[利用者:Xiaoyeze|Xiaoyeze]] 2006年6月30日 (金) 03:31 (UTC)\n:了解しました。わざわざありがとうございました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月30日 (金) 03:39 (UTC)\n==削除依頼について==\n[[Wikipedia:削除依頼/ログ/2006年7月8日]]に依頼を直接貼り付けていますが、それは違います。[[Wikipedia:削除依頼#依頼の仕方]]を読んでください --[[User:RadioActive|どじっこめろーね]] （'''[[Special:Contributions/RadioActive|User:]][[User talk:RadioActive|RadioActive]]'''/[[User:MP3-Navy|Old Name]]） 2006年7月7日 (金) 18:35 (UTC)\n*すいません。思いっきり間違えてました。後ほど修正します。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年7月7日 (金) 22:43 (UTC)\n\n== 「[[高速たきかわ号]]」について ==\n私の編集した部分に対し、「個人的な見解や中途半端な説明は不要」とある件についてです。\n表現的にわかりにくい部分はあったかもしれませんが、少なくとも個人的な見解ではないです。ただ、表現が悪かったために「個人的な見解」という印象を与えてしまったかもしれないことは否定しませんが。\nもう少し文章を考えて書き直そうと思いますが、最初からそのような内容自体が不要だと思うのであればご意見下さい。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年7月11日 (火) 17:16 (UTC)\n:''基本的に札滝線の後発のたきかわ号の方が先に終点まで着くため、札幌～滝川ターミナル間の利用の場合、札滝線を利用する意味はほとんどないと言ってよい。'' \n:''ただし札幌～砂川ターミナル間の利用の場合、たきかわ号砂川経由の本数が少ないため、札滝線のほうが早く着くこともある（とはいえ、所要時間はたきかわ号砂川経由が約1時間10分であるのに対し、札滝線は約1時間50分かかる）。''\n*起終点が同じなものの運行経路に大きな差があり、代替としては使い勝手が悪いですが、意味が無いと断言するのは望ましくありません。経路の違いや所要時間の差を執筆するのであれば「滝川～岩見沢間は国道経由のため所要時間が異なる」旨にとどめることをおすすめします。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年7月11日 (火) 23:34 (UTC)\n*:そうですね、そのあたりを踏まえて書き直します。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年7月12日 (水) 03:59 (UTC)\n==返事==\n[[利用者‐会話:Shotanaka]]に返事をしました。--[[利用者:Shotanaka|Shotanaka]] 2006年7月19日 (水) 07:03 (UTC)\n\n==帯広空港について==\n空港問題の欄に９年前の全日空参入問題が含まれていたので空港問題とするのはおかしい。従って一旦削除しました。\nその後、再度掲載されましたのでどうしても記載したいのなら、空港問題とせず、別に「路線動向」として過去の動向からエアドゥ参入までまとめました。それの何処がいけないのですか？どのような編集を行ったか確認してから元に戻されることをお勧めします。\n\n悪意ある書き込みとは、例えばエバー航空のチャーター撤退について、プレス発表では３３０型に対応するトーイングカーが無いとしています。以前書かれていたのは編集者の憶測でありエバー航空が発表した内容と異なります。また、エバー航空の発表を受けて帯広空港が発したコメントでもここに書かれていた内容は一切ふれておりません。エバー航空についての書き込みを貴方は元に戻されていますが、エバー航空が撤退の理由として発表したとする根拠はどこにあるのですか？[[利用者219.168.142.177|219.168.142.177]] 2006年8月2日 (水) 20:43 ･･･追記Sir\n*:えー。たぶんメッセージを送る相手を間違っていると思います。それと署名ぐらいちゃんとしてください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月2日 (水) 13:58 (UTC)\n*:*:当方宛のノートへ上記内容について説明を求める旨の書き込みがありました。残念なことに署名が無かったので、当方の書き込みに対し、元に戻される編集をなさっていた貴方と勝手に推察して書き込みをしてしまいました。ご無礼をお詫び申し上げます。また、また、保護処理をして頂いたことに対して、お礼申し上げます。--[[利用者:219.168.142.177|219.168.142.177]] 2006年8月3日 (木) 11:01 (UTC)\n\n== 帯広空港 ==\nこんばんは。以前から釧路と帯広（十勝）については「どっちが上」的な対抗記述が多く（[[十勝港]]削除依頼にてSirさんもご意見されていますのでご存知かと思います。削除依頼をしたことは対抗記述者の投稿ブロック依頼と間違ったと反省です）、今回は落ち着いたところでの、今度は擁護記述ときました。ちょっと熱くなってきておりましたので保護依頼をしていただき有難いです。編集の難しさを痛感しております。雑感的なコメントで失礼します。--[[利用者:221.62.36.20|221.62.36.20]] 2006年8月2日 (水) 14:20 (UTC)\n:一旦区切りをつけて保護をかけました。思うことも色々あって不本意かもしれませんが、お茶でも飲んでまったりしてください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月2日 (水) 14:35 (UTC)\n\n== Shotanakaさんの会話ページについて ==\nどうも、Ridenと申します。[[利用者:Shotanaka|Shotanaka]]の会話ページのサブページ化に対し、即時削除テンプレを貼られていますが、貼られた場所が会話ページでなく利用者ページのサブページになっています。元々空白だったところに貼られているのであまり意味のないことになってしまっていると思うのですが、何か意図が合ってのことでしたでしょうか? もし勘違いであれば、その旨のご返答をいただければ、こちらで勘違いとして削除しておきますので、ご確認の程、よろしくお願い致します。--[[利用者:Riden|Riden]] 2006年8月4日 (金) 11:47 (UTC)\n:貼るところを間違っていたようですね。失礼しました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月4日 (金) 11:52 (UTC)\n:: 勘違いだったということで、Sirさんのテンプレ貼付のみのページは即時削除し、Shotanakaさんがリダイレクト化していたページはrevertしておきました。--[[利用者:Riden|Riden]] 2006年8月4日 (金) 12:05 (UTC)\n\nこんにちは。[[利用者‐会話:Shotanaka]]の件ですが、いささか熱くなられているようなので、落ち着いていただくために短期ブロックをかけさせていただきました。「落ち着きました」とご連絡いただければすぐにも解除いたします。\n\nたしかに[[利用者:Shotanaka]]さんの会話ページの扱い方は問題があるのですが、このまま編集合戦が続けば、結局あの会話ページを保護せざるを得ないことになるため、差し戻しは控えていただけませんか？　どうかご理解ください。--[[利用者:Miya|miya]] 2006年8月11日 (金) 14:30 (UTC)\n:喧嘩両成敗のような投稿ブロックはあの場合、やむを得ないでしょうね。ただ、過去の議論をうやむやにしたまま過去ログ送りになるのはいかがなものかと。会話ページで問いかけが続いている以上、あの場で継続するのが筋と考えます。もちろん、稚拙な編集合戦自体は私も望んではおりません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月12日 (土) 15:47 (UTC)\n\n== 道北バスのバスカラーについて ==\n私ですが、旭川人です。偶然[[道北バス|道北バス]]の履歴項目をいろいろ見ていたら気づきました。(2006年8月16日 (水) 07:00 (UTC)頃にSirさんが編集したのでしょうか・・)「現行の一世代前の車体カラー～」ですが、これは事実のようで、道北バスに直接確認しましたが、2006年8月現在、わずかながら走っているようです。実際私も2度旭川市内で見かけています。前回投稿された方が道北バス以外の項目(有名人)をいたずらしてたようで、それで消したのでしょうか? いたずらする方も当然良くないですが、ちゃんと事実は確認したほうが良いかもしれません。--[[利用者:220.108.2.14|220.108.2.14]] 2006年8月16日 (水) 10:16 (UTC)\n:*事実の有無をバス会社に直接確認するのは構いませんが、前後の文体ぐらい少しは考えて執筆してください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月16日 (水) 17:23 (UTC)\n\n== スーパーホワイトアローについて ==\n「最近目にしたアレな執筆」にスーパーホワイトアローのことについて触れていますが、旭川・札幌では、早朝と夜を除いて毎時0分発車なので単に「○時の(エル)特急」と呼ばれることもありますよ。沿線ではどう呼ばれているかは知りませんが・・ 「最近目にしたアレな執筆」の「アレ」とはどのような意味なのでしょうか? --[[利用者:220.109.104.241|220.109.104.241]] 2006年8月16日 (水) 13:29 (UTC)\n:*百科事典としてわざわざ特記する必要性はありませんが何か？--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月16日 (水) 17:26 (UTC)\n\n== 保護依頼の「報告」について ==\n\n別に取り消し線を引かなければならないものでもないので（引いたらいかん、とまでは言いませんが）、編集合戦にしないで下さい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月9日 (土) 03:14 (UTC)\n\n== Sinryowですが ==\nバス関係の記事で、自分の編集履歴をあなたに監視（？）されているようで怖いです。\n*空知エリアのバス路線は最近自分が編集した直後にSir様が編集することが多いような気がしたので\n*それと、今日「高速るもい号」で自分が編集した内容が10分後に編集されていたもので。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%AB%98%E9%80%9F%E3%82%8B%E3%82%82%E3%81%84%E5%8F%B7&action=history 履歴]\n\nいや、怒っているというわけではないです。もし自分の編集に問題があるならそれは自分のせいなわけですし。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月10日 (日) 06:56 (UTC)\n\n:ウォッチリストの内容が似通っているのかもしれませんね。逆に私が編集したものをSinryow氏が手直ししている例もありますし。おそらく交通関係の巡回が多いのでは？　説明不足だったのでここで補足しますが、日本海るもい号の鉄道病院新設は札幌駅前ターミナルの代替措置ではなく、石狩市からの要望を受けての新設措置のためあえてカットさせていただきました。一時、札幌駅北口に乗り入れていたものの、乗降客は少ないは渋滞で時間をロスするはで不評だったそうですよ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月10日 (日) 07:07 (UTC)\n\n::情報ありがとうございます。それにしてもまたも即レスですね(^^;\n::<span style="color:gray">&gt; 説明不足だったのでここで補足しますが、日本海るもい号の鉄道病院新設は札幌駅前ターミナルの代替措置ではなく、石狩市からの要望を受けての新設措置のためあえてカットさせていただきました。</span>\n::鉄道病院停設置が札幌駅前停車の代替でないことは知っています（それまでは札幌ターミナルの次が北41条でしたし）。あれはただ「日本海るもい号を札幌駅付近から利用するなら」という情報があっても構わないかな、と思って付け加えただけです。\n::追伸：私はウォッチリストは基本的に使っていません（笑）\n::[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月10日 (日) 07:25 (UTC)\n\n== 情けないですね ==\n自分の思い通りにいかないと、人の会話文を利用者ページに晒して負け犬の遠吠えですか（笑）ここでの書き込みはGFDLですから問題無いですが、人としてみっともないですよ。笑っちゃいます。\nええ、夢はかないましたよ（笑）--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月12日 (火) 04:17 (UTC)\n:情けないですか？多分気のせいですよ。当該項目の件はトピックスなるものの要・不要論ではなく、私的感情を廃していかに百科事典的に分かりやすく執筆するかを論じるに尽きたと考えています。第三者を介して搭乗便や発着時刻など蛇足的な部分を廃し、簡潔かつ中立的な記事になり得たと思います。「機内がいい感じだった」といった内容をトピックスと称するのは百科事典として恥ずかしいことですしね。会話文を載せる行為が負け犬の遠吠えで人としてみっともないのか、人としてみっともない負け犬の遠吠えが利用者ページに載せられたのか、水掛け論になるのでこれ以上は触れませんが、合意が形成された後に証文の出し遅れのように会話ページに自己満足な言動を書き連ねる行為は恥の上塗りでしかないと感じます。あなたの売り言葉を買って自らを同じレベルに貶めるのは不本意ですのでこれにて。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月12日 (火) 09:37 (UTC)\n::負け犬の遠吠えの意味をご存じでしょうか。あなたが晒した私の会話文は'''あなたに説明するため'''に書いたものであります。どこが遠吠えでしょうか。あなたみたいに陰湿に別ページで愚痴をこぼすような小生ではございません。勘違いも甚だしい。あと、自分がいかにもレベルが高いように仰ってますがね、自己満足もいい加減にされた方がよろしいかと思いますよ。私と同様にRevert合戦を繰り広げただけでも同じレベルですよ。Revertする前に言い分を聞いたり議論を開いていたならばこの限りではないですが。一言で言えば、結局私とあなたは同レベルにすぎません。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月12日 (火) 14:16 (UTC)\n\n== 利用者ページ ==\n\n*でも勘違いするなよ。 \n\n:これの意味が分かりません。何が言いたいのかよく分からないです。全体的に何で喧嘩腰な文体でズラズラと並べているのかよく分からないのですが。\n \n*編集する前に深呼吸。 \n\n*無知は罪に非ず。無知を自覚しないことが罪。 \n\n*1から10まで説明する前に察すること。 \n\n:これらを自分自身が実践しているのかも疑問です。--[[利用者:Sabakisan|Sabakisan]] 2006年9月12日 (火) 19:37 (UTC)\n\n::喧嘩腰に見えます？　気のせいですよ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月12日 (火) 23:03 (UTC)\n\n== 私に対する遠回しな中傷は削除します ==\n名指しではなくても、明らかに私を馬鹿にしている文章や、中傷文は削除いたします。[[Wikipedia:利用者ページ#編集や削除]]で触れられている不適切な内容に該当します。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月13日 (水) 05:51 (UTC)\n:大変失礼致しました。今後はこのようなことが無いよう気をつけますのでどうかご容赦くださいませ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月13日 (水) 06:12 (UTC)\n\n\nあなたは[[利用者:Sir]]において、[[WP:3RR|Three-revert rule]]に反した過度のリバート（編集の差し戻し）を行ったため、一時的に投稿ブロックされました。'''いかなる理由であれ'''、編集合戦はお止めください。\n\nブロックは時間がたつと自動的に解除されます。解除後、[[Wikipedia:基本方針とガイドライン|基本的な決まり]]を守って参加するなら、あなたの投稿は歓迎されます。--[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月13日 (水) 11:33 (UTC)\n\n== 浜松市の保護解除について ==\n\n[[浜松市]]の保護解除につきまして、ご協力ありがとうございました。おかげさまで無事解除されました。決定した編集方針について[[ノート:浜松市#決定された編集方針]]に転記しましたので、お目通しくださいませ。--[[利用者:Shinya|Shinya]] 2006年9月17日 (日) 02:05 (UTC)\n:ありがとうございます。方針を踏まえて執筆・編集に務めますね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月18日 (月) 15:37 (UTC)\n\n== 個人攻撃はおやめください ==\n\n何度言えばわかるのでしょうか。中傷や個人攻撃はおやめください。沈静化してから密かに中傷や個人攻撃する旨の文章を追加するとは、あなたの人間性を疑います。[[Wikipedia:投稿ブロックの方針]]の誹謗中傷にあたりますので、これ以上この様なことを続けるおつもりでしたら、Revert合戦を防ぐため投稿ブロック依頼を出さざるを得ません。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月18日 (月) 15:05 (UTC)\n\n== 警告 ==\nこれを最終警告と致します。他利用者に対する誹謗中傷・個人攻撃はおやめ下さい。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月18日 (月) 15:29 (UTC)\n:あまり相手にしたくないのですが．．．．．特定の記事や利用者ページでrevertを繰り返す行為はおやめください。ウィキペディアは遊び場ではありません。あなたの行為（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=Rtyrew]）は被害者ぶった加害行為でしかありません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月18日 (月) 15:36 (UTC)\n\nRtyrewさんが投稿ブロックを申請するのであれば、私も賛意を表明します。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年9月19日 (火) 00:38 (UTC)\n:賛意云々は依頼ページでどうぞ。会話ページは投稿ブロックの賛否を問う場ではありません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月19日 (火) 04:08 (UTC)\n== タメ口はやめてください ==\nあなたは山陽本線のノート内でタメ口投稿をされてますが、ウイキペディア内では敬語を使ってください。見て不快な方がいると判断し敬語になおしておきましたけど。--[[利用者:播州赤穂(bsak)|播州赤穂(bsak)]] 2006年9月21日 (木) 10:59 (UTC)\n:見て不快と思う方が第三者かあなたかは論じませんが、ノートの会話内容を改ざんする行為は望ましくありません。また、あなたの書き込み自体が敬語を強要する論調に見受けられるのも本末転倒に感じられます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月21日 (木) 14:21 (UTC)\n:どうやら他利用者のページでも的外れな編集をしたりどうでもいいカテゴリを作成して顰蹙を買っていたようで。投稿ブロック明け、そういう行為はやめてくださいね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月22日 (金) 21:08 (UTC)\n\n== 高速むろらん号の停留所一覧表示について ==\n\n[[ノート:高速むろらん号]]を参照下さい。履歴を見たところSir様が編集なさったようなのでこちらで報告しておきます。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月28日 (木) 11:41 (UTC)\n\n==2006年10月1日ブロック解除後の対応について==\n2006年10月1日対話拒否を理由にブロックが認められましたので、ブロック解除後、直ちに、当該議論の結果を踏まえた対応をお願いします。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年10月1日 (日) 10:05 (UTC)\n\n:上記について追記を含め、再度申し上げます。2006年10月1日に対話拒否を理由にブロックがなされ、対話の勧告もなされました。このブロックは4日に解除され、それから3日間経過しておりますが、未だ進展がありません。ブロック依頼をしました当方としては、最終的には円満な解決を望んでおり、Sirさんのご意見も他者と同じように尊重したいとも考えております。しかし、今後、ご発言、投稿実績をの状態が続きますと、対話拒否の姿勢を堅持すると解釈されるおそれがあります。その場合、Sirさんへの異論が存在し、かつ合意形成不全の投稿内容については、Sirさんのご返事を待つこと無く差し戻すこともやむないかもしれません。特に、利用者ページについては、Sirさん以外の人が悪口と判断した箇所等、かなりの部分を抹消させて頂き、保護状態となっているいくつかの記事については、Sirさん抜きで合意形成が行われる可能性があります。いつまでとは明記しませんが、無言だけは避けていただき、早急に他者への諸々の対応を開始されることを重ねてお願いします。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年10月7日 (土) 14:56 (UTC)\n\n==大塚愛のページの保護解除に向けて==\nこんにちは。長らく保護となっている[[大塚愛]]のページですが、保護解除に向けた同意を形成したいので[[ノート:大塚愛]]にて意見を交わしたいです。お願いします。--[[利用者:Highexpress|Highexpress]] 2006年10月4日 (水) 14:06 (UTC)\n\n== 別の名前で活動しているようです。 ==\n\nSir氏は、今般の執筆姿勢等からきている投稿ブロックなどに対する説明責任を果たさず、投稿ブロックになったと同時に、現在は'''X105'''として、相変わらずの執筆姿勢で活動しているようです。今後のSir氏に対する意見は[[利用者‐会話:X105]]にされたほうがよろしいかと思います。[[利用者:990|990]] 2006年10月20日 (金) 15:02 (UTC)\n\n== あなたのアカウントの利用者名が変更されます ==\n\n<div class="plainlinks mw-content-ltr" lang="ja" dir="ltr">\n\nこんにちは。お世話になっております。\n\nウィキメディア財団の開発者チームは、ウィキ間通知などの新しい改善されたツールを利用者に提供するために活動しています。このたびこの一環として、アカウントの仕組みを変更する予定です。この変更が行われると、あなたはどのウィキでも同じアカウント名を使えるようになります。これにより編集や議論がより行いやすくなる新機能を提供できるほか、各ツールはより柔軟な利用者権限を利用できるようになります。この副作用として、利用者アカウントは計900を超える全ウィキメディア・ウィキ上で一意でなければならなくなります。詳しくは、[[m:Special:MyLanguage/Single User Login finalisation announcement|お知らせ]]をご覧ください。\n\n残念ながらあなたのアカウントは、同じSirという名前を持つ別のアカウントと衝突しています。あなたが今後もウィキメディアのウィキを使い続けられるように、あなたのアカウント名はSir~jawikiに変更される予定です。もしこの利用者名でもかまわなければ、何もする必要はありません。もし新しい利用者名が気に入らない場合は、[[Special:GlobalRenameRequest|利用者名の変更を依頼]]できます。\n\nあなたのアカウントは従来と同様に使えますし、過去の編集に対する帰属が表示されることは変わりません。ただしログイン時に新しいアカウント名を使う必要があります。\n\nご不便をおかけして申し訳ありませんが、よろしくお願い致します。\n\nウィキメディア財団 コミュニティ連絡担当者<br />[[m:User:Keegan (WMF)|Keegan Peterzell]]\n</div> 2015年3月18日 (水) 03:27 (UTC)\n<!-- SUL finalisation notification -->\n\n== 利用者名が変更されました ==\n\n<div class="plainlinks mw-content-ltr" lang="ja" dir="ltr">\n[[m:Special:MyLanguage/Single User Login finalisation announcement|統一ログインへの完全移行]]の一環として、この利用者名が変更されました。もしあなたがこの利用者名の持ち主なら、[[|以前の利用者名とパスワードでログイン]]して、詳しい情報を得ることができます。もしこの新しい利用者名が気に入らなければ、ログインした上で新たな利用者名を選ぶことが[[|こちら]]（[[]]）からできます。　-- [[m:User:Keegan (WMF)|Keegan (WMF)]] ([[m:User talk:Keegan (WMF)|talk]])\n</div> 2015年4月21日 (火) 19:20 (UTC)\n<!-- SUL post-rename notification -->	</DESCRIPTION>
  <BODY>55285758	{{半保護}}\n== ウィキペディアにようこそ！ ==\nこんにちは、Sirさん、はじめまして！[[User:Suisui|Suisui]]と申します。ウィキペディアへようこそ！\n\n* ウィキペディアで活動する際には[[Wikipedia:ガイドブック|ガイドブック]]を是非ご一読ください。きっとご参考になるものと思います。\n* よろしければ[[Wikipedia:自己紹介|自己紹介]]してみてください。\n* お隣の[[利用者:Sir|利用者ページ]]は、ご自身の自己紹介の他、作業用のスペースなどとして利用することができます。\n* 執筆の際には[[Wikipedia:中立的な観点|中立的な観点]]および[[Wikipedia:著作権|著作権]]にご留意ください。\n* 何か疑問点がありましたら[[Wikipedia:井戸端]]で質問することができます。\nあなたが実り多き活動をされることを楽しみにしております。-[[User:Suisui|Suisui]] 2006年5月26日 (金) 17:42 (UTC)\n\n== 松前号 (函館バス)について ==\n茂辺地からは乗降制限はありません。また同停留所からは各停留所に停車します。勝手に「全停留所表記」としないでください。--[[利用者:Hakkouda|Hakkouda]] 2006年6月4日 (日) 10:20 (UTC)\n:そのとおりです。(ｿｰﾀﾞｿｰﾀﾞ｡)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:40 (UTC)\n*表の体裁を整える方に気をとられて推敲を忘れていました。修正ありがとうございます。ただ、この項の記載はともかく[[松前号 (函館バス)]]の'''編集内容の要約'''部分に罵倒じみた文言を織り込むのはいかがなものでしょう？　執筆作業は不特定多数であり、あなた一人で行っているわけではありません。紳士的にあれとは言いませんが、書き込みに当たっては冷静な判断を望みます。とりあえず表の体裁が思いっきり崩れていたことは忘れておきますね。（報復合戦は望ましくないのでそちらのノートに記載するのは控えます）--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月4日 (日) 10:41 (UTC)\n\n==？？？==\n十勝バス行政処分について不要とされていますが、なぜ不要かをお聞かせ願います。営業所の項目を'''他所に習って'''「○○バス○○営業所移動」にされていますが、他所に習うのであれば、事故や処分に関する記述も'''他所に習って'''残しておくべきではないでしょうか。十勝バスファンの自己満足でしょうか？'''執筆作業は不特定多数であり、あなた一人で行っているわけではありません。'''\n\nまた、「プレビュー機能をご活用ください」と他の方にコメントされていますが、あなたは言えた立場でしょうか？このような警告は管理者が行っています。あなたは管理者ではないのですから、出過ぎた行動はお控えください。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月10日 (土) 20:25 （--[[利用者:Sir|Sir]]追記） \n\n:ご意見ありがとうございます。その他の欄に必要である根拠が無いため不要としたまでで、もし議論が必要なのであれば[[ノート:十勝バス]]にお書きいただけるとありがたいです。なお、営業所の移動の件ですが、行政処分の件については全く関連性がないと思われます。次に十勝バスファンの自己満足とありますが、何を以ってして私を十勝バスファンとしているのか、あなたにとって相手の自己満足とは何なのか、基準もわからないためお答えしようがありません。執筆作業は不特定多数であり、私一人で行っているわけではありません。ご自分の執筆が否定されたからといって相手を「バスファンの自己満足」と決め付けたり、本筋とは無関係な営業所移動の件を持ち込んで対比させる姿勢はあまりおすすめできません。\n:プレビュー機能について云々とありますが、私がメッセージを送った方は私と分単位で編集が重複していた方のみです。先の行政処分の執筆が差し戻されたことに反応し、わざわざ私の投稿記録を見たうえでの発言かと思いますが、「出過ぎた行動」と決め付ける前にもう少し冷静な判断と大人げある発言をされることを望みます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月10日 (土) 12:57 (UTC)\n\n::仰ることは理解できる部分もありますが、ちょっと意味を取り違えている部分もあるようなので、もう一度。\n\n::まず、「もし議論が必要なのであれば[[ノート:十勝バス]]にお書きいただけるとありがたいです」とお書きですが、いくら誰もが書き換えることができるにしても、まずあなたが「行政処分の記述について必要あるかどうか」をノートに書くべきだと思います。百科事典的に十勝バスでは過去こういうことがあったということでの記述ですが、あなたが必要ないと思って消すのはいかがなものかと思います。現にしばらくあった記述です。必要のない記述でしたら、すぐにでも消されていると思います。\n\n::'''「その他の欄に必要である根拠」'''・・・その根拠を教えていただければと思います。その他の欄に必要なものって何でしょうか？私は特に項目を作るまでもないものがその他の欄にまとめられているものと思っていますが、是非お教えいただきたいと思います。\n\n::営業所移動の件は「他所に習って」移動ということのようですので、「他所に習って」というのであれば、事故で処分を受けた記述が他の項目にもありますので、行政処分に関する記述をそのままにしておいても良いのではという例えです。営業所の移動は他所に習うけれど、行政処分に関しては他所には習わないというのはいかがなものかと思います。営業所移動に関しては、わかりやすくなって良いと思いますよ。\n\n::あなたの言動を見ている限り、あなたに大人気ないと言われる筋合いは微塵も感じませんが、自己満足バスファンと決め付けた事に関してはお詫び申し上げます。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月10日 (土) 14:26 (UTC)\n\n:::ご意見ありがとうございます。まず「現にしばらくあった記述」が正当化されるというルールはありません。すぐにでも消されなかった記述が必要と考えるのはあまりに稚拙と感じます。\n:::次にその他の欄に必要である根拠とありますが、私も同様に特記するまでもない項目をまとめるものと考えております。恐らく認識が違うのは特記されるまでもない項目だったら自分が必要と思ったことは何を書いてもいいのか、と考えているのか考えていないかの点かと思います。\n:::続いて「他所に習って～」とありますが、他に類似するものや行為があるからといってこれも同じであるべきだ、と理由を挙げて自己の主張を正当化するのはあまりおすすめできません。安易安直であり、中途半端な例えで「営業所の移動」と自らの執筆した「行政処分」云々を並べて語るのはあまりにもお粗末です。\n:::返信のひとつひとつはもちろんですが、最後の2行にある発言が一番残念です。私が云おうが第三者が云おうが何ら変わりませんが、もう少し冷静な判断と大人気ある発言をされることを重ねて望みます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月10日 (土) 14:59 (UTC)\n\n'''＜隠れていた部分を表示＞'''''何度でも申します。あなたはガイドラインを逸脱している言動もあり、あなたに大人気ないと言われる筋合いは微塵も感じません。ただ単に、あなたが記述したり削除したりしている部分が気に入らないから申しているのではないのですよ。ガイドラインはかなりの長文なので、すべてに目を通していないのでしょう。私は改めて、ウィキペディアとは何なのかといった最初の部分から勉強し直したいと思います。その中には「記述を削除する際は、記述者と相談の上で」といった文もありますが、そういった文は読まれていないようですね。「まずあなたが「行政処分の記述について必要あるかどうか」をノートに書くべきだと思います。」の部分も返答なしのようですし、これ以上の議論は無駄だと感じてきました。\n\n''という感情論が本音ですが、感情的になって言い合いになっても何の解決にもなりません。こういう気持ちの奴もいるんだくらいに察してもらえればと思います。'''''''＜／表示＞'''\n\n:大人気ないと言われる筋合いありすぎ。--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:42 (UTC)\n\n最初から勉強し直す気にさせてくれたあなたに感謝申し上げます。お互い頑張りましょう。また記述に関して何かあった際にはよろしくお願い致します。--[[利用者:221.62.36.10|221.62.36.10]] 2006年6月12日 (月) 09:52 (UTC)\n\n:いや、それはおかしい。--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:42 (UTC)\n\n:ご意見ありがとうございます。まず、表示が隠れていた部分があったので修正させていただきました。残念に思うのは自分の記述が否定されたことに憤慨し、相手の履歴を辿って重箱の隅をつつく行為をしたり「バスマニアの自己満足」との偏見が見られたこと。次に本筋と無関係なことを持ち出しての「出過ぎた行動はお控えください」といった的外れな警告。さらに「必要のない記述ならすぐにでも消されているはずだ」といった根拠のない正当化。ある記事では他に倣ったのであればこの記事も倣えという的外れな指示。そしてそれらの後付けの理由となるガイドライン云々。いずれも感情から先走った稚拙な言動と行動で終わっていることです。\n:感情的になって言い合い、とありますが、私がノート云々を語れば「自分がやれ」。私が冷静な判断と大人げある発言を、と語れば「あなたに言われる筋合いは微塵もない」と、いずれも一方的であり、言い合いにすらなっていない状態です。さらに残念なのはノートの中に故意に'''＜隠れていた部分を表示＞'''''自己主張'''''＜／表示＞'''を仕込む幼稚な編集を行ったこと。これでは大人気ないと言われても致し方無いかと思います。\n:冒頭でも述べましたが、ノートによる議論はその必要が生じた際に行うものと考えております。私は「議論が必要なのであればノート:十勝バスにお書きいただけるとありがたいです」と述べました。それに対するあなたの答えは「自分がやれ」という二の句も注ぎようの無い回答。そして隠しメッセージで「（私からの）返答なしなので議論は無駄だと感じた」との結論。リアルタイムの会話をしているわけではありません。ネット上のやり取りです。もう少しキーボードを打つ手を休めて考えるなり出来なかったのでしょうか？非常に残念です。恐らく隠しメッセージに気づかず私がまっとうな受け答えをしたのを見て内心馬鹿にするつもりだったと思いますが、ここはそういう場ではありませんよ。とりあえず、あなたみたいな気持ちの人がウィキペディアにいるということは理解したつもりです（残念ですが）。願わくばあなたが現状を自覚できる大人になりますよう望みます。ありがとうございました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月12日 (月) 12:04 (UTC)\n\n== 頭おかしい ==\n君、頭おかしいよ。(You're stupid.)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\nあと、君は未成年だよね?(You're minority,aren't you?)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\n考えも子供だし。(Your thought is foolish and kid,too.)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\nもしかして、小学生?(Are you a primary schoolchild?)--[[利用者:210.197.98.25|210.197.98.25]] 2006年6月25日 (日) 03:39 (UTC)\n\n**気のせいですよ。投稿ブロックされて残念ですね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月25日 (日) 04:44 (UTC)\n\n== 遠鉄バスについて ==\n「[[遠鉄バス]]」という会社は存在しません。\nしたがって『遠鉄バス』はブランド名で事業者ではありませんので削除しました。\n異議がありましたら、ノートで議論してください。--[[利用者:Xiaoyeze|Xiaoyeze]] 2006年6月30日 (金) 03:31 (UTC)\n:了解しました。わざわざありがとうございました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年6月30日 (金) 03:39 (UTC)\n==削除依頼について==\n[[Wikipedia:削除依頼/ログ/2006年7月8日]]に依頼を直接貼り付けていますが、それは違います。[[Wikipedia:削除依頼#依頼の仕方]]を読んでください --[[User:RadioActive|どじっこめろーね]] （'''[[Special:Contributions/RadioActive|User:]][[User talk:RadioActive|RadioActive]]'''/[[User:MP3-Navy|Old Name]]） 2006年7月7日 (金) 18:35 (UTC)\n*すいません。思いっきり間違えてました。後ほど修正します。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年7月7日 (金) 22:43 (UTC)\n\n== 「[[高速たきかわ号]]」について ==\n私の編集した部分に対し、「個人的な見解や中途半端な説明は不要」とある件についてです。\n表現的にわかりにくい部分はあったかもしれませんが、少なくとも個人的な見解ではないです。ただ、表現が悪かったために「個人的な見解」という印象を与えてしまったかもしれないことは否定しませんが。\nもう少し文章を考えて書き直そうと思いますが、最初からそのような内容自体が不要だと思うのであればご意見下さい。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年7月11日 (火) 17:16 (UTC)\n:''基本的に札滝線の後発のたきかわ号の方が先に終点まで着くため、札幌～滝川ターミナル間の利用の場合、札滝線を利用する意味はほとんどないと言ってよい。'' \n:''ただし札幌～砂川ターミナル間の利用の場合、たきかわ号砂川経由の本数が少ないため、札滝線のほうが早く着くこともある（とはいえ、所要時間はたきかわ号砂川経由が約1時間10分であるのに対し、札滝線は約1時間50分かかる）。''\n*起終点が同じなものの運行経路に大きな差があり、代替としては使い勝手が悪いですが、意味が無いと断言するのは望ましくありません。経路の違いや所要時間の差を執筆するのであれば「滝川～岩見沢間は国道経由のため所要時間が異なる」旨にとどめることをおすすめします。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年7月11日 (火) 23:34 (UTC)\n*:そうですね、そのあたりを踏まえて書き直します。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年7月12日 (水) 03:59 (UTC)\n==返事==\n[[利用者‐会話:Shotanaka]]に返事をしました。--[[利用者:Shotanaka|Shotanaka]] 2006年7月19日 (水) 07:03 (UTC)\n\n==帯広空港について==\n空港問題の欄に９年前の全日空参入問題が含まれていたので空港問題とするのはおかしい。従って一旦削除しました。\nその後、再度掲載されましたのでどうしても記載したいのなら、空港問題とせず、別に「路線動向」として過去の動向からエアドゥ参入までまとめました。それの何処がいけないのですか？どのような編集を行ったか確認してから元に戻されることをお勧めします。\n\n悪意ある書き込みとは、例えばエバー航空のチャーター撤退について、プレス発表では３３０型に対応するトーイングカーが無いとしています。以前書かれていたのは編集者の憶測でありエバー航空が発表した内容と異なります。また、エバー航空の発表を受けて帯広空港が発したコメントでもここに書かれていた内容は一切ふれておりません。エバー航空についての書き込みを貴方は元に戻されていますが、エバー航空が撤退の理由として発表したとする根拠はどこにあるのですか？[[利用者219.168.142.177|219.168.142.177]] 2006年8月2日 (水) 20:43 ･･･追記Sir\n*:えー。たぶんメッセージを送る相手を間違っていると思います。それと署名ぐらいちゃんとしてください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月2日 (水) 13:58 (UTC)\n*:*:当方宛のノートへ上記内容について説明を求める旨の書き込みがありました。残念なことに署名が無かったので、当方の書き込みに対し、元に戻される編集をなさっていた貴方と勝手に推察して書き込みをしてしまいました。ご無礼をお詫び申し上げます。また、また、保護処理をして頂いたことに対して、お礼申し上げます。--[[利用者:219.168.142.177|219.168.142.177]] 2006年8月3日 (木) 11:01 (UTC)\n\n== 帯広空港 ==\nこんばんは。以前から釧路と帯広（十勝）については「どっちが上」的な対抗記述が多く（[[十勝港]]削除依頼にてSirさんもご意見されていますのでご存知かと思います。削除依頼をしたことは対抗記述者の投稿ブロック依頼と間違ったと反省です）、今回は落ち着いたところでの、今度は擁護記述ときました。ちょっと熱くなってきておりましたので保護依頼をしていただき有難いです。編集の難しさを痛感しております。雑感的なコメントで失礼します。--[[利用者:221.62.36.20|221.62.36.20]] 2006年8月2日 (水) 14:20 (UTC)\n:一旦区切りをつけて保護をかけました。思うことも色々あって不本意かもしれませんが、お茶でも飲んでまったりしてください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月2日 (水) 14:35 (UTC)\n\n== Shotanakaさんの会話ページについて ==\nどうも、Ridenと申します。[[利用者:Shotanaka|Shotanaka]]の会話ページのサブページ化に対し、即時削除テンプレを貼られていますが、貼られた場所が会話ページでなく利用者ページのサブページになっています。元々空白だったところに貼られているのであまり意味のないことになってしまっていると思うのですが、何か意図が合ってのことでしたでしょうか? もし勘違いであれば、その旨のご返答をいただければ、こちらで勘違いとして削除しておきますので、ご確認の程、よろしくお願い致します。--[[利用者:Riden|Riden]] 2006年8月4日 (金) 11:47 (UTC)\n:貼るところを間違っていたようですね。失礼しました。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月4日 (金) 11:52 (UTC)\n:: 勘違いだったということで、Sirさんのテンプレ貼付のみのページは即時削除し、Shotanakaさんがリダイレクト化していたページはrevertしておきました。--[[利用者:Riden|Riden]] 2006年8月4日 (金) 12:05 (UTC)\n\nこんにちは。[[利用者‐会話:Shotanaka]]の件ですが、いささか熱くなられているようなので、落ち着いていただくために短期ブロックをかけさせていただきました。「落ち着きました」とご連絡いただければすぐにも解除いたします。\n\nたしかに[[利用者:Shotanaka]]さんの会話ページの扱い方は問題があるのですが、このまま編集合戦が続けば、結局あの会話ページを保護せざるを得ないことになるため、差し戻しは控えていただけませんか？　どうかご理解ください。--[[利用者:Miya|miya]] 2006年8月11日 (金) 14:30 (UTC)\n:喧嘩両成敗のような投稿ブロックはあの場合、やむを得ないでしょうね。ただ、過去の議論をうやむやにしたまま過去ログ送りになるのはいかがなものかと。会話ページで問いかけが続いている以上、あの場で継続するのが筋と考えます。もちろん、稚拙な編集合戦自体は私も望んではおりません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月12日 (土) 15:47 (UTC)\n\n== 道北バスのバスカラーについて ==\n私ですが、旭川人です。偶然[[道北バス|道北バス]]の履歴項目をいろいろ見ていたら気づきました。(2006年8月16日 (水) 07:00 (UTC)頃にSirさんが編集したのでしょうか・・)「現行の一世代前の車体カラー～」ですが、これは事実のようで、道北バスに直接確認しましたが、2006年8月現在、わずかながら走っているようです。実際私も2度旭川市内で見かけています。前回投稿された方が道北バス以外の項目(有名人)をいたずらしてたようで、それで消したのでしょうか? いたずらする方も当然良くないですが、ちゃんと事実は確認したほうが良いかもしれません。--[[利用者:220.108.2.14|220.108.2.14]] 2006年8月16日 (水) 10:16 (UTC)\n:*事実の有無をバス会社に直接確認するのは構いませんが、前後の文体ぐらい少しは考えて執筆してください。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月16日 (水) 17:23 (UTC)\n\n== スーパーホワイトアローについて ==\n「最近目にしたアレな執筆」にスーパーホワイトアローのことについて触れていますが、旭川・札幌では、早朝と夜を除いて毎時0分発車なので単に「○時の(エル)特急」と呼ばれることもありますよ。沿線ではどう呼ばれているかは知りませんが・・ 「最近目にしたアレな執筆」の「アレ」とはどのような意味なのでしょうか? --[[利用者:220.109.104.241|220.109.104.241]] 2006年8月16日 (水) 13:29 (UTC)\n:*百科事典としてわざわざ特記する必要性はありませんが何か？--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年8月16日 (水) 17:26 (UTC)\n\n== 保護依頼の「報告」について ==\n\n別に取り消し線を引かなければならないものでもないので（引いたらいかん、とまでは言いませんが）、編集合戦にしないで下さい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月9日 (土) 03:14 (UTC)\n\n== Sinryowですが ==\nバス関係の記事で、自分の編集履歴をあなたに監視（？）されているようで怖いです。\n*空知エリアのバス路線は最近自分が編集した直後にSir様が編集することが多いような気がしたので\n*それと、今日「高速るもい号」で自分が編集した内容が10分後に編集されていたもので。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%AB%98%E9%80%9F%E3%82%8B%E3%82%82%E3%81%84%E5%8F%B7&action=history 履歴]\n\nいや、怒っているというわけではないです。もし自分の編集に問題があるならそれは自分のせいなわけですし。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月10日 (日) 06:56 (UTC)\n\n:ウォッチリストの内容が似通っているのかもしれませんね。逆に私が編集したものをSinryow氏が手直ししている例もありますし。おそらく交通関係の巡回が多いのでは？　説明不足だったのでここで補足しますが、日本海るもい号の鉄道病院新設は札幌駅前ターミナルの代替措置ではなく、石狩市からの要望を受けての新設措置のためあえてカットさせていただきました。一時、札幌駅北口に乗り入れていたものの、乗降客は少ないは渋滞で時間をロスするはで不評だったそうですよ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月10日 (日) 07:07 (UTC)\n\n::情報ありがとうございます。それにしてもまたも即レスですね(^^;\n::<span style="color:gray">&gt; 説明不足だったのでここで補足しますが、日本海るもい号の鉄道病院新設は札幌駅前ターミナルの代替措置ではなく、石狩市からの要望を受けての新設措置のためあえてカットさせていただきました。</span>\n::鉄道病院停設置が札幌駅前停車の代替でないことは知っています（それまでは札幌ターミナルの次が北41条でしたし）。あれはただ「日本海るもい号を札幌駅付近から利用するなら」という情報があっても構わないかな、と思って付け加えただけです。\n::追伸：私はウォッチリストは基本的に使っていません（笑）\n::[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月10日 (日) 07:25 (UTC)\n\n== 情けないですね ==\n自分の思い通りにいかないと、人の会話文を利用者ページに晒して負け犬の遠吠えですか（笑）ここでの書き込みはGFDLですから問題無いですが、人としてみっともないですよ。笑っちゃいます。\nええ、夢はかないましたよ（笑）--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月12日 (火) 04:17 (UTC)\n:情けないですか？多分気のせいですよ。当該項目の件はトピックスなるものの要・不要論ではなく、私的感情を廃していかに百科事典的に分かりやすく執筆するかを論じるに尽きたと考えています。第三者を介して搭乗便や発着時刻など蛇足的な部分を廃し、簡潔かつ中立的な記事になり得たと思います。「機内がいい感じだった」といった内容をトピックスと称するのは百科事典として恥ずかしいことですしね。会話文を載せる行為が負け犬の遠吠えで人としてみっともないのか、人としてみっともない負け犬の遠吠えが利用者ページに載せられたのか、水掛け論になるのでこれ以上は触れませんが、合意が形成された後に証文の出し遅れのように会話ページに自己満足な言動を書き連ねる行為は恥の上塗りでしかないと感じます。あなたの売り言葉を買って自らを同じレベルに貶めるのは不本意ですのでこれにて。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月12日 (火) 09:37 (UTC)\n::負け犬の遠吠えの意味をご存じでしょうか。あなたが晒した私の会話文は'''あなたに説明するため'''に書いたものであります。どこが遠吠えでしょうか。あなたみたいに陰湿に別ページで愚痴をこぼすような小生ではございません。勘違いも甚だしい。あと、自分がいかにもレベルが高いように仰ってますがね、自己満足もいい加減にされた方がよろしいかと思いますよ。私と同様にRevert合戦を繰り広げただけでも同じレベルですよ。Revertする前に言い分を聞いたり議論を開いていたならばこの限りではないですが。一言で言えば、結局私とあなたは同レベルにすぎません。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月12日 (火) 14:16 (UTC)\n\n== 利用者ページ ==\n\n*でも勘違いするなよ。 \n\n:これの意味が分かりません。何が言いたいのかよく分からないです。全体的に何で喧嘩腰な文体でズラズラと並べているのかよく分からないのですが。\n \n*編集する前に深呼吸。 \n\n*無知は罪に非ず。無知を自覚しないことが罪。 \n\n*1から10まで説明する前に察すること。 \n\n:これらを自分自身が実践しているのかも疑問です。--[[利用者:Sabakisan|Sabakisan]] 2006年9月12日 (火) 19:37 (UTC)\n\n::喧嘩腰に見えます？　気のせいですよ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月12日 (火) 23:03 (UTC)\n\n== 私に対する遠回しな中傷は削除します ==\n名指しではなくても、明らかに私を馬鹿にしている文章や、中傷文は削除いたします。[[Wikipedia:利用者ページ#編集や削除]]で触れられている不適切な内容に該当します。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月13日 (水) 05:51 (UTC)\n:大変失礼致しました。今後はこのようなことが無いよう気をつけますのでどうかご容赦くださいませ。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月13日 (水) 06:12 (UTC)\n\n\nあなたは[[利用者:Sir]]において、[[WP:3RR|Three-revert rule]]に反した過度のリバート（編集の差し戻し）を行ったため、一時的に投稿ブロックされました。'''いかなる理由であれ'''、編集合戦はお止めください。\n\nブロックは時間がたつと自動的に解除されます。解除後、[[Wikipedia:基本方針とガイドライン|基本的な決まり]]を守って参加するなら、あなたの投稿は歓迎されます。--[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月13日 (水) 11:33 (UTC)\n\n== 浜松市の保護解除について ==\n\n[[浜松市]]の保護解除につきまして、ご協力ありがとうございました。おかげさまで無事解除されました。決定した編集方針について[[ノート:浜松市#決定された編集方針]]に転記しましたので、お目通しくださいませ。--[[利用者:Shinya|Shinya]] 2006年9月17日 (日) 02:05 (UTC)\n:ありがとうございます。方針を踏まえて執筆・編集に務めますね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月18日 (月) 15:37 (UTC)\n\n== 個人攻撃はおやめください ==\n\n何度言えばわかるのでしょうか。中傷や個人攻撃はおやめください。沈静化してから密かに中傷や個人攻撃する旨の文章を追加するとは、あなたの人間性を疑います。[[Wikipedia:投稿ブロックの方針]]の誹謗中傷にあたりますので、これ以上この様なことを続けるおつもりでしたら、Revert合戦を防ぐため投稿ブロック依頼を出さざるを得ません。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月18日 (月) 15:05 (UTC)\n\n== 警告 ==\nこれを最終警告と致します。他利用者に対する誹謗中傷・個人攻撃はおやめ下さい。--[[利用者:Rtyrew|Rtyrew]] 2006年9月18日 (月) 15:29 (UTC)\n:あまり相手にしたくないのですが．．．．．特定の記事や利用者ページでrevertを繰り返す行為はおやめください。ウィキペディアは遊び場ではありません。あなたの行為（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=Rtyrew]）は被害者ぶった加害行為でしかありません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月18日 (月) 15:36 (UTC)\n\nRtyrewさんが投稿ブロックを申請するのであれば、私も賛意を表明します。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年9月19日 (火) 00:38 (UTC)\n:賛意云々は依頼ページでどうぞ。会話ページは投稿ブロックの賛否を問う場ではありません。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月19日 (火) 04:08 (UTC)\n== タメ口はやめてください ==\nあなたは山陽本線のノート内でタメ口投稿をされてますが、ウイキペディア内では敬語を使ってください。見て不快な方がいると判断し敬語になおしておきましたけど。--[[利用者:播州赤穂(bsak)|播州赤穂(bsak)]] 2006年9月21日 (木) 10:59 (UTC)\n:見て不快と思う方が第三者かあなたかは論じませんが、ノートの会話内容を改ざんする行為は望ましくありません。また、あなたの書き込み自体が敬語を強要する論調に見受けられるのも本末転倒に感じられます。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月21日 (木) 14:21 (UTC)\n:どうやら他利用者のページでも的外れな編集をしたりどうでもいいカテゴリを作成して顰蹙を買っていたようで。投稿ブロック明け、そういう行為はやめてくださいね。--[[利用者:Sir|Sir]] 2006年9月22日 (金) 21:08 (UTC)\n\n== 高速むろらん号の停留所一覧表示について ==\n\n[[ノート:高速むろらん号]]を参照下さい。履歴を見たところSir様が編集なさったようなのでこちらで報告しておきます。[[利用者:Sinryow|Sinryow]] 2006年9月28日 (木) 11:41 (UTC)\n\n==2006年10月1日ブロック解除後の対応について==\n2006年10月1日対話拒否を理由にブロックが認められましたので、ブロック解除後、直ちに、当該議論の結果を踏まえた対応をお願いします。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年10月1日 (日) 10:05 (UTC)\n\n:上記について追記を含め、再度申し上げます。2006年10月1日に対話拒否を理由にブロックがなされ、対話の勧告もなされました。このブロックは4日に解除され、それから3日間経過しておりますが、未だ進展がありません。ブロック依頼をしました当方としては、最終的には円満な解決を望んでおり、Sirさんのご意見も他者と同じように尊重したいとも考えております。しかし、今後、ご発言、投稿実績をの状態が続きますと、対話拒否の姿勢を堅持すると解釈されるおそれがあります。その場合、Sirさんへの異論が存在し、かつ合意形成不全の投稿内容については、Sirさんのご返事を待つこと無く差し戻すこともやむないかもしれません。特に、利用者ページについては、Sirさん以外の人が悪口と判断した箇所等、かなりの部分を抹消させて頂き、保護状態となっているいくつかの記事については、Sirさん抜きで合意形成が行われる可能性があります。いつまでとは明記しませんが、無言だけは避けていただき、早急に他者への諸々の対応を開始されることを重ねてお願いします。--[[利用者:Mimomi|mimomi]] 2006年10月7日 (土) 14:56 (UTC)\n\n==大塚愛のページの保護解除に向けて==\nこんにちは。長らく保護となっている[[大塚愛]]のページですが、保護解除に向けた同意を形成したいので[[ノート:大塚愛]]にて意見を交わしたいです。お願いします。--[[利用者:Highexpress|Highexpress]] 2006年10月4日 (水) 14:06 (UTC)\n\n== 別の名前で活動しているようです。 ==\n\nSir氏は、今般の執筆姿勢等からきている投稿ブロックなどに対する説明責任を果たさず、投稿ブロックになったと同時に、現在は'''X105'''として、相変わらずの執筆姿勢で活動しているようです。今後のSir氏に対する意見は[[利用者‐会話:X105]]にされたほうがよろしいかと思います。[[利用者:990|990]] 2006年10月20日 (金) 15:02 (UTC)\n\n== あなたのアカウントの利用者名が変更されます ==\n\n<div class="plainlinks mw-content-ltr" lang="ja" dir="ltr">\n\nこんにちは。お世話になっております。\n\nウィキメディア財団の開発者チームは、ウィキ間通知などの新しい改善されたツールを利用者に提供するために活動しています。このたびこの一環として、アカウントの仕組みを変更する予定です。この変更が行われると、あなたはどのウィキでも同じアカウント名を使えるようになります。これにより編集や議論がより行いやすくなる新機能を提供できるほか、各ツールはより柔軟な利用者権限を利用できるようになります。この副作用として、利用者アカウントは計900を超える全ウィキメディア・ウィキ上で一意でなければならなくなります。詳しくは、[[m:Special:MyLanguage/Single User Login finalisation announcement|お知らせ]]をご覧ください。\n\n残念ながらあなたのアカウントは、同じSirという名前を持つ別のアカウントと衝突しています。あなたが今後もウィキメディアのウィキを使い続けられるように、あなたのアカウント名はSir~jawikiに変更される予定です。もしこの利用者名でもかまわなければ、何もする必要はありません。もし新しい利用者名が気に入らない場合は、[[Special:GlobalRenameRequest|利用者名の変更を依頼]]できます。\n\nあなたのアカウントは従来と同様に使えますし、過去の編集に対する帰属が表示されることは変わりません。ただしログイン時に新しいアカウント名を使う必要があります。\n\nご不便をおかけして申し訳ありませんが、よろしくお願い致します。\n\nウィキメディア財団 コミュニティ連絡担当者<br />[[m:User:Keegan (WMF)|Keegan Peterzell]]\n</div> 2015年3月18日 (水) 03:27 (UTC)\n<!-- SUL finalisation notification -->\n\n== 利用者名が変更されました ==\n\n<div class="plainlinks mw-content-ltr" lang="ja" dir="ltr">\n[[m:Special:MyLanguage/Single User Login finalisation announcement|統一ログインへの完全移行]]の一環として、この利用者名が変更されました。もしあなたがこの利用者名の持ち主なら、[[{{#special:userlogin}}|以前の利用者名とパスワードでログイン]]して、詳しい情報を得ることができます。もしこの新しい利用者名が気に入らなければ、ログインした上で新たな利用者名を選ぶことが[[{{#special:GlobalRenameRequest}}|こちら]]（[[{{#special:GlobalRenameRequest}}]]）からできます。　-- [[m:User:Keegan (WMF)|Keegan (WMF)]] ([[m:User talk:Keegan (WMF)|talk]])\n</div> 2015年4月21日 (火) 19:20 (UTC)\n<!-- SUL post-rename notification -->	</BODY>
  <MECAB>Sir ~ jawiki  こんにちは 、 Sir さん 、 はじめまして ！[[ User : Suisui | Suisui ]] と 申し ます 。 ウィキペディア へ ようこそ ！ 
* ウィキペディア で 活動 する 際 に は [[ Wikipedia : ガイドブック | ガイドブック ]] を 是非 ご 一読 ください 。 きっと ご 参考 に なる もの と 思い ます 。 
* よろしけれ ば [[ Wikipedia : 自己紹介 | 自己紹介 ]] し て み て ください 。 
* お隣 の [[ 利用者 : Sir | 利用者 ページ ]] は 、 ご 自身 の 自己紹介 の 他 、 作業 用 の スペース など として 利用 する こと が でき ます 。 
* 執筆 の 際 に は [[ Wikipedia : 中立 的 な 観点 | 中立 的 な 観点 ]] および [[ Wikipedia : 著作権 | 著作権 ]] に ご 留意 ください 。 
* 何 か 疑問 点 が あり まし たら [[ Wikipedia : 井戸端 ]] で 質問 する こと が でき ます 。 
あなた が 実り 多き 活動 を さ れる こと を 楽しみ に し て おり ます 。 -[[ User : Suisui | Suisui ]] 2006年 5月26日 ( 金 ) 17 : 42 ( UTC ) 
茂辺地 から は 乗降 制限 は あり ませ ん 。 また 同 停留所 から は 各 停留所 に 停車 し ます 。 勝手 に 「 全 停留所 表記 」 と し ない で ください 。 --[[ 利用者 : Hakkouda | Hakkouda ]] 2006年 6月4日 ( 日 ) 10 : 20 ( UTC ) 
: その とおり です 。 ( ｿｰﾀﾞｿｰﾀﾞ ｡)--[[ 利用者 : 210 . 197 . 98 . 25 | 210 . 197 . 98 . 25 ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 03 : 40 ( UTC ) 
* 表 の 体裁 を 整える 方 に 気 を とら れ て 推敲 を 忘れ て い まし た 。 修正 ありがとう ござい ます 。 ただ 、 この 項 の 記載 は ともかく [[ 松前号 ( 函館バス )]] の ''' 編集 内容 の 要約 ''' 部分 に 罵倒 じみ た 文言 を 織り込む の は いかが な もの でしょ う ？ 　 執筆 作業 は 不特定多数 で あり 、 あなた 一人 で 行っ て いる わけ で は あり ませ ん 。 紳士 的 に あれ と は 言い ませ ん が 、 書き込み に当たって は 冷静 な 判断 を 望み ます 。 とりあえず 表 の 体裁 が 思いっきり 崩れ て い た こと は 忘れ て おき ます ね 。 （ 報復 合戦 は 望ましく ない ので そちら の ノート に 記載 する の は 控え ます ）--[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月4日 ( 日 ) 10 : 41 ( UTC ) 
十勝バス 行政処分 について 不要 と さ れ て い ます が 、 なぜ 不要 か を お 聞か せ 願い ます 。 営業所 の 項目 を ''' 他所 に 習っ て '''「○○ バス ○ ○ 営業所 移動 」 に さ れ て い ます が 、 他所 に 習う の で あれ ば 、 事故 や 処分 に関する 記述 も ''' 他所 に 習っ て ''' 残し て おく べき で は ない でしょ う か 。 十勝バス ファン の 自己満足 でしょ う か ？''' 執筆 作業 は 不特定多数 で あり 、 あなた 一人 で 行っ て いる わけ で は あり ませ ん 。 ''' 
また 、 「 プレビュー機能 を ご 活用 ください 」 と 他 の 方 に コメント さ れ て い ます が 、 あなた は 言え た 立場 でしょ う か ？ この よう な 警告 は 管理者 が 行っ て い ます 。 あなた は 管理者 で は ない の です から 、 出過ぎ た 行動 は お 控え ください 。 --[[ 利用者 : 221 . 62 . 36 . 10 | 221 . 62 . 36 . 10 ]] 2006年 6月10日 ( 土 ) 20 : 25 （--[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 追記 ） 
: ご 意見 ありがとう ござい ます 。 その他 の 欄 に 必要 で ある 根拠 が 無い ため 不要 と し た まで で 、 もし 議論 が 必要 な の で あれ ば [[ ノート : 十勝バス ]] に お 書き いただける と ありがたい です 。 なお 、 営業所 の 移動 の 件 です が 、 行政処分 の 件 について は 全く 関連性 が ない と 思わ れ ます 。 次に 十勝バス ファン の 自己満足 と あり ます が 、 何 を 以 って し て 私 を 十勝バス ファン と し て いる の か 、 あなた にとって 相手 の 自己満足 と は 何 な の か 、 基準 も わから ない ため お答え しよう が あり ませ ん 。 執筆 作業 は 不特定多数 で あり 、 私 一人 で 行っ て いる わけ で は あり ませ ん 。 ご 自分 の 執筆 が 否定 さ れ た から と いっ て 相手 を 「 バスファン の 自己満足 」 と 決め 付け たり 、 本筋 と は 無関係 な 営業所 移動 の 件 を 持ち込ん で 対比 さ せる 姿勢 は あまり お すすめ でき ませ ん 。 
: プレビュー機能 について 云々 と あり ます が 、 私 が メッセージ を 送っ た 方 は 私 と 分 単位 で 編集 が 重複 し て い た 方 のみ です 。 先 の 行政処分 の 執筆 が 差し戻さ れ た こと に 反応 し 、 わざわざ 私 の 投稿 記録 を 見 た うえ で の 発言 か と 思い ます が 、 「 出過ぎ た 行動 」 と 決め 付ける 前 に もう少し 冷静 な 判断 と 大人げ ある 発言 を さ れる こと を 望み ます 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月10日 ( 土 ) 12 : 57 ( UTC ) 
:: 仰る こと は 理解 できる 部分 も あり ます が 、 ちょっと 意味 を 取り違え て いる 部分 も ある よう な ので 、 もう一度 。 
:: まず 、 「 もし 議論 が 必要 な の で あれ ば [[ ノート : 十勝バス ]] に お 書き いただける と ありがたい です 」 と お 書き です が 、 いくら 誰 も が 書き換える こと が できる に し て も 、 まず あなた が 「 行政処分 の 記述 について 必要 ある か どう か 」 を ノート に 書く べき だ と 思い ます 。 百科事典 的 に 十勝バス で は 過去 こういう こと が あっ た という こと で の 記述 です が 、 あなた が 必要 ない と 思っ て 消す の は いかが な もの か と 思い ます 。 現に しばらく あっ た 記述 です 。 必要 の ない 記述 でし たら 、 すぐ に でも 消さ れ て いる と 思い ます 。 
::'''「 その他 の 欄 に 必要 で ある 根拠 」''' ・ ・ ・ その 根拠 を 教え て いただけれ ば と 思い ます 。 その他 の 欄 に 必要 な もの って 何 でしょ う か ？ 私 は 特に 項目 を 作る まで も ない もの が その他 の 欄 に まとめ られ て いる もの と 思っ て い ます が 、 是非 お 教え いただき たい と 思い ます 。 
:: 営業所 移動 の 件 は 「 他所 に 習っ て 」 移動 という こと の よう です ので 、 「 他所 に 習っ て 」 という の で あれ ば 、 事故 で 処分 を 受け た 記述 が 他 の 項目 に も あり ます ので 、 行政処分 に関する 記述 を そのまま に し て おい て も 良い の で は という 例え です 。 営業所 の 移動 は 他所 に 習う けれど 、 行政処分 に関して は 他所 に は 習わ ない という の は いかが な もの か と 思い ます 。 営業所 移動 に関して は 、 わかり やすく なっ て 良い と 思い ます よ 。 
:: あなた の 言動 を 見 て いる 限り 、 あなたに 大人気ない と 言わ れる 筋合い は 微塵も 感じ ませ ん が 、 自己満足 バスファン と 決め 付け た事 に関して は お詫び 申し上げ ます 。 --[[ 利用者 : 221 . 62 . 36 . 10 | 221 . 62 . 36 . 10 ]] 2006年 6月10日 ( 土 ) 14 : 26 ( UTC ) 
::: ご 意見 ありがとう ござい ます 。 まず 「 現に しばらく あっ た 記述 」 が 正当 化 さ れる という ルール は あり ませ ん 。 すぐ に でも 消さ れ なかっ た 記述 が 必要 と 考える の は あまりに 稚拙 と 感じ ます 。 
::: 次に その他 の 欄 に 必要 で ある 根拠 と あり ます が 、 私 も 同様 に 特記 する まで も ない 項目 を まとめる もの と 考え て おり ます 。 恐らく 認識 が 違う の は 特記 さ れる まで も ない 項目 だっ たら 自分 が 必要 と 思っ た こと は 何 を 書い て も いい の か 、 と 考え て いる の か 考え て い ない か の 点 か と 思い ます 。 
::: 続い て 「 他所 に 習っ て ～」 と あり ます が 、 他 に 類似 する もの や 行為 が ある から と いっ て これ も 同じ で ある べき だ 、 と 理由 を 挙げて 自己 の 主張 を 正当 化 する の は あまり お すすめ でき ませ ん 。 安易 安直 で あり 、 中途半端 な 例え で 「 営業所 の 移動 」 と 自ら の 執筆 し た 「 行政処分 」 云々 を 並べて 語る の は あまりに もお 粗末 です 。 
::: 返信 の ひとつひとつ は もちろん です が 、 最後 の 2 行 に ある 発言 が 一番 残念 です 。 私 が 云お う が 第三者 が 云お う が 何ら 変わり ませ ん が 、 もう少し 冷静 な 判断 と 大人気 ある 発言 を さ れる こと を 重ね て 望み ます 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月10日 ( 土 ) 14 : 59 ( UTC ) 
'''＜ 隠れ て い た 部分 を 表示 ＞''''' 何度 で も 申し ます 。 あなた は ガイドライン を 逸脱 し て いる 言動 も あり 、 あなたに 大人気ない と 言わ れる 筋合い は 微塵も 感じ ませ ん 。 ただ 単に 、 あなた が 記述 し たり 削除 し たり し て いる 部分 が 気に入ら ない から 申し て いる の で は ない の です よ 。 ガイドライン は かなり の 長文 な ので 、 すべて に 目 を 通し て い ない の でしょ う 。 私 は 改めて 、 ウィキペディア と は 何 な の か といった 最初 の 部分 から 勉強 し 直し たい と 思い ます 。 その 中 に は 「 記述 を 削除 する 際 は 、 記述 者 と 相談 の 上 で 」 といった 文 も あり ます が 、 そういった 文 は 読ま れ て い ない よう です ね 。 「 まず あなた が 「 行政処分 の 記述 について 必要 ある か どう か 」 を ノート に 書く べき だ と 思い ます 。 」 の 部分 も 返答 なし の よう です し 、 これ 以上 の 議論 は 無駄 だ と 感じ て き まし た 。 
'' という 感情論 が 本音 です が 、 感情的 に なっ て 言い合い に なっ て も 何 の 解決 に も なり ませ ん 。 こういう 気持ち の 奴 も いる ん だ くらい に 察し て もらえれ ば と 思い ます 。 '''''''＜／ 表示 ＞''' 
: 大人気ない と 言わ れる 筋合い あり すぎ 。--[[ 利用者 : 210 . 197 . 98 . 25 | 210 . 197 . 98 . 25 ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 03 : 42 ( UTC ) 
最初 から 勉強 し 直す 気 に さ せ て くれ た あなたに 感謝 申し上げ ます 。 お互い 頑張り ましょ う 。 また 記述 に関して 何 か あっ た 際 に は よろしく お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : 221 . 62 . 36 . 10 | 221 . 62 . 36 . 10 ]] 2006年 6月12日 ( 月 ) 09 : 52 ( UTC ) 
: いや 、 それ は おかしい 。 --[[ 利用者 : 210 . 197 . 98 . 25 | 210 . 197 . 98 . 25 ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 03 : 42 ( UTC ) 
: ご 意見 ありがとう ござい ます 。 まず 、 表示 が 隠れ て い た 部分 が あっ た ので 修正 さ せ て いただき まし た 。 残念 に 思う の は 自分 の 記述 が 否定 さ れ た こと に 憤慨 し 、 相手 の 履歴 を 辿っ て 重箱の隅をつつく 行為 を し たり 「 バス マニア の 自己満足 」 と の 偏見 が 見 られ た こと 。 次に 本筋 と 無関係 な こと を 持ち出し て の 「 出過ぎ た 行動 は お 控え ください 」 といった 的外れ な 警告 。 さらに 「 必要 の ない 記述 なら すぐ に でも 消さ れ て いる はず だ 」 といった 根拠 の ない 正当化 。 ある 記事 で は 他 に 倣っ た の で あれ ば この 記事 も 倣え という 的外れ な 指示 。 そして それら の 後 付け の 理由 と なる ガイドライン 云々 。 いずれ も 感情 から 先走っ た 稚拙 な 言動 と 行動 で 終わっ て いる こと です 。 
: 感情的 に なっ て 言い合い 、 と あり ます が 、 私 が ノート 云々 を 語れ ば 「 自分 が やれ 」 。 私 が 冷静 な 判断 と 大人げ ある 発言 を 、 と 語れ ば 「 あなたに 言わ れる 筋合い は 微塵も ない 」 と 、 いずれ も 一方的 で あり 、 言い合い に すら なっ て い ない 状態 です 。 さらに 残念 な の は ノート の 中 に 故意 に '''＜ 隠れ て い た 部分 を 表示 ＞''''' 自己主張 '''''＜／ 表示 ＞''' を 仕込む 幼稚 な 編集 を 行っ た こと 。 これ で は 大人気ない と 言わ れ て も 致し方 無い か と 思い ます 。 
: 冒頭 で も 述べ まし た が 、 ノート による 議論 は その 必要 が 生じ た 際 に 行う もの と 考え て おり ます 。 私 は 「 議論 が 必要 な の で あれ ば ノート : 十勝バス に お 書き いただける と ありがたい です 」 と 述べ まし た 。 それ に対する あなた の 答え は 「 自分 が やれ 」 という 二の句 も 注ぎ よう の 無い 回答 。 そして 隠し メッセージ で 「 （ 私 から の ） 返答 なし なので 議論 は 無駄 だ と 感じ た 」 と の 結論 。 リアルタイム の 会話 を し て いる わけ で は あり ませ ん 。 ネット上 の やり取り です 。 もう少し キーボード を 打つ手 を 休め て 考える なり 出来 なかっ た の でしょ う か ？ 非常 に 残念 です 。 恐らく 隠し メッセージ に 気づか ず 私 が まっとう な 受け答え を し た の を 見 て 内心 馬鹿 に する つもり だっ た と 思い ます が 、 ここ は そういう 場 で は あり ませ ん よ 。 とりあえず 、 あなた みたい な 気持ち の 人 が ウィキペディア に いる という こと は 理解 し た つもり です （ 残念 です が ） 。 願わくば あなた が 現状 を 自覚 できる 大人 に なり ます よう 望み ます 。 ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月12日 ( 月 ) 12 : 04 ( UTC ) 
君 、 頭 おかしい よ 。 ( You ' re stupid .)--[[ 利用者 : 210 . 197 . 98 . 25 | 210 . 197 . 98 . 25 ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 03 : 39 ( UTC ) 
考え も 子供 だ し 。( Your thought is foo lish and kid , too .)--[[ 利用者 : 210 . 197 . 98 . 25 | 210 . 197 . 98 . 25 ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 03 : 39 ( UTC ) 
** 気 の せい です よ 。 投稿ブロック さ れ て 残念 です ね 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月25日 ( 日 ) 04 : 44 ( UTC ) 
「 [[ 遠鉄バス ]]」 という 会社 は 存在 し ませ ん 。 
したがって 『 遠鉄バス 』 は ブランド名 で 事業者 で は あり ませ ん ので 削除 し まし た 。 
異議 が あり まし たら 、 ノート で 議論 し て ください 。 --[[ 利用者 : Xiaoyeze | Xiaoyeze ]] 2006年 6月30日 ( 金 ) 03 : 31 ( UTC ) 
: 了解 し まし た 。 わざわざ ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 6月30日 ( 金 ) 03 : 39 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 削除依頼 / ログ / 2006年 7月8日 ]] に 依頼 を 直接 貼り 付け て い ます が 、 それ は 違い ます 。 [[ Wikipedia : 削除依頼 # 依頼 の 仕方 ]] を 読ん で ください --[[ User : RadioActive | どじ っ こめ ろー ね ]] （'''[[ Special : Contributions / RadioActive | User :]][[ User talk : RadioActive | RadioActive ]]'''/[[ User : MP3 - Navy | Old Name ]]） 2006年 7月7日 ( 金 ) 18 : 35 ( UTC ) 
* すいません 。 思いっきり 間違え て まし た 。 後ほど 修正 し ます 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 7月7日 ( 金 ) 22 : 43 ( UTC ) 
私 の 編集 し た 部分 に対し 、 「 個人 的 な 見解 や 中途半端 な 説明 は 不要 」 と ある 件 について です 。 
表現 的 に わかり にくい 部分 は あっ た かも しれ ませ ん が 、 少なくとも 個人 的 な 見解 で は ない です 。 ただ 、 表現 が 悪かっ た ため に 「 個人 的 な 見解 」 という 印象 を 与え て しまっ た かも しれ ない こと は 否定 し ませ ん が 。 
もう少し 文章 を 考え て 書き直そ う と 思い ます が 、 最初 から そのよう な 内容 自体 が 不要 だ と 思う の で あれ ば ご 意見 下さい 。 [[ 利用者 : Sinryow | Sinryow ]] 2006年 7月11日 ( 火 ) 17 : 16 ( UTC ) 
:'' 基本的 に 札 滝線 の 後発 の たき か わ 号 の 方 が 先 に 終点 まで 着く ため 、 札幌 ～ 滝川 ターミナル 間 の 利用 の 場合 、 札 滝線 を 利用 する 意味 は ほとんど ない と 言っ て よい 。'' 
:'' ただし 札幌 ～ 砂川 ターミナル 間 の 利用 の 場合 、 たき か わ 号 砂川 経由 の 本数 が 少ない ため 、 札 滝線 の ほう が 早く 着く こと も ある （ と は いえ 、 所要時間 はたき か わ 号 砂川 経由 が 約 1時間 10分 で ある の に対し 、 札 滝線 は 約 1時間 50分 かかる ）。'' 
* 起 終点 が 同じ な もの の 運行 経路 に 大きな 差 が あり 、 代替 として は 使い勝手 が 悪い です が 、 意味 が 無い と 断言 する の は 望ましく あり ませ ん 。 経路 の 違い や 所要時間 の 差 を 執筆 する の で あれ ば 「 滝川 ～ 岩見沢 間 は 国道 経由 の ため 所要時間 が 異なる 」 旨 に とどめる こと を おすすめ し ます 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 7月11日 ( 火 ) 23 : 34 ( UTC ) 
*: そうですね 、 その あたり を 踏まえ て 書き直し ます 。 [[ 利用者 : Sinryow | Sinryow ]] 2006年 7月12日 ( 水 ) 03 : 59 ( UTC ) 
[[ 利用者 ‐ 会話 : Shotanaka ]] に 返事 を し まし た 。 --[[ 利用者 : Shotanaka | Shotanaka ]] 2006年 7月19日 ( 水 ) 07 : 03 ( UTC ) 
空港 問題 の 欄 に ９ 年 前 の 全日空 参入 問題 が 含ま れ て い た ので 空港 問題 と する の は おかしい 。 従って 一旦 削除 し まし た 。 
その後 、 再度 掲載 さ れ まし た ので どうしても 記載 し たい の なら 、 空港 問題 と せ ず 、 別に 「 路線 動向 」 として 過去 の 動向 から エアドゥ 参入 まで まとめ まし た 。 それ の 何処 が いけ ない の です か ？ どの よう な 編集 を 行っ た か 確認 し て から 元 に 戻さ れる こと を お勧め し ます 。 
悪意 ある 書き込み と は 、 例えば エバー航空 の チャーター 撤退 について 、 プレス 発表 で は ３ ３ ０ 型 に 対応 する トーイングカー が 無い と し て い ます 。 以前 書か れ て い た の は 編集者 の 憶測 で あり エバー航空 が 発表 し た 内容 と 異なり ます 。 また 、 エバー航空 の 発表 を 受け て 帯広空港 が 発し た コメント で も ここ に 書か れ て い た 内容 は 一切 ふれ て おり ませ ん 。 エバー航空 について の 書き込み を 貴方 は元 に 戻さ れ て い ます が 、 エバー航空 が 撤退 の 理由 として 発表 し た と する 根拠 は どこ に ある の です か ？[[ 利用者 219 . 168 . 142 . 177 | 219 . 168 . 142 . 177 ]] 2006年 8月2日 ( 水 ) 20 : 43 ･･･ 追記 Sir 
*: えー 。 たぶん メッセージ を 送る 相手 を 間違っ て いる と 思い ます 。 それ と 署名 ぐらい ちゃんと し て ください 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 8月2日 ( 水 ) 13 : 58 ( UTC ) 
*:*: 当方 宛 の ノート へ 上記 内容 について 説明 を 求める 旨 の 書き込み が あり まし た 。 残念 な こと に 署名 が 無かっ た ので 、 当方 の 書き込み に対し 、 元 に 戻さ れる 編集 を なさっ て い た 貴方 と 勝手 に 推察 し て 書き込み を し て しまい まし た 。 ご 無礼 を お詫び 申し上げ ます 。 また 、 また 、 保護 処理 を し て 頂い た こと に対して 、 お礼 申し上げ ます 。 --[[ 利用者 : 219 . 168 . 142 . 177 | 219 . 168 . 142 . 177 ]] 2006年 8月3日 ( 木 ) 11 : 01 ( UTC ) 
こんばんは 。 以前 から 釧路 と 帯広 （ 十勝 ） について は 「 どっち が 上 」 的 な 対抗 記述 が 多く （[[ 十勝港 ]] 削除依頼 にて Sir さん も ご 意見 さ れ て い ます ので ご存知 か と 思い ます 。 削除依頼 を し た こと は 対抗 記述 者 の 投稿ブロック 依頼 と 間違っ た と 反省 です ） 、 今回 は 落ち着い た ところ で の 、 今度 は 擁護 記述 とき まし た 。 ちょっと 熱く なっ て き て おり まし た ので 保護 依頼 を し て いただき 有難い です 。 編集 の 難し さ を 痛感 し て おり ます 。 雑感 的 な コメント で 失礼 し ます 。 --[[ 利用者 : 221 . 62 . 36 . 20 | 221 . 62 . 36 . 20 ]] 2006年 8月2日 ( 水 ) 14 : 20 ( UTC ) 
: 一旦 区切り を つけ て 保護 を かけ まし た 。 思う こと も 色々 あっ て 不 本意 かも しれ ませ ん が 、 お茶 でも 飲ん で まったり し て ください 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 8月2日 ( 水 ) 14 : 35 ( UTC ) 
どうも 、 Riden と 申し ます 。 [[ 利用者 : Shotanaka | Shotanaka ]] の 会話 ページ の サブ ページ 化 に対し 、 即時 削除 テンプレ を 貼ら れ て い ます が 、 貼ら れ た 場所 が 会話 ページ で なく 利用者 ページ の サブ ページ に なっ て い ます 。 元々 空白 だっ た ところ に 貼ら れ て いる ので あまり 意味 の ない こと に なっ て しまっ て いる と 思う の です が 、 何 か 意図 が 合っ て の こと でし た でしょ う か ? もし 勘違い で あれ ば 、 その 旨 の ご 返答 を いただけれ ば 、 こちら で 勘違い として 削除 し て おき ます ので 、 ご 確認 の 程 、 よろしく お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : Riden | Riden ]] 2006年 8月4日 ( 金 ) 11 : 47 ( UTC ) 
: 貼る ところ を 間違っ て い た よう です ね 。 失礼 し まし た 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 8月4日 ( 金 ) 11 : 52 ( UTC ) 
:: 勘違い だっ た という こと で 、 Sir さん の テンプレ 貼付 のみ の ページ は 即時 削除 し 、 Shotanaka さん が リダイレクト 化 し て い た ページ は revert し て おき まし た 。 --[[ 利用者 : Riden | Riden ]] 2006年 8月4日 ( 金 ) 12 : 05 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ 利用者 ‐ 会話 : Shotanaka ]] の 件 です が 、 いささか 熱く なら れ て いる よう な ので 、 落ち着い て いただく ため に 短期 ブロック を かけ させ て いただき まし た 。 「 落ち着き まし た 」 と ご 連絡 いただけれ ば すぐ にも 解除 いたし ます 。 
たしかに [[ 利用者 : Shotanaka ]] さん の 会話 ページ の 扱い 方 は 問題 が ある の です が 、 このまま 編集合戦 が 続け ば 、 結局 あの 会話 ページ を 保護 せ ざる を 得 ない こと に なる ため 、 差し戻し は 控え て い た だけ ませ ん か ？ 　 どうか ご 理解 ください 。 --[[ 利用者 : Miya | miya ]] 2006年 8月11日 ( 金 ) 14 : 30 ( UTC ) 
: 喧嘩両成敗 の よう な 投稿ブロック は あの 場合 、 やむを得ない でしょ う ね 。 ただ 、 過去 の 議論 を うやむや に し た まま 過去ログ 送り に なる の は いかが な もの か と 。 会話 ページ で 問いかけ が 続い て いる 以上 、 あの 場 で 継続 する の が 筋 と 考え ます 。 もちろん 、 稚拙 な 編集合戦 自体 は 私 も 望ん で は おり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 8月12日 ( 土 ) 15 : 47 ( UTC ) 
私 です が 、 旭川 人 です 。 偶然 [[ 道北バス | 道北バス ]] の 履歴 項目 を いろいろ 見 て い たら 気づき まし た 。 ( 2006年 8月16日 ( 水 ) 07 : 00 ( UTC ) 頃 に Sir さん が 編集 し た の でしょ う か ・ ・ )「 現行 の 一世代 前 の 車体 カラー ～」 です が 、 これ は 事実 の よう で 、 道北バス に 直接 確認 し まし た が 、 2006年 8月 現在 、 わずか ながら 走っ て いる よう です 。 実際 私 も 2度 旭川 市内 で 見かけ て い ます 。 前回 投稿 さ れ た 方 が 道北バス 以外 の 項目 ( 有名人 ) を いたずら し て たよう で 、 それ で 消し た の でしょ う か ? いたずら する 方 も 当然 良く ない です が 、 ちゃんと 事実 は 確認 し た ほう が 良い かも しれ ませ ん 。 --[[ 利用者 : 220 . 108 . 2 . 14 | 220 . 108 . 2 . 14 ]] 2006年 8月16日 ( 水 ) 10 : 16 ( UTC ) 
:* 事実 の 有無 を バス会社 に 直接 確認 する の は 構い ませ ん が 、 前後 の 文体 ぐらい 少し は 考え て 執筆 し て ください 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 8月16日 ( 水 ) 17 : 23 ( UTC ) 
「 最近 目 に し た アレ な 執筆 」 に スーパーホワイトアロー の こと について 触れ て い ます が 、 旭川 ・ 札幌 で は 、 早朝 と 夜 を 除い て 毎時 0 分 発車 な ので 単に 「 ○ 時 の ( エル ) 特急 」 と 呼ば れる こと も あり ます よ 。 沿線 で は どう 呼ば れ て いる か は 知り ませ ん が ・ ・ 「 最近 目 に し た アレ な 執筆 」 の 「 アレ 」 と は どの よう な 意味 な の でしょ う か ? --[[ 利用者 : 220 . 109 . 104 . 241 | 220 . 109 . 104 . 241 ]] 2006年 8月16日 ( 水 ) 13 : 29 ( UTC ) 
別に 取り消し 線 を 引か なけれ ば なら ない もの で も ない ので （ 引い たら いかん 、 と まで は 言い ませ ん が ） 、 編集合戦 に し ない で 下さい 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 9月9日 ( 土 ) 03 : 14 ( UTC ) 
バス 関係 の 記事 で 、 自分 の 編集履歴 を あなたに 監視 （ ？ ） さ れ て いる よう で 怖い です 。 
* それ と 、 今日 「 高速 る も い 号 」 で 自分 が 編集 し た 内容 が 10分 後 に 編集 さ れ て い た もの で 。[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 9% AB % 98% E 9% 80% 9 F % E3 % 82% 8 B % E3 % 82% 82% E3 % 81% 84% E 5% 8 F % B7 & action = history 履歴 ] 
いや 、 怒っ て いる という わけ で は ない です 。 もし 自分 の 編集 に 問題 が ある なら それ は 自分 の せい な わけ です し 。[[ 利用者 : Sinryow | Sinryow ]] 2006年 9月10日 ( 日 ) 06 : 56 ( UTC ) 
: ウォッチリスト の 内容 が 似通っ て いる の かも しれ ませ ん ね 。 逆 に 私 が 編集 し た もの を Sinryow 氏 が 手直し し て いる 例 も あり ます し 。 おそらく 交通 関係 の 巡回 が 多い の で は ？ 　 説明 不足 だっ た ので ここ で 補足 し ます が 、 日本海 る も い 号 の 鉄道病院 新設 は 札幌駅 前 ターミナル の 代替 措置 で は なく 、 石狩市 から の 要望 を 受けて の 新設 措置 の ため あえて カット さ せ て いただき まし た 。 一時 、 札幌駅 北口 に 乗り入れ て い た ものの 、 乗降 客 は 少ない は 渋滞 で 時間 を ロス する はで 不評 だっ た そう です よ 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月10日 ( 日 ) 07 : 07 ( UTC ) 
:: 情報 ありがとう ござい ます 。 それにしても またも 即 レス です ね (^^; 
::< span style =" color : gray ">& gt ; 説明 不足 だっ た ので ここ で 補足 し ます が 、 日本海 る も い 号 の 鉄道病院 新設 は 札幌駅 前 ターミナル の 代替 措置 で は なく 、 石狩市 から の 要望 を 受けて の 新設 措置 の ため あえて カット さ せ て いただき まし た 。 </ span > 
:: 鉄道病院 停 設置 が 札幌駅 前 停車 の 代替 で ない こと は 知っ て い ます （ それ まで は 札幌 ターミナル の 次 が 北 41 条 でし た し ） 。 あれ は ただ 「 日本海 る も い 号 を 札幌駅 付近 から 利用 する なら 」 という 情報 が あっ て も 構わ ない か な 、 と 思っ て 付け加え た だけ です 。 
自分 の 思い通り に いか ない と 、 人 の 会話 文 を 利用者 ページ に 晒し て 負け犬の遠吠え です か （笑） ここ で の 書き込み は GFDL です から 問題 無い です が 、 人として みっともない です よ 。 笑っ ちゃ い ます 。 
: 情けない です か ？ 多分 気 の せい です よ 。 当該 項目 の 件 は トピックス なる もの の 要 ・ 不要論 で は なく 、 私的 感情 を 廃 し て いかに 百科事典 的 に 分かり やすく 執筆 する か を 論じる に 尽き た と 考え て い ます 。 第三者 を 介し て 搭乗 便 や 発着 時刻 など 蛇足 的 な 部分 を 廃 し 、 簡潔 かつ 中立 的 な 記事 に なり 得 た と 思い ます 。 「 機内 が いい 感じ だっ た 」 といった 内容 を トピックス と 称する の は 百科事典 として 恥ずかしい こと です し ね 。 会話 文 を 載せる 行為 が 負け犬の遠吠え で 人として みっともない の か 、 人として みっともない 負け犬の遠吠え が 利用者 ページ に 載せ られ た の か 、 水掛け論 に なる ので これ 以上 は 触れ ませ ん が 、 合意 が 形成 さ れ た 後 に 証文の出し遅れ の よう に 会話 ページ に 自己満足 な 言動 を 書き 連ねる 行為 は 恥の上塗り で しか ない と 感じ ます 。 あなた の 売り言葉 を 買っ て 自ら を 同じ レベル に 貶める の は 不 本意 です ので これ にて 。--[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月12日 ( 火 ) 09 : 37 ( UTC ) 
:: 負け犬の遠吠え の 意味 を ご存じ でしょ う か 。 あなた が 晒し た 私 の 会話 文 は ''' あなたに 説明 する ため ''' に 書い た もの で あり ます 。 どこ が 遠吠え でしょ う か 。 あなた みたい に 陰湿 に 別 ページ で 愚痴 を こぼす よう な 小生 で は ござい ませ ん 。 勘違い も 甚だしい 。 あと 、 自分 が いかにも レベル が 高い よう に 仰っ て ます が ね 、 自己満足 も いい 加減 に さ れ た 方 が よろしい か と 思い ます よ 。 私 と 同様 に Revert 合戦 を 繰り広げ た だけ でも 同じ レベル です よ 。 Revert する 前 に 言い分 を 聞い たり 議論 を 開い て い た なら ば この 限り で は ない です が 。 一言 で 言え ば 、 結局 私 と あなた は 同 レベル に すぎ ませ ん 。 --[[ 利用者 : Rtyrew | Rtyrew ]] 2006年 9月12日 ( 火 ) 14 : 16 ( UTC ) 
* でも 勘違い する な よ 。 
: これ の 意味 が 分かり ませ ん 。 何 が 言い たい の か よく 分から ない です 。 全体的 に 何で 喧嘩腰 な 文体 で ズラズラ と 並べ て いる の か よく 分から ない の です が 。 
* 編集 する 前 に 深呼吸 。 
* 無知 は 罪 に 非 ず 。 無知 を 自覚 し ない こと が 罪 。 
* 1 から 10 まで 説明 する 前 に 察する こと 。 
: これら を 自分自身 が 実践 し て いる の か も 疑問 です 。 --[[ 利用者 : Sabakisan | Sabakisan ]] 2006年 9月12日 ( 火 ) 19 : 37 ( UTC ) 
:: 喧嘩腰 に 見え ます ？ 　 気 の せい です よ 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月12日 ( 火 ) 23 : 03 ( UTC ) 
名指し で は なく て も 、 明らか に 私 を 馬鹿 に し て いる 文章 や 、 中傷 文 は 削除 いたし ます 。 [[ Wikipedia : 利用者 ページ # 編集 や 削除 ]] で 触れ られ て いる 不適切 な 内容 に 該当 し ます 。 --[[ 利用者 : Rtyrew | Rtyrew ]] 2006年 9月13日 ( 水 ) 05 : 51 ( UTC ) 
: 大変 失礼 致し まし た 。 今後 は この よう な こと が 無い よう気 を つけ ます ので どうか ご 容赦 ください ませ 。--[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月13日 ( 水 ) 06 : 12 ( UTC ) 
あなた は [[ 利用者 : Sir ]] において 、 [[ WP : 3R R | Three - revert rule ]] に 反し た 過度 の リバート （ 編集 の 差し戻し ） を 行っ た ため 、 一時的 に 投稿ブロック さ れ まし た 。 ''' いかなる 理由 で あれ '''、 編集合戦 は お 止め ください 。 
ブロック は 時間 が たつ と 自動的 に 解除 さ れ ます 。 解除 後 、 [[ Wikipedia : 基本方針 と ガイドライン | 基本 的 な 決まり ]] を 守っ て 参加 する なら 、 あなた の 投稿 は 歓迎 さ れ ます 。 --[[ User : Tietew | Tietew ]] 2006年 9月13日 ( 水 ) 11 : 33 ( UTC ) 
[[ 浜松市 ]] の 保護 解除 に つき まし て 、 ご 協力 ありがとう ござい まし た 。 おかげさま で 無事 解除 さ れ まし た 。 決定 し た 編集 方針 について [[ ノート : 浜松市 # 決定 さ れ た 編集 方針 ]] に 転記 し まし た ので 、 お 目通し ください ませ 。--[[ 利用者 : Shinya | Shinya ]] 2006年 9月17日 ( 日 ) 02 : 05 ( UTC ) 
: ありがとう ござい ます 。 方針 を 踏まえ て 執筆 ・ 編集 に 務め ます ね 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月18日 ( 月 ) 15 : 37 ( UTC ) 
何度 言え ば わかる の でしょ う か 。 中傷 や 個人攻撃 は お やめ ください 。 沈静 化 し て から 密か に 中傷 や 個人 攻撃 する 旨 の 文章 を 追加 する と は 、 あなた の 人間性 を 疑い ます 。 [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 ]] の 誹謗中傷 に あたり ます ので 、 これ 以上 この 様 な こと を 続ける おつもり でし たら 、 Revert 合戦 を 防ぐ ため 投稿ブロック 依頼 を 出さ ざる を 得 ませ ん 。 --[[ 利用者 : Rtyrew | Rtyrew ]] 2006年 9月18日 ( 月 ) 15 : 05 ( UTC ) 
これ を 最終 警告 と 致し ます 。 他 利用 者 に対する 誹謗中傷 ・ 個人攻撃 は お やめ 下さい 。 --[[ 利用者 : Rtyrew | Rtyrew ]] 2006年 9月18日 ( 月 ) 15 : 29 ( UTC ) 
: あまり 相手 に し たく ない の です が ． ． ． ． ． 特定 の 記事 や 利用者 ページ で revert を 繰り返す 行為 は お やめ ください 。 ウィキペディア は 遊び場 で は あり ませ ん 。 あなた の 行為 （[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 7% 89% B 9% E 5% 88% A5 : Contributions & target = Rtyrew ]） は 被害者 ぶっ た 加害行為 で しか あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月18日 ( 月 ) 15 : 36 ( UTC ) 
Rtyrew さん が 投稿ブロック を 申請 する の で あれ ば 、 私 も 賛意 を 表明 し ます 。 --[[ 利用者 : Mimomi | mimomi ]] 2006年 9月19日 ( 火 ) 00 : 38 ( UTC ) 
: 賛意 云々 は 依頼 ページ で どうぞ 。 会話 ページ は 投稿ブロック の 賛否 を 問う 場 で は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月19日 ( 火 ) 04 : 08 ( UTC ) 
あなた は 山陽 本線 の ノート 内 で タメ口 投稿 を さ れ て ます が 、 ウイキペディア 内 で は 敬語 を 使っ て ください 。 見 て 不快 な 方 が いる と 判断 し 敬語 に なおし て おき まし た けど 。--[[ 利用者 : 播州赤穂 ( bsak )| 播州赤穂 ( bsak )]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 10 : 59 ( UTC ) 
: 見 て 不快 と 思う 方 が 第三者 か あなた か は 論じ ませ ん が 、 ノート の 会話内容 を 改ざん する 行為 は 望ましく あり ませ ん 。 また 、 あなた の 書き込み 自体 が 敬語 を 強要 する 論調 に 見受け られる の も 本末転倒 に 感じ られ ます 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 14 : 21 ( UTC ) 
: どうやら 他 利用 者 の ページ で も 的外れ な 編集 を し たり どう でも いい カテゴリ を 作成 し て 顰蹙 を 買っ て い た よう で 。 投稿ブロック 明け 、 そういう 行為 は やめ て ください ね 。 --[[ 利用者 : Sir | Sir ]] 2006年 9月22日 ( 金 ) 21 : 08 ( UTC ) 
[[ ノート : 高速むろらん号 ]] を 参照 下さい 。 履歴 を 見 た ところ Sir 様 が 編集 なさっ た よう な ので こちら で 報告 し て おき ます 。 [[ 利用者 : Sinryow | Sinryow ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 11 : 41 ( UTC ) 
2006年 10月1日 対話拒否 を 理由 に ブロック が 認め られ まし た ので 、 ブロック 解除 後 、 直ちに 、 当該 議論 の 結果 を 踏まえ た 対応 を お願い し ます 。 --[[ 利用者 : Mimomi | mimomi ]] 2006年 10月1日 ( 日 ) 10 : 05 ( UTC ) 
: 上記 について 追記 を 含め 、 再度 申し上げ ます 。 2006年 10月1日 に 対話拒否 を 理由 に ブロック が なさ れ 、 対話 の 勧告 も なさ れ まし た 。 この ブロック は 4日 に 解除 さ れ 、 それ から 3日間 経過 し て おり ます が 、 未だ 進展 が あり ませ ん 。 ブロック 依頼 を し まし た 当方 として は 、 最終的 に は 円満 な 解決 を 望ん で おり 、 Sir さん の ご 意見 も 他者 と 同じ よう に 尊重 し たい と も 考え て おり ます 。 しかし 、 今後 、 ご 発言 、 投稿 実績 を の 状態 が 続き ます と 、 対話拒否 の 姿勢 を 堅持 する と 解釈 さ れる お それ が あり ます 。 その 場合 、 Sir さん へ の 異論 が 存在 し 、 かつ 合意形成 不全 の 投稿 内容 について は 、 Sir さん の ご 返事 を 待つ こと 無く 差し戻す こと も やむない かも しれ ませ ん 。 特に 、 利用者 ページ について は 、 Sir さん 以外 の 人 が 悪口 と 判断 し た 箇所 等 、 かなり の 部分 を 抹消 さ せ て 頂き 、 保護 状態 と なっ て いる いくつか の 記事 について は 、 Sir さん 抜き で 合意形成 が 行わ れる 可能性 が あり ます 。 いつ まで と は 明記 し ませ ん が 、 無言 だけ は 避け て いただき 、 早急 に 他者 へ の 諸々 の 対応 を 開始 さ れる こと を 重ね て お願い し ます 。 --[[ 利用者 : Mimomi | mimomi ]] 2006年 10月7日 ( 土 ) 14 : 56 ( UTC ) 
こんにちは。 長らく 保護 と なっ て いる [[ 大塚 愛 ]] の ページ です が 、 保護 解除 に 向け た 同意 を 形成 し たい ので [[ ノート : 大塚 愛 ]] にて 意見 を 交わし たい です 。 お願い し ます 。 --[[ 利用者 : Highexpress | Highexpress ]] 2006年 10月4日 ( 水 ) 14 : 06 ( UTC ) 
== 別 の 名前 で 活動 し て いる よう です 。 == 
Sir 氏 は 、 今般 の 執筆 姿勢 等 から き て いる 投稿ブロック など に対する 説明責任 を 果たさ ず 、 投稿ブロック に なっ た と 同時に 、 現在 は ''' X1 05 ''' として 、 相変わらず の 執筆 姿勢 で 活動 し て いる よう です 。 今後 の Sir 氏 に対する 意見 は [[ 利用者 ‐ 会話 : X1 05 ]] に さ れ た ほう が よろしい か と 思い ます 。 [[ 利用者 : 990 | 990 ]] 2006年 10月20日 ( 金 ) 15 : 02 ( UTC ) 
こんにちは。 お世話 に なっ て おり ます 。 
ウィキメディア財団 の 開発者 チーム は 、 ウィ キ間 通知 など の 新しい 改善 さ れ た ツール を 利用者 に 提供 する ため に 活動 し て い ます 。 この たび この 一環 として 、 アカウント の 仕組み を 変更 する 予定 です 。 この 変更 が 行わ れる と 、 あなた は どの ウィキ で も 同じ アカウント 名 を 使える よう に なり ます 。 これ により 編集 や 議論 が より 行い やすく なる 新 機能 を 提供 できる ほか 、 各 ツール は より 柔軟 な 利用者 権限 を 利用 できる よう に なり ます 。 この 副作用 として 、 利用者 アカウント は 計 900 を 超える 全 ウィキメディア ・ ウィキ 上 で 一意 で なけれ ば なら なく なり ます 。 詳しく は 、 [[ m : Special : MyLanguage / Single User Login finalisation announcement | お知らせ ]] を ご覧 ください 。 
残念 ながら あなた の アカウント は 、 同じ Sir という 名前 を 持つ 別 の アカウント と 衝突 し て い ます 。 あなた が 今後 も ウィキメディア の ウィキ を 使い 続け られる よう に 、 あなた の アカウント 名 は Sir ~ jawiki に 変更 さ れる 予定 です 。 もし この 利用者 名 で も かまわ なけれ ば 、 何 も する 必要 は あり ませ ん 。 もし 新しい 利用者 名 が 気に入ら ない 場合 は 、 [[ Special : GlobalRenameRequest | 利用者 名 の 変更 を 依頼 ]] でき ます 。 
あなた の アカウント は 従来 と 同様 に 使え ます し 、 過去 の 編集 に対する 帰属 が 表示 さ れる こと は 変わり ませ ん 。 ただし ログイン 時 に 新しい アカウント 名 を 使う 必要 が あり ます 。 
ご 不便 を おかけ し て 申し訳 ありません が 、 よろしく お願い 致し ます 。 
[[ m : Special : MyLanguage / Single User Login finalisation announcement | 統一 ログイン へ の 完全 移行 ]] の 一環 として 、 この 利用者 名 が 変更 さ れ まし た 。 もし あなた が この 利用者 名 の 持ち主 なら 、 [[| 以前 の 利用者 名 と パスワード で ログイン ]] し て 、 詳しい 情報 を 得る こと が でき ます 。 もし この 新しい 利用者 名 が 気に入ら なけれ ば 、 ログイン し た 上 で 新た な 利用者 名 を 選ぶ こと が [[| こちら ]]（[[]]） から でき ます 。 　 -- [[ m : User : Keegan ( WMF )| Keegan ( WMF )]] ([[ m : User talk : Keegan ( WMF )| talk ]]) </MECAB>
  <ID>550877</ID><LATESTID>55285758</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.59157699532806873</TOUCHED><LINKSUPDATED>20150421192051</LINKSUPDATED><LEN>39240</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
