<ITEM>
  <TITEL>純潔主義</TITLE>
  <META>{{半保護}}{{Indefblockeduser|純潔主義}}{{Sockpuppet|純血主義|evidence=[[Wikipedia:進行中の荒らし行為/長期/純血主義]]}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n\n小生、「純潔主義」（じゅんけつしゅぎ）は、[[明治大学]]大学院[[政治経済学研究科]]政治学専攻博士後期課程在学中。専門は、[[政治学]]一般。日本政治学会会員。明治大学をこよなく愛し、地方駅弁大学、法政大学、中央大学、日本大学、専修大学、東洋大学などをバカにしている差別主義者である。大学院で学歴ロンダリングをする者には軽蔑の感情を持って接しており、つっかかってくるものは追い払う行動主義者である。なお学歴ロンダリングは、理系の人間に圧倒的に多いが、文系のものはひねくれているものが多く、いずれにしても40過ぎても就職できないアホぞろいが多い。早稲田大学や明治大学には、こうした輩が多く困っている状況である。\n===学歴===\n1978年[[千葉県]]に生まれ\n1997年[[千葉大学]]法経学部入学、即中退。\n2002年明治大学政治経済学部政治学科主席卒業。\n2002年同大学院前期課程政治学専攻入学。\n2004年同大学院修了。明治大学政治学修士。\n2004年同大学院後期課程入学。\n政治学専攻。\n\n\n===特徴===\n*①差別主義、排外主義、性悪説、暴力主義、国家主義、帝国主義、天皇制国家主義、反フェミニズム、純血主義、血統主義、女性蔑視、反左翼、反共などをこよなく愛する。このイズムは人間すべてに存在する素晴らしき特質である。\n*②尊敬する人物は、今上陛下、中曽根康弘、石原慎太郎、西尾幹ニ、西部邁、渡部昇一、入江隆則（明治大学教授）、福田逸（明治大学教授）、藤岡信勝、八木秀次、小堀桂一郎などである。\n*③嫌いな人物・人種は、宮澤喜一、土井たか子、宮本顕治、加藤紘一、上野千鶴子、田嶋陽子、吉見義明、デープスペクター、中国人、韓国人、朝鮮人、社会民主党員、日本共産党員、虐げられた日本人などである。\n*④好きな国は、イギリス、日本である。嫌いな国は、中国、北朝鮮、韓国である。\n\n===差別主義===\n差別はすばらしい価値である。\n\n人間特有に備わる価値の中でも高級な価値である。\n\n差別は排外を伴ってこそ実質的価値を発揮する。\n\n単なる差別意識だけではその価値の真価は無になる。\n\n差別は、被差別者をとことん痛めつけ自らの内からポイステし、さらに、痛めつけるものである。\n\n日本国は、全世界のなかで一番有能な国家である。そのなかでも今上陛下におかれましては、\n多大なる御苦労を惜しまれることなく「我が国」をもっとも愛されている現人神であらせられる。\n\n今上陛下は、日本国の実質上の統治者である。\n\nこの純粋な単一民族国家である日本国に外国人が入ってくるなどとはとんでもない。\n\n特に朝鮮民族、中国民族は日本国家にとって癌細胞である。\n\n石原慎太郎は、このことを憂慮するもっとも有能な政治家である。\n\n血統は、人間の存在の根本である。\n\n染色体に異常のある遺伝病がわかった赤子は、この世に生まれるべきではない。	</DESCRIPTION>
  <BODY>27213150	{{半保護}}\n{{Indefblockeduser|純潔主義}}\n{{Sockpuppet|純血主義|evidence=[[Wikipedia:進行中の荒らし行為/長期/純血主義]]}}\n小生、「純潔主義」（じゅんけつしゅぎ）は、[[明治大学]]大学院[[政治経済学研究科]]政治学専攻博士後期課程在学中。専門は、[[政治学]]一般。日本政治学会会員。明治大学をこよなく愛し、地方駅弁大学、法政大学、中央大学、日本大学、専修大学、東洋大学などをバカにしている差別主義者である。大学院で学歴ロンダリングをする者には軽蔑の感情を持って接しており、つっかかってくるものは追い払う行動主義者である。なお学歴ロンダリングは、理系の人間に圧倒的に多いが、文系のものはひねくれているものが多く、いずれにしても40過ぎても就職できないアホぞろいが多い。早稲田大学や明治大学には、こうした輩が多く困っている状況である。\n===学歴===\n1978年[[千葉県]]に生まれ\n1997年[[千葉大学]]法経学部入学、即中退。\n2002年明治大学政治経済学部政治学科主席卒業。\n2002年同大学院前期課程政治学専攻入学。\n2004年同大学院修了。明治大学政治学修士。\n2004年同大学院後期課程入学。\n政治学専攻。\n\n\n===特徴===\n*①差別主義、排外主義、性悪説、暴力主義、国家主義、帝国主義、天皇制国家主義、反フェミニズム、純血主義、血統主義、女性蔑視、反左翼、反共などをこよなく愛する。このイズムは人間すべてに存在する素晴らしき特質である。\n*②尊敬する人物は、今上陛下、中曽根康弘、石原慎太郎、西尾幹ニ、西部邁、渡部昇一、入江隆則（明治大学教授）、福田逸（明治大学教授）、藤岡信勝、八木秀次、小堀桂一郎などである。\n*③嫌いな人物・人種は、宮澤喜一、土井たか子、宮本顕治、加藤紘一、上野千鶴子、田嶋陽子、吉見義明、デープスペクター、中国人、韓国人、朝鮮人、社会民主党員、日本共産党員、虐げられた日本人などである。\n*④好きな国は、イギリス、日本である。嫌いな国は、中国、北朝鮮、韓国である。\n\n===差別主義===\n差別はすばらしい価値である。\n\n人間特有に備わる価値の中でも高級な価値である。\n\n差別は排外を伴ってこそ実質的価値を発揮する。\n\n単なる差別意識だけではその価値の真価は無になる。\n\n差別は、被差別者をとことん痛めつけ自らの内からポイステし、さらに、痛めつけるものである。\n\n日本国は、全世界のなかで一番有能な国家である。そのなかでも今上陛下におかれましては、\n多大なる御苦労を惜しまれることなく「我が国」をもっとも愛されている現人神であらせられる。\n\n今上陛下は、日本国の実質上の統治者である。\n\nこの純粋な単一民族国家である日本国に外国人が入ってくるなどとはとんでもない。\n\n特に朝鮮民族、中国民族は日本国家にとって癌細胞である。\n\n石原慎太郎は、このことを憂慮するもっとも有能な政治家である。\n\n血統は、人間の存在の根本である。\n\n染色体に異常のある遺伝病がわかった赤子は、この世に生まれるべきではない。	</BODY>
  <MECAB>純潔 主義  小生 、 「 純潔 主義 」 （ じゅんけつ し ゅぎ ） は 、 [[ 明治大学 ]] 大学院 [[ 政治経済学 研究科 ]] 政治学 専攻 博士 後期 課程 在学 中 。 専門 は 、 [[ 政治学 ]] 一般 。 日本政治学会 会員 。 明治大学 を こよなく 愛し 、 地方 駅弁大学 、 法政大学 、 中央大学 、 日本大学 、 専修大学 、 東洋大学 など を バカ に し て いる 差別主義 者 で ある 。 大学院 で 学歴ロンダリング を する 者 に は 軽蔑 の 感情 を 持っ て 接し て おり 、 つっかかっ て くる もの は 追い払う 行動主義 者 で ある 。 なお 学歴ロンダリング は 、 理系 の 人間 に 圧倒的 に 多い が 、 文系 の もの は ひねくれ て いる もの が 多く 、 いずれ に し て も 40 過ぎ て も 就職 でき ない アホ ぞろい が 多い 。 早稲田大学 や 明治大学 に は 、 こうした 輩 が 多く 困っ て いる 状況 で ある 。 
1997年 [[ 千葉大学 ]] 法経学部 入学 、 即 中退 。 
2002年 明治大学 政治経済学部 政治学科 主席 卒業 。 
2002年 同 大学院 前期課程 政治学 専攻 入学 。 
2004年 同 大学院 修了 。 明治大学 政治学 修士 。 
2004年 同 大学院 後期 課程 入学 。 
政治学 専攻 。 
*① 差別主義 、 排外主義 、 性悪説 、 暴力主義 、 国家主義 、 帝国主義 、 天皇制 国家主義 、 反フェミニズム 、 純血主義 、 血統主義 、 女性蔑視 、 反 左翼 、 反共 など を こよなく 愛する 。 この イズム は 人間 すべて に 存在 する 素晴らしき 特質 で ある 。 
*② 尊敬 する 人物 は 、 今上 陛下 、 中曽根康弘 、 石原慎太郎 、 西尾幹ニ 、 西部邁 、 渡部昇一 、 入江隆則 （ 明治大学 教授 ） 、 福田逸 （ 明治大学 教授 ） 、 藤岡信勝 、 八木秀次 、 小堀桂一郎 など で ある 。 
*③ 嫌い な 人物 ・ 人種 は 、 宮澤喜一 、 土井たか子 、 宮本顕治 、 加藤紘一 、 上野千鶴子 、 田嶋陽子 、 吉見義明 、 デープスペクター 、 中国人 、 韓国人 、 朝鮮人 、 社会民主党 員 、 日本共産党 員 、 虐げ られ た 日本人 など で ある 。 
*④ 好き な 国 は 、 イギリス 、 日本 で ある 。 嫌い な 国 は 、 中国 、 北朝鮮 、 韓国 で ある 。 
差別 は すばらしい 価値 で ある 。 
人間 特有 に 備わる 価値 の 中 でも 高級 な 価値 で ある 。 
差別 は 排外 を 伴っ て こそ 実質的 価値 を 発揮 する 。 
単なる 差別意識 だけ で は その 価値 の 真価 は 無 に なる 。 
差別 は 、 被差別者 を とことん 痛めつけ 自ら の 内 から ポイステ し 、 さらに 、 痛めつける もの で ある 。 
日本国 は 、 全 世界 の なか で 一番 有能 な 国家 で ある 。 その なか でも 今上 陛下 に おか れ まし て は 、 
多大 なる 御苦労 を 惜しま れる こと なく 「 我が国 」 を もっとも 愛さ れ て いる 現人神 で あらせ られる 。 
今上 陛下 は 、 日本国 の 実質 上 の 統治者 で ある 。 
この 純粋 な 単一民族 国家 で ある 日本国 に 外国人 が 入っ て くる など と は とんでも ない 。 
特に 朝鮮民族 、 中国 民族 は 日本 国家 にとって 癌 細胞 で ある 。 
石原慎太郎 は 、 この こと を 憂慮 する もっとも 有能 な 政治家 で ある 。 
血統 は 、 人間 の 存在 の 根本 で ある 。 
染色体 に 異常 の ある 遺伝 病 が わかっ た 赤子 は 、 この世 に 生まれる べき で は ない 。 </MECAB>
  <ID>410851</ID><LATESTID>27213150</LATESTID><NAMESPACE>2</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.21527931117452681</TOUCHED><LINKSUPDATED>20090802102145</LINKSUPDATED><LEN>3565</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
