<ITEM>
  <TITEL>愛新覚羅溥儀</TITLE>
  <META>{{脚注の不足|date=2015年12月|ソートキー=人1967年没}}{{基礎情報 中国君主n|名       =宣統帝n|代数     =第12代n|呼称     =皇帝n|画像     =[[File:PuYi 1909.jpg|220px]]n|説明     =3歳の宣統帝（右）n|王朝     =清n|在位期間 =[[1908年]][[12月2日]] - [[1912年]][[2月12日]]<br>[[1917年]][[7月1日]] - [[1917年]][[7月12日]]（[[張勲復辟|丁巳復辟]]）n|都城     =[[紫禁城]]n|諱       =愛新覚羅溥儀n|満文     =aisin gioro pu in|字       =耀之n|小字     =n|諡号     ={{or|配天同運法古紹統粹文敬孚寬睿正穆體仁立孝襄皇帝（1967年）<br>配天同運法古紹統粹文敬孚寬睿正穆體仁立孝愍皇帝（2004年）|date=2015年7月}}{{or|憲宗（1967年）|date=2015年7月}}{{or|恭宗（2004年）|date=2015年7月}}{{基礎情報 君主n|人名       =康徳帝n|各国語表記 ={{Lang|zh-Hant|康德帝}}{{生年月日と年齢|1906|2|7|no}}{{QIN1890}}{{死亡年月日と没年齢|1906|2|7|1967|10|17}}{{CHN}}{{CHN}}{{Collapsible list|title = 一覧参照|[[婉容|{{Lang|zh-Hant|孝恪愍皇后}}{{Lang|zh-Hant|郭布羅氏}}{{Lang|zh-Hant|淑妃}}{{Lang|zh-Hant|鄂爾德特氏}}{{Lang|zh-Hant|祥貴人}}{{Lang|zh-Hant|他他拉氏}}{{Lang|zh-Hant|福貴人}}{{Lang|zh-Hant|李氏}}{{Lang|zh-Hant|李淑賢}}{{中華圏の人物n|名前=愛新覚羅 溥儀n| ピン音=Àixīnjuéluó Pǔyín| 繁体字=愛新覺羅 溥儀n| 簡体字=爱新觉罗 溥仪n| 注音=n| 和名=あいしんかくら ふぎn| 発音=アイシンジュエルオ プーイーn| ラテン字=P'u<sup>3</sup>-i<sup>2</sup>n}}{{mongol|ᠠᡞᠰᡞᠨ<br>ᡤᡞᠣᠷᠣ<br>ᡦᡠ ᡞ}}{{or|廟号は'''憲宗'''（[[1967年]]に与えられたが、公式ではない）、'''恭宗'''（[[2004年]]に与えられたが、公式ではない）。また、|date=2015年7月}}{{Quotation|この若い皇帝は、英語も、その他のヨーロッパ語もまったく知らないけれども、学習意欲は極めて高くて、知的関心も旺盛である。（中略）シナの政治的地位や他国との比較における重要度についても、誤った考えや誇張された考えに囚われていないように見受けられる。（中略）とても「人間味のある」少年で、活発な性質、知性、鋭いユーモアのセンスの持ち主である。さらに礼儀作法がすばらしく立派で、高慢心とは無縁である。環境が極端に人為的であったことや仰々しく見せかける宮廷日課を考慮すると、これはむしろ驚くべきことである。|レジナルド・ジョンストン|『完訳　紫禁城の黄昏』第11章（[[中山理]] 訳）}}{{cite newsn|url=http://cgi2.nhk.or.jp/shogenarchives/jpnews/movie.cgi?das_id=D0001300388_00000&seg_number=006n|title= 日本ニュース　第３号n|newspaper = [[日本放送協会|NHK]]n|date = 1940-06-26 n|accessdate = 2012-01-21n}}{{cite web||url=http://www.web-will.com/200501/200501nabe.html |archiveurl=http://megalodon.jp/2009-0510-2050-34/www.web-will.com/200501/200501nabe.html |archivedate=2009-05-10|title=満州は日本の侵略ではない |author= 渡部昇一|work= web-will|accessdate=2010年1月3日}}{{cite journal|和書|url=http://www.peoplechina.com.cn/maindoc/html/zhuanwen/200510/tebie62.htm|journal=人民中国|title=溥傑氏と浩夫人への周総理の配慮|author=王效賢|year=2005|month=10|accessdate=2010年1月3日}}{{or|それに関連して[[2004年]]に「愍皇帝」の[[謚号]]と「恭宗」の[[廟号]]が贈られた。ただし、これらは公式に認められたものではなく、愛新覚羅家の遺族などの関係者から承認されているものではない。改葬に関しても愛新覚羅家の遺族からの反対も受けている。|date=2015年7月}}{{lang|zh|'''中国人的骄傲'''}}{{lang|zh|'''第六章'''《伪满十四年》的第一节≪“'''同时上演的另一台戏——摘录一个参与者的记述'''”}}{{lang|zh|'''第七章'''《在苏联的五年》的第四节≪“'''远东国际军事法庭'''”}}{{lang|zh|'''第十章'''《一切都在变》的第四节≪“'''离婚'''”}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{節stub|1=脚注形式での出典の明記|date=2015年12月}}{{commons&cat|宣統皇帝|Pu Yi|溥儀}}{{s-start}}{{s-hou|[[清|清朝]]・[[愛新覚羅氏]]|1906年|2月7日|1967年|10月17日}}{{s-reg}}{{s-bef|before=[[光緒帝]]}}{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of the Qing Dynasty (1889-1912).svg|22x20px]] [[清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]|years=1908年 - 1912年|regent1=[[醇親王]][[愛新覚羅載ホウ|載灃]]|years1=1908年 - 1912年}}{{s-vac|next=溥儀}}{{s-vac|last=溥儀}}{{s-ttl|title=[[張勲復辟|清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]|years=1917年}}{{s-non|reason=[[張勲復辟|復辟]]失敗}}{{s-new|reason=[[満州国]]成立}}{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of Manchukuo.svg|22x20px]] [[満州国皇帝|満州国執政]]|years=1932年 - 1934年}}{{s-non|reason=帝政成立}}{{s-new|reason=帝政成立}}{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of Manchukuo.svg|22x20px]] [[満州国皇帝]]|years=1934年 - 1945年}}{{s-non|reason=[[満州国]]消滅}}{{s-off}}{{s-bef|before=[[光緒帝]]<br />''{{small|[[清|清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]}}{{s-ttl|title=中国の元首|years=1908年 - 1912年}}{{s-aft|after=[[孫文]]<br />''{{small|[[中華民国臨時政府|中華民国]][[中華民国大総統|臨時大総統]]}}{{s-bef|before=[[黎元洪]]<br />''{{small|[[北京政府|中華民国]][[中華民国大総統|大総統]]}}{{s-ttl|title=中国の元首|years=1917年}}{{s-aft|after=[[黎元洪]]<br />''{{small|[[北京政府|中華民国]][[中華民国大総統|大総統]]}}{{s-new|reason=[[満州国]]成立}}{{s-ttl|title=満洲の元首|years=1932年 - 1945年}}{{s-aft|after=[[蒋介石]]<br />''{{small|[[蒋介石政権|中華民国]][[国民政府|国民政府主席]]}}{{s-end}}{{清の皇帝|1908年 - 1912年||第12代}}{{normdaten}}{{DEFAULTSORT:あいしんかくら ふき}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n{{基礎情報 中国君主\n|名       =宣統帝\n|代数     =第12代\n|呼称     =皇帝\n|画像     =[[File:PuYi 1909.jpg|220px]]\n|説明     =3歳の宣統帝（右）\n|王朝     =清\n|在位期間 =[[1908年]][[12月2日]] - [[1912年]][[2月12日]]<br>[[1917年]][[7月1日]] - [[1917年]][[7月12日]]（[[張勲復辟|丁巳復辟]]）\n|都城     =[[紫禁城]]\n|諱       =愛新覚羅溥儀\n|満文     =aisin gioro pu i\n|字       =耀之\n|小字     =\n|諡号     =\n|廟号     =<br>\n|生年     =[[光緖]]32年[[1月14日 (旧暦)|1月14日]]（[[1906年]][[2月7日]]）\n|没年     =[[1967年]][[10月17日]]\n|父       =[[醇親王]][[愛新覚羅載ホウ|載灃]]\n|母       =[[福晋幼蘭]]\n|皇后     =\n|陵墓     =\n|年号     =[[宣統]] (gehungge yoso): [[1909年]] - [[1912年]]<br>[[大同 (満州)|大同]] : [[1932年]] - [[1934年]]<br>[[康徳]] : [[1934年]] - [[1945年]]\n|注釈     =\n}}\n{{基礎情報 君主\n|人名       =康徳帝\n|各国語表記 =\n|君主号     =[[満州国|満洲国]][[満州国皇帝|皇帝]]\n|画像       =Puyi-Manchukuo.jpg\n|画像サイズ =225px\n|画像説明   =満洲国皇帝時代の溥儀\n|在位       =[[1932年]][[3月9日]] - [[1934年]][[2月28日]]（執政）<br>[[1934年]][[3月1日]] - [[1945年]][[8月18日]]（皇帝）\n|戴冠日     =[[1932年]][[3月9日]]、[[:zh:長春道台府展覽館|道台衙門]]（執政）<br>[[1934年]][[3月1日]]、於[[新京|杏花村]]順天広場（告天礼）・[[満州国皇宮|帝宮]]勤民楼（即位式）\n|別号       =浩然 （[[号 (称号)|号]]）、ヘンリー（英名）\n|全名       =愛新覚羅溥儀\n|出生日     =\n|生地       =、[[北京市|北京]]\n|死亡日     =\n|没地       =、[[北京市|北京]]\n|埋葬日     =[[1995年]]\n|埋葬地     =、[[河北省]][[保定市]][[易県]]、[[献陵|華龍皇家陵園]]\n|継承者     =\n|継承形式   =\n|配偶者1    =]]<br />[[文繍|]]<br />[[譚玉齢|]]<br />[[:zh:李玉琴|]]<br />[[李淑賢|]]}}\n|子女       =\n|王家       =[[愛新覚羅氏]]\n|宗教       =\n|サイン     =\n}}\n{{中華圏の人物\n|名前=愛新覚羅 溥儀\n| ピン音=Àixīnjuéluó Pǔyí\n| 繁体字=愛新覺羅 溥儀\n| 簡体字=爱新觉罗 溥仪\n| 注音=\n| 和名=あいしんかくら ふぎ\n| 発音=アイシンジュエルオ プーイー\n| ラテン字=P'u<sup>3</sup>-i<sup>2</sup>\n}}\n\n'''愛新覚羅 溥儀'''（あいしんかくら ふぎ、アイシンギョロ・プーイー、[[満州語]]：、転写：Aisin gioro Pu i、[[1906年]][[2月7日]] - [[1967年]][[10月17日]]）は、[[清|清朝]]第12代にして最後の[[中国帝王一覧|皇帝]]（在位：[[1908年]][[12月2日]] - [[1912年]][[2月12日]]）、後に[[満州国|満洲国]][[満州国皇帝|皇帝]]（在位：[[1934年]][[3月1日]] - [[1945年]][[8月18日]]）。[[1964年]]から[[中華人民共和国]][[中国人民政治協商会議]]全国委員。\n\n中華圏最後の皇帝であり、その生涯を題材にした映画から『[[ラストエンペラー]]』として知られる。清朝皇帝時代には、治世の[[元号]]から中国語で'''[[宣統]]帝'''と称された。清朝滅亡後に[[日本]]政府の支持のもと[[満州国|満洲国]]の執政に就任、満洲国の帝政移行後は皇帝に即位し、'''[[康徳]]帝'''と称した。満洲国の崩壊とともに退位し、[[赤軍]]の捕虜となった。その後[[中華人民共和国]]に引き渡され、[[撫順戦犯管理所]]からの釈放後は一市民として北京植物園に勤務、晩年には中国人民政治協商会議全国委員に選出された。\n\n[[字]]を「浩然」あるいは「耀之」という。[[辛亥革命]]後の呼称としては、'''廃帝'''と[[中国国民党|国民党]][[政府]]から呼ばれる一方、旧清朝の立場からは'''遜帝'''（「遜」は「ゆずる」の意）とも呼ばれた。'''末代皇帝'''（末帝）と呼ばれる場合もある。\n\n== 生涯 ==\n=== 年表 ===\n* [[1906年]]：[[愛新覚羅載ホウ|醇親王載灃]]の子として[[北京市|北京]]に生まれる\n* [[1908年]]：第12代清朝皇帝（[[宣統帝]]）に即位\n* [[1912年]]：[[辛亥革命]]により退位\n* [[1917年]]：[[張勲復辟]]により清朝皇帝に復位するも、10日あまりで再び退位\n* [[1919年]]：[[イギリス]]人の[[レジナルド・ジョンストン]]を[[帝師]]として招聘\n* [[1922年]]：正妻の[[婉容]]、[[側室]]の[[文繍]]と結婚\n* [[1924年]]：[[クーデター]]により[[紫禁城]]から退去。ジョンストンが帝師を退任\n* [[1925年]]：イギリスや[[オランダ]][[公使]]館へ庇護を要請するものの拒否され、[[天津]][[日本]][[租界]]内張園に移転\n* [[1931年]]：文繍と離婚。[[満洲事変]]勃発後、[[大日本帝国陸軍]]からの満洲国元首への就任要請を受諾し、日本軍の手引きで天津を脱出、満洲へ移る\n* [[1932年]]：満洲国の建国に伴い満洲国[[執政]]に就任\n* [[1934年]]：満洲国皇帝（康徳帝）に即位\n* [[1935年]]：初の外国訪問として日本を公式訪問\n* [[1937年]]：[[譚玉齢]]を側室とする\n* [[1940年]]：日本を再び公式訪問、最後の外国訪問となる\n* [[1942年]]：側室の譚玉齢が死去\n* [[1943年]]：[[:en:Li Yuqin|李玉琴]]を側室とする\n* [[1945年]]：満洲国の崩壊に伴い皇帝を退位し、その後日本への[[亡命]]途中に、侵略してきた[[赤軍|ソ連軍]]の[[捕虜]]になる\n* [[1946年]]：[[極東国際軍事裁判]]に[[ソビエト連邦|ソ連]]の証人として出廷させられる、正妻の婉容死去\n* [[1950年]]：[[中華人民共和国]]に身柄を移され[[撫順戦犯管理所]]に収容される\n* [[1959年]]：模範囚として釈放され、その後北京植物園を経て政協第4期全国政治協商会議文史研究委員会専門委員会に勤務\n* [[1962年]]：[[李淑賢]]と再婚\n* [[1964年]]：[[中国共産党]]政治協商会議全国委員に選出される\n* [[1967年]]：[[10月17日]]北京で死去\n\n=== 生誕 ===\n[[1906年]]に、清朝の第11代皇帝[[光緒帝]]の皇弟である[[愛新覚羅載ホウ|醇親王載灃]]と、光緒帝の従兄弟で、[[西太后]]の腹心[[栄禄]]の娘である[[瓜爾佳]]氏・幼蘭の子として、清国（大清帝国）の[[首都]]である北京に生まれる。なお、[[祖父]]は[[愛新覚羅奕ケン|愛新覚羅奕譞]]、[[曽祖父]]は[[道光帝]]となる。\n\n=== 第12代清朝皇帝 ===\n[[File:Feb 23 1909 Pu Yi.jpg|220px|thumb|溥儀（右）と醇親王に抱かれる[[溥傑]]（1909年）]]\n[[1900年]]に発生した[[義和団の乱]]を乗り越え、当時依然として強い権力を持っていた西太后が[[1908年]]に光緒帝の後継者として溥儀を指名したことにより、溥儀はわずか2歳10か月で皇帝に即位させられ、清朝の第12代・宣統帝となった。即位式は[[紫禁城]][[太和殿]]で行われ、新しい皇帝の即位は世界各国で大きく報じられた。その後宣統帝は多くの[[宦官]]や女官らとともに紫禁城で暮らすこととなる。\n\n西太后は宣統帝を後継者とするとともに、宣統帝の父・醇親王を[[摂政|監国摂政王]]に任命して政治の実権を委ね、同年[[11月14日]]に光緒帝が[[崩御]]した翌日に74歳で崩御した。\n\nなお、光緒帝の崩御に関して、当初から[[毒殺]]されたのではないかという説があり、[[2007年]]に行われた調査では、光緒帝の遺髪から大量の[[砒素]]が検出されたため、毒殺の可能性がより濃厚になった。\n\n誰が光緒帝を暗殺したかについては、西太后と光緒帝の死亡時期が近いため、「西太后が光緒帝を自分よりも長生きさせないために暗殺した」とする説がある一方で、「[[戊戌変法]]で光緒帝を裏切っている[[袁世凱]]が、光緒帝が[[復権]]して自身に報復するのを恐れて暗殺した」という説もあり、溥儀は自伝『わが半生』では「袁世凱による殺害」という見方を示している。しかし、いずれも確たる証拠がなく、誰が光緒帝を暗殺したかは不明である。\n\n=== 清朝崩壊と退位 ===\n[[File:President Yuan Shikai of China.jpg|220px|thumb|中華民国臨時大総統に就任した袁世凱]]\nその翌年の[[1909年]]初めに醇親王は、兄である光緒帝を裏切って戊戌変法を潰したとして憎んでいた[[北洋通商大臣|北洋大臣]]兼[[直隷総督]]の袁世凱を失脚させ、さらに袁世凱を殺害しようとしたが、内部情報を得た袁世凱はかろうじて北京を逃れ[[河南省]]彰徳に[[蟄居]]することとなった。\n\nその後袁世凱は、清国政府による民間資本鉄道の国有化とその反対運動をきっかけに[[1911年]][[10月10日]]に[[辛亥革命]]が勃発すると、[[湖北省]]の[[武昌]]で起きた反乱（[[武昌起義]]）の鎮圧を名目に政界に復帰した。袁世凱は清国政府に第2代[[内閣総理大臣]]の地位を要求するとともに、醇親王の摂政王退位を要求した。\n\n反乱鎮圧のために袁世凱の武力に頼らなければならない清朝政府は袁世凱の要求を受け入れたが、袁世凱はさらに、孫文らと宣統帝を退位させる代わりに自らが[[中華民国]]臨時大総統に就任するという裏取引をし、[[隆裕太后]]に溥儀の退位を迫り、隆裕太后は皇族を集めて連日御前会議を開いた。\n\nその席上[[粛親王善耆]]、[[恭親王溥偉]]などは退位に激しく反対したが、清朝皇族が頼りとしていた[[日本]]の[[陸軍士官学校 (日本)|陸軍士官学校]]留学生で皇族出身の[[良弼]]が暗殺されるという事態におよび、隆裕太后はついに皇帝退位を決断し、1912年2月に宣統帝は退位することとなった。なお、粛親王は[[日本]][[租借地]]の[[旅順]]へ、恭親王は[[ドイツ帝国|ドイツ]]の租借地の[[青島市|青島]]に逃れてその後も清朝復辟運動を行った。\n\n溥儀の皇帝退位にあたり、清朝政府と中華民国政府との間に「[[清帝退位優待条件]]」が締結された。優待条件は、\n\n* 皇帝は退位後も『'''大清皇帝'''』の尊号を保持し、民国政府はこれを外国元首と同等に礼遇すること。\n\n* 溥儀が引き続き紫禁城（と[[頤和園]]）で生活すること。\n\n* 中華民国政府が清朝皇室に対して毎年400万両を支払い、清朝の陵墓を永久に保護すること。\n\nなどが取りきめられた。そのため溥儀は退位後も紫禁城で宦官らと皇帝としての生活を続けた。またこの頃、弟の[[愛新覚羅溥傑|溥傑]]と初対面を果たした。\n\n=== 袁世凱の皇帝即位 ===\nその後、袁世凱は溥儀に代わり自らが「皇帝」となるべく奔走し、[[1915年]][[12月12日]]に「帝政復活」を宣言して皇帝に即位した。その後、[[1916年]][[1月1日]]より年号を[[洪憲]]と定め、[[国号]]を「[[中華帝国 (1915年-1916年)|中華帝国]]」に改めた。だが、[[北洋軍閥]]や日本政府などの各方面からの強い反対により即位直後の同年3月に退位することを余儀なくされ、失意の中で同年6月に死去した。\n\n=== 張勲復辟事件 ===\n[[ファイル:Xuantong.jpg|220px|thumb|復辟時の溥儀]]\n袁世凱が死去した翌年の[[1917年]]に、対ドイツ問題で[[黎元洪]]大総統と政敵の[[段祺瑞]]の確執が激化し、同年[[5月23日]]には黎元洪が段祺瑞を罷免に追い込んだものの、民国期になっても[[辮髪]]を止めないほどの保守派で、革命後も清朝に忠節を尽す[[張勲 (清末民初)|張勲]]が、この政治的空白時に乗じて[[王政復古]]によって政権を奪還しようと、中華民国の[[立憲君主制]]を目指す[[康有為]]を呼び寄せて、すでに退位していた溥儀を再び即位させて[[7月1日]]に帝政の復古を宣言。いわゆる「[[張勲復辟|張勲復辟事件]]」に発展した。\n\n張勲は幼少の溥儀を擁して自ら議政大臣と直隷総督兼北洋大臣となり、[[国会]]及び[[憲法]]を破棄し、共和制廃止と清朝の復辟を成し遂げるも、仲間割れから段祺瑞に敗れ[[オランダ]][[公使]]館に避難。最終的に溥儀の復辟は13日間で挫折した。その後中国大陸は[[馮玉祥]]や[[蒋介石]]、[[張作霖]]などの[[軍閥]]による勢力争いという、混沌とした状況を迎えることとなる。\n\n=== ジョンストンとの出会い ===\n[[ファイル:Puyi's schoolbook - Forbidden City.JPG|220px|thumb|溥儀が使用していた英語の教科書]]\n[[ファイル:TaitaiWanRongJohnston.jpg|thumb|220px|婉容（前）とジョンストン（左）、イザベル・イングラム（右）]]\n[[File:宣统帝shu'fei.jpg|thumb|220px|文繍]]\nその後、溥儀の後見役的立場になっていた醇親王載灃と、西太后の側近であった[[李鴻章]]の息子で、清国の欽差全権[[大臣]]を務め、駐[[大英帝国|イギリス]][[特命全権大使]]でもあった李經方の勧めによって、近代的な[[西洋]]風の教育と併せて[[英語]]の教育を受けることを目的に、[[1919年]]3月に[[イギリス]][[拓務省]]の[[官僚]]で、[[中国語]]に堪能であった[[スコットランド]]人の[[レジナルド・ジョンストン]]を帝師（[[家庭教師]]）として紫禁城内に招聘した。\n\nジョンストンは、1919年3月3日に13歳の溥儀と初めて面談した際の様子を次のように記し、英国本国に報告した。\n\n\n\n溥儀は当初、見ず知らずの外国人であるジョンストンを受け入れることを拒否していたものの、ジョンストンとの初対面時にその語学力と博学ぶりに感心し、一転して受け入れることを決断した。なおジョンストンは紫禁城内には居住せず、城外の後門付近に居住し[[自動車]]で通勤した。\n\nその後ジョンストンより日々教育をうける中で、[[洋服]]や[[自転車]]、[[電話]]や英語[[雑誌]]などのヨーロッパの最新の輸入品を与えられ、「洋服には似合わない」との理由で辮髪を切るなど、紫禁城内で生活をしながらも、ジョンストンがもたらした[[ヨーロッパ]]（イギリス）風の生活様式と風俗、[[思想]]の影響を受けることとなる。\n\nこの頃溥儀は[[キリスト教徒]]（[[プロテスタント]]）のジョンストンより、「'''ヘンリー'''（Henry）」という英名を与えられ、その後もこの名前を好んで使用した。\n\nなお溥儀は英名を持ったものの、同様の多くの中国人と同じく[[キリスト教]]徒にはならなかった上、この名前は欧米人に対してのみ使用し、決して公式の場で使用したり、中国人に対しては使用しなかった。\n\n=== 結婚 ===\nその後の[[1922年]]11月には、[[満洲旗人]]で[[ダフール族]]の郭布羅氏・[[婉容]]を皇后として、[[蒙古旗人]]の鄂爾徳特氏・[[文繍]]を淑妃として迎え、紫禁城において盛大な結婚式を挙げる。\n\nなお溥儀は「時代遅れの慣習である」として淑妃を迎えることに反対したものの、側近らの勧めで1人だけ迎えることに同意した。また、結婚後には中国の皇帝として初めて外国人を招待した「歓迎会」を催した。\n\n結婚後に婉容の家庭教師として北京生まれの[[アメリカ合衆国|アメリカ]]人[[イザベル・イングラム]]が就任し、婉容にはイングラムより「エリザベス（Elizabeth）」の英名が与えられた。またこの頃自分用の自動車を入手した他、婉容とともにイギリスや[[アメリカ合衆国|アメリカ]]への[[留学]]を画策するものの、実現することはなかった。\n\n=== 改革 ===\nこの頃、溥儀は中華民国内の混沌とした政情の中にあったものの、正妻とジョンストンらの側近、宦官らとともに紫禁城の中で平穏な日々を過ごしていたが、清国の[[大阪]][[総領事]]や[[総理衙門]]章京、湖南布政使等を歴任した後の[[1924年]]に総理内務府大臣（教育掛）となった[[鄭孝胥]]の薦めを受けて、紫禁城内の経費削減と近代化を推し進めた。\n\n同年6月には、美術品が多く置かれている紫禁城内の「建福院」の目録一覧を作成し、宦官による美術品の横領を一掃することを目論んだものの、目録作成直後の[[6月27日]]未明に一部の宦官らが「建福院」に放火し、横領の証拠隠滅を図った。これに激怒した溥儀は中華民国政府の力を借りて約1,200名いた宦官のほとんどを一斉解雇し、国民や[[マスメディア|マスコミ]]から称賛をうけた。またその後も女官を追放するなど、紫禁城内の経費削減と近代化を推し進め議論を呼んだ。\n\n=== 慈善活動 ===\n当時溥儀は、中華民国内における洪水や飢饉、さらには生活困窮者に対して常に同情を寄せ、これらの支援のために多くの義捐金を送ったものの、その全ては自らの命令で、さらに匿名で行った。\n\nまた[[1923年]][[9月1日]]に日本で起きた[[関東大震災]]においては、即座に日本政府に対する[[義捐金]]を送ることを表明し、併せて紫禁城内にある膨大な[[宝石]]などを送り、日本側で換金し義捐金とするように日本の[[芳沢謙吉]][[公使]]に伝えた。なおこれに対し日本政府は、換金せずに評価額と同じ金額を[[皇室]]から支出し、宝石などは[[皇室財産]]として保管することを申し出た。その後日本政府は代表団を溥儀のもとに送り、この恩に謝した。なおこの際に、「溥儀は何の政治的な動機を持たず、純粋に同情の気持ちを持って行った」とジョンストンは自書の中で回想している<ref>ジョンストン 2005年 下巻</ref>。\n\n=== 紫禁城追放と日本への接近 ===\n[[File:1924年天津会议.jpg|thumb|right|220px|馮玉祥（左から2番目）や張作霖（同3番目）]]\n[[File:张园.jpg|thumb|right|220px|張園]]\nその後も中国の武力統一を図る軍閥同士の戦闘はますます活発化し、1924年10月には馮玉祥と[[孫岳]]が起こした[[第二次奉直戦争]]に伴う[[クーデター]]（[[北京政変]]）が発生し、直隷派の[[曹錕]]が監禁され馮玉祥と孫岳が北京を支配することとなった。さらに馮玉祥と孫岳は政変後に、帝号を廃し[[清室優待条件]]の一方的な清算を通達し、紫禁城に軍隊を送り溥儀とその側近らを紫禁城から強制的に退去させた。\n\n当初溥儀は醇親王の王宮である北府へ一時的に身を寄せ、その後ジョンストンが総理内務府大臣の鄭孝胥と陳宝琛の意向を受けて[[上海租界]]や[[天津租界]]内のイギリス公館や[[オランダ]]公館に庇護を申し出たものの、ジョンストンの母国であるイギリス公館からは内政干渉となることを恐れ受け入れを拒否された<ref name="p365">ジョンストン 2005年 下巻 P.365</ref>。\n\nしかし、かつて関東大震災の義捐金などを通じて溥儀と顔見知りであった日本の芳沢公使は即座に受け入れを表明し、溥儀ら一行は[[11月29日]]に北京の日本公使館に入り、日本政府による庇護を受けることになった<ref name="p366">ジョンストン 2005年 下巻 P.366</ref>。翌[[1925年]]2月には鄭孝胥と日本の[[支那]]駐屯軍、駐天津日本国総領事館の仲介で、溥儀一行の身柄の受け入れを表明した日本政府の勧めにより[[天津市]]の日本租界の張園に移ることとなる。\n\nなおこの事は、[[1905年]]の[[日露戦争]]の勝利による[[ロシア]]権益の移譲以降、[[満洲]]への本格進出の機会を狙っていた[[大日本帝国陸軍|日本陸軍]]（[[関東軍]]）と溥儀がその後緊密な関係を持ち始めるきっかけとなるものの、この頃の日本政府及び日本陸軍の立場は、あくまで友好国であるイギリス人であるジョンストンの申し出を受けて溥儀を一時的に租界内に庇護するだけであり、溥儀との関係を積極的に利用する意思はなかったばかりか、紫禁城から強制的に退去されたものの、当時も中華民国および満洲に強い影響力を持っていた溥儀の扱いに困惑していた<ref name="p366"/>。\n\n=== ジョンストンとの別れと再会 ===\n溥儀が清室優待条件を失ったことを受けて同年に帝師を辞任したジョンストンは、天津港から[[P&O]]の汽船でイギリスに帰国した。なお、ジョンストンはイギリスに帰国する直前に天津に滞在していた溥儀を訪問し、この際に溥儀はジョンストンに記念品を下賜している<ref>ジョンストン 2005年 下巻 P.388</ref>。\n\nしかしジョンストンは、溥儀と別れた2年後に[[1927年]]にイギリスの租借領であるポート・エドワード（[[威海衛]]）の植民地行政長官（弁務官）に就任することとなり再び中華民国へと戻ることとなり、[[1930年]]10月に威海衛がイギリスから中華民国へ返還されるまでこの地に駐在した。\n\nイギリスに帰国したジョンストンは、その知識、経験と語学力を生かして[[ロンドン大学]]の[[東洋]]学及び[[中国語]]教授に就任し、[[1931年]]に太平洋会議への出席のために再び中華民国を訪れた際に溥儀と再会する。\n\nその後[[1934年]]に、溥儀の家庭教師時代から溥儀の満洲国「元首」（執政）までの動向を綴った「[[紫禁城の黄昏]]」（原題：『''Twilight in the Forbidden City''』）を著し<ref>ジョンストン 2005年</ref>（なお同書は溥儀に捧げられている）、翌[[1935年]]には満洲国を訪れ「執政」となった溥儀と再会するなど、生涯を通じて溥儀との交流は続いた。\n\n=== 国共内戦と東陵事件 ===\n[[ファイル:Puyi and wanrong.jpg|thumb|220px|天津時代の溥儀と婉容]]\n\nなお、この頃も中華民国国内の政治的状況は混沌としたままで、[[1927年]]4月には「[[上海クーデター]]」が勃発し、[[蒋介石]]率いる中国国民党右派が対立する[[中国共産党]]を弾圧した。その後、[[蒋介石]]は[[南京]]にて「[[蒋介石政権|南京国民政府]]」を設立し、党および中華民国政府の実権を掌握するものの、同年7月に[[国共合作]]を破棄したことで、[[ソビエト連邦]]からの支援を受けた中国共産党の残党が反発し[[国共内戦]]がはじまる。\n\nまた、溥儀を紫禁城から追放するきっかけとなった北京政変後の[[1926年]]に政権を掌握した[[張作霖]]の政権も磐石なものではなかった。[[張作霖]]は、[[孫文]]の没後にその後を継いだ[[中国国民党]]右派の[[蒋介石]]が[[1928年]]に開始した[[北伐]]により、からくも北京より脱出したものの、同年6月、乗っていた列車を関東軍に爆破されて死亡した（[[張作霖爆殺事件]]）。その後[[張作霖]]の息子の[[張学良]]は[[蒋介石]]に降伏し、その後両者は相通じて関東軍に対し挑発行動を繰り返すこととなる。\n\nこのような政治的混乱のなかで、1928年に国民党の軍閥孫殿英の軍隊が河北省の[[清東陵]]を略奪するという事件が発生した（東陵事件）。なかでも[[乾隆帝]]の裕陵と[[西太后]]の定東陵は墓室を暴かれて徹底的な略奪を受けた。溥儀は国民政府に抗議したが、孫殿英は国民党の高官に賄賂を贈っていたためになんら処罰されることはなく、溥儀を大いに憤慨させた。東陵事件は溥儀にとって紫禁城を退去させられた時以上に衝撃的な事件であり、これによって清朝復辟の念を一層強くしたという。\n\n=== 文繍との離婚 ===\n[[File:Jing yuan mansion tianjin.jpg|thumb|220px|静園]]\n溥儀の住んでいた日本租界のある天津は、この頃の国共内戦の主な戦闘地域から離れていたことや、日本やイギリス、[[フランス]]などの列強をはじめとする外国租界が多かったため、両軍が租界を持つ諸外国に刺激を与えることを恐れたこと、さらに張作霖爆殺事件以降、急速に関東軍の支配が強まっていたこともあり、国共内戦などの影響を受けることはなかった。\n\n日本政府は、既に皇帝の座を退いていたものの社会的影響力も高く注目を受けていた溥儀の扱いに引き続き苦慮していたものの<ref name="p366"/>、この様な状況下で溥儀を自国の租界から追い出すわけにもいかないため、溥儀はその後も天津の日本租界の張園、後に移転した協昌里の静園に留まり、婉容と文繍、そして鄭孝胥をはじめとする紫禁城時代からの少数の側近らとともに静かに暮らしていた。\n\nしかし、正妻の婉容との確執が深まった側室の文繍と別居後[[1931年]]に離婚し、中国の歴史上初の離婚歴を持つ皇帝となる。離婚後文繍は溥儀に対して慰謝料を求めて告訴した上で、溥儀の性癖や家庭内および宮廷内の内情をマスコミに暴露する。この事を受けて文繍は離婚後すべての位を剥奪され[[平民]]となり、[[小学校]]の教師として[[1953年]]に死亡する。\n\n=== 満洲事変 ===\n[[ファイル:IJA Infantry in Manchuria.jpg|right|220px|thumb|満洲事変で[[中華民国軍]]と戦う日本陸軍]]\n\n1931年[[9月18日]]、[[満洲]]に展開する関東軍を含む日本陸軍が、中華民国の[[瀋陽市|奉天]]郊外の[[柳条湖]]で発生した[[南満洲鉄道]]の線路の爆破事件を、「[[張学良]]ら東北軍による破壊工作」と断定し（いわゆる「[[柳条湖事件]]」)関東軍は満洲を根城にしていた張学良軍との間の戦い、いわゆる「[[満洲事変]]」を開始した。\n\nすぐさま関東軍は[[奉天]]や[[長春]]、[[営口]]などの近隣都市を占領したばかりか、その後21日に、[[林銑十郎]][[中将]]の率いる[[朝鮮]]駐屯軍が独断で越境し満洲地域一帯に侵攻した。さらに関東軍は、軍司令官[[本庄繁]]を押し切ったばかりか、不拡大方針を進めようとした日本政府、日本陸軍の決定を無視して、「自衛のため」と称して戦線を拡大する。\n\nその後関東軍はわずか5ヶ月の間に全満洲地域を占領したが、[[張学良]]は[[蒋介石]]率いる中華民国政府の指示により、まとまった抵抗をせずに満洲地域から撤退し、間もなく満洲一帯は関東軍の支配下に入った。\n\n=== 満洲国建国と清朝復辟の画策 ===\n[[ファイル:193603 doihara kenji.png|thumb|220px|[[土肥原賢二]]]]\n[[ファイル:Yoshiko Kawashima in recording studio 1933.jpg|thumb|220px|[[川島芳子]]]]\nその後、関東軍は国際世論の批判を避けるため、満洲地域に対して永続的な武力占領や[[植民地]]化ではなく、日本の影響力を残した国家の樹立を目論み、親日的な軍閥による[[共和国]]の設立を画策した。\n\nしかしこの様な形での新たな共和国の設立は、中華民国のみならず、中国大陸に多くの租界と利権を持つイギリスやアメリカ・フランスそして[[国際連盟]]加盟国をはじめとする国際社会の支持を得にくいと判断したことから、国家に正統性を持たせるために、清朝の皇帝で[[満州族]]出身であり、北京政変による紫禁城追放以降日本租界へ身を寄せていた溥儀を元首に擁いた[[君主制]]国家を設立することを画策した。\n\nこの様な目論みを受けて、関東軍の[[特務機関]]長であった[[土肥原賢二]]が溥儀の説得にかかるために天津へ向かい、その後溥儀と会談し「満洲国元首」就任の提案を行った。\n\nかねてから「清朝の復辟」を熱望していた上、東陵事件後にその思いを強くした溥儀は、土肥原による満洲国元首就任の提案を受けて、清朝の復辟を条件に満洲国元首への就任に同意した。その後溥儀は、天津の自宅を出て湯崗子温泉を経て[[11月13日]]に営口に到着、[[旅順]]の南満州鉄道が経営する[[ヤマトホテル]]に留まった。\n\nなお溥儀が旅順へ向かった後、粛親王善耆の第14王女で当時関東軍に協力していた[[川島芳子]]が、天津に残された婉容を連れ出すことを関東軍から依頼され、実際に婉容を天津から旅順へ護送する任務を行っている。\n\nこの様な溥儀の行動に対して、[[宋子文]]ら中華民国の有力者が、当時太平洋会議のために中華民国に滞在していたジョンストンに対し溥儀の決定を翻させるように働きかけるように依頼した他、中華民国内のマスコミも溥儀の動きを憂慮したものの、東陵事件における蒋介石や張学良の反応に失望していた上、清朝の復辟を強く望んでいた溥儀は、これらの中華民国の有力者による反対意見を退け、関東軍の提案を受け入れることとなった<ref>ジョンストン 2005年 下巻 P.393</ref>。\n\n=== 満洲国執政就任 ===\n[[ファイル:Inauguration Ceremony of Chief Executive of Manchukuo.JPG|220px|thumb|執政就任式典]]\n[[File:“伪满洲国皇帝”溥仪执政令.jpg|thumb|執政令]]\n[[File:Throne of Emperor in Manchukuo.JPG|thumb|玉座]]\n\nその後、関東軍は遼寧（当時は奉天省）・[[吉林省|吉林]]・[[黒竜江省]]の要人との協議を開始し、[[1932年]][[2月18日]]に、後に満洲国の国務院総理となる[[張景恵]]を委員長とする東北行政委員会が、蒋介石率いる中華民国政府からの分離独立を宣言し、その後、東北行政委員会の委員を中心に内閣を編成した。なお溥儀は、その後に満洲国の元首に就任することが決定していたにも拘らず、この満洲国建国に至る関東軍との協議に参加できなかったばかりか、協議の概要さえも伝えられることはなかった。\n\n大同元年（1932年）[[3月1日]]に、張景恵の公邸で満洲国建国宣言が行われ、満洲国に在住する主な民族による「五族協和」を掲げ、[[新京]]に首都を置く[[満洲国]]が建国され、満洲国の建国を受け溥儀は同年[[3月9日]]に満洲国の「執政」に就任した。\n\nこの際に溥儀は、かつて皇帝であったこともあり、格下である「執政」への就任を嫌がりあくまで皇帝への即位を主張するが、関東軍から「時期尚早」として撥ねつけられてしまう。なお、「執政」となった溥儀は、関東軍の日本人[[将校]]から、皇帝へ対する敬称である「[[陛下]]」ではなく、執政に対する呼び方である「[[閣下]]」と呼ばれ激怒したと伝えられている。\n\nなお、溥儀が執政に就任した直後の3月に、国際連盟から柳条湖事件及び満洲事変と満洲国、および日本と中華民国の調査のために派遣された[[イギリス]]の第2代[[リットン伯爵]][[ヴィクター・ブルワー＝リットン]]率いる、いわゆる「[[リットン調査団]]」が満洲国を訪問し、5月には溥儀にも調査の一環として謁見した。この時期、関東軍参謀長だった[[小磯國昭]]（後の日本国[[内閣総理大臣]]）に対し、「[[中原]]への進出を企図して関東軍の支援を求め、達成後は日本に満洲を割譲する」とまで言ったが小磯に諌められている<ref>小磯の日記である[[葛山鴻爪]]より</ref>。\n\n=== 皇帝即位 ===\n[[ファイル:Kangde Emperor of Manchukuo.JPG|220px|thumb|大元帥服で皇帝に即位する溥儀]]\n[[ファイル:Signature of Japan-Manchukuo Protocol.JPG|220px|thumb|日満議定書調印]]\n[[ファイル:Chu&emperor.jpg|220px|thumb|工藤忠と溥儀]]\n「執政」就任の2年後、[[1934年]][[3月1日]]に溥儀は[[満州国皇帝|満洲国皇帝]]の座に就き、'''康徳帝'''となる。「清」と「満州」という2つの帝国で2回皇帝になったのは[[世界史]]史上溥儀のみである。\n\nなお、溥儀の皇帝即位に併せて国名も「満洲帝国」と呼ばれることが多くなった。元号も「''康徳''」に変更された（満洲国側によって当初は「啓運」を予定していたが、関東軍の干渉によって変更を余儀なくされた）。また同時に、紫禁城時代からの教育掛で満洲国総理内務府大臣でもあり、建国前に溥儀と日本陸軍との間を取り持った鄭孝胥が[[満州国国務院|国務院]]総理に就任した。\n\nなお、同日に新京市内で行われた皇帝即位式の際に溥儀は、満洲国のスローガンの1つである「五族協和」を掲げる上で、満洲族の民族色を出すことを嫌った関東軍からの強い勧めで[[軍服 (満州国)|満洲国軍の軍服]]（大総帥服）着用で行われたが、溥儀の強い依頼により、新京市内の順天広場に置かれた特設会場にて、即位式に先立って即位を清朝の先祖に報告する儀式である「告天礼」が行われ、この際に溥儀は満洲族の民族衣装である龍袍を着用した。しかし同時に満洲国政府からは「これは清朝の復辟を意味しない」旨の声明が出されていた。\n\n溥儀の[[満州国皇宮|皇宮]]は、執政当時と同様に満洲国の首都の新京（現在の[[長春]]）中心部に置かれた。当初溥儀夫妻は内廷の緝煕楼（しゅうきろう）に住んでいたが、「皇宮とするには狭く威厳が足りない」と考えた満洲国政府により、[[1938年]]に新たに同徳殿が皇宮として建てられた。しかし、関東軍による盗聴を恐れて溥儀自身は一度も皇宮として利用しなかった。\n\n=== 関東軍による介入 ===\n関東軍の主導によって作られた満洲国の[[憲法]]上では、皇帝は国務院総理を始めとする大臣を任命することができたが、次官以下の[[官僚]]に対しては「[[日満議定書]]」により、関東軍が日本人を満洲国の官吏に任命、もしくは罷免する権限を持っていたので、関東軍の同意がなければ任免することができなかった。\n\n実際に、関東軍の高級将校で「御用掛」である[[吉岡安直]]や[[工藤忠]]が常に溥儀とともに行動し、その行動や発言に対し「助言」するなど、皇帝の称号こそあるにしろ、事実上関東軍の「傀儡」と言えるような状況であった。\n\nまた、国政に関わるような重要事項の決定には、皇帝の溥儀だけでなく関東軍の認証が必要であり、また満洲国の官職の約半分が日本人で占められ、建国当初は満洲国独自の[[軍隊]]や国籍法が存在しないことなど、満州国と溥儀に対する関東軍の影響力は大きかった。\n\nその介入はその後も増していき、1937年2月には、溥儀と関東軍の[[植田謙吉]]司令官の間で念書が交わされ、「満洲国皇帝に男子が居ない場合、日本の[[天皇]]の叡慮によりそれを定める」とされ<ref>満州国と溥儀「歴史群像シリーズ 満州帝国」[[学研ホールディングス|学研]]</ref>、実際に溥儀に男子がいなかったことから、事実上溥儀の後継者は日本（関東軍）が定めることとなった。これ以降溥儀は、以前に比べて関東軍による[[暗殺]]（と溥儀の暗殺による親日本的な志向を持つ皇帝への交代）を恐れるようになって行ったと言われている。\n\nまた、溥儀は1937年に満洲旗人他他拉氏出身の[[譚玉齢]]を側室として迎え祥貴人としたが、譚玉齢は[[1942年]]に死去し、溥儀はこの死について「関東軍による毒殺」と疑い、東京裁判においてもそのように証言している。しかし遺族はそれを戦後否定しており、実際に単なる病死であったと証明されている。なお譚玉齢の死後は漢族の[[李玉琴]]を側室として迎え福貴人とした。\n\n[[1940年]]7月に溥儀が2度目の訪日を行い[[伊勢神宮]]を訪れた後には、溥儀の発案で満洲国帝宮内に「[[建国神廟]]」が作られ、神体として[[天照大神]]が祀られた。なお、満洲国建国に際しても溥儀と一緒に満洲入りし、満洲国の初代国務院総理として溥儀を支えた鄭孝胥は「我が国はいつまでも子供ではない」と、建国後も実権を握る関東軍を批判する発言を行ったことから、溥儀の皇帝即位のわずか1年後の[[1935年]]5月に辞任に追い込まれた。\n\nこのような関東軍が過度に介入する形での満洲国の運営、さらに実権を伴わない形での溥儀の皇帝就任に対しては日本国内からの反発も多かった。一例として、当時の政界に強い影響力を持っていた[[アジア主義者]]の巨頭で[[玄洋社]]の総帥の[[頭山満]]は、満洲国の建国当時からの日本政府とその後の関東軍の過剰な介入に憂慮を示し、1935年に溥儀が来日した際に招待を受けたものの、「気が進まない」との理由でこれを断わっている。\n\n=== 日本皇室との関係 ===\n[[File:Hirohito,_Pu_Yi,_Stalin_%26_Chiang_Time_Cover.jpg|thumb|220px|溥儀と昭和天皇、[[スターリン]]と[[蒋介石]]が表紙に載った『[[タイム (雑誌)|タイム]]』（1936年2月）]]\n[[ファイル:Aisin-Gioro Pǔjié and Lady Hiro Saga 1937 wedding photo.jpg|thumb|220px|溥傑と嵯峨浩（1937年）]]\n満洲国において関東軍との関係はこの様な状況ではあったものの、日満友好を促進する狙いと、満洲国並びに溥儀の威信を国内外に高めることを目的として、[[1935年]]4月に溥儀が[[昭和天皇]]の招待により日本を[[国賓]]として公式訪問する。\n\n公式訪問時には満州海軍艦は使用せず、日本側が[[大日本帝国海軍]]の練習[[戦艦]]「[[比叡]]」を、御召艦として提供した。さらに両国の深い関係を表すように、溥儀が初訪日した際には昭和天皇自らが[[東京駅]]まで溥儀を迎えに行くという、日本の歴史上無い異例の歓待を行なった。\n\nまた、溥儀の初の訪日を記念して日本政府は記念[[切手]]を4種発行したほか、訪日中は[[新聞]]や[[ラジオ]]、[[雑誌]]やニュース映画など日本中のマスコミが溥儀の行動や発言を逐一報道し、いわゆる「[[追っかけ]]」も発生するなど、溥儀自身の人柄もあいまって日本の皇室や指導者層のみならず日本国民からも高い人気を集めた。また、[[貞明皇后|皇太后節子]]は溥儀を「満洲殿」と呼び、我が子のように接した他、多くの皇族が訪日した溥儀を温かく迎えた。\n\n[[1940年]]6月に[[皇紀]]2600年記念行事が[[東京]]で行われた際にも、[[タイ王国]]や[[汪兆銘政権|中華民国（汪兆銘政府）]]などの日本の友好国（なお当時の東アジアの独立国は日本と満州国の他は、タイ王国と中華民国しか存在していなかった。他は全て欧米諸国の植民地であった）の首脳陣同様に奉祝のために再び訪日した。\n\nこの際は大日本帝国海軍の戦艦「[[日向 (戦艦)|日向]]」を皇帝御召艦とし、満洲国から[[横浜港]]に到着した際に[[高松宮宣仁親王]]の出迎えを受けた後、再び東京駅に出迎えた昭和天皇と5年振りに固い握手を交えた<ref>{{cite news\n|url=http://cgi2.nhk.or.jp/shogenarchives/jpnews/movie.cgi?das_id=D0001300388_00000&seg_number=006\n|title= 日本ニュース　第３号\n|newspaper = [[日本放送協会|NHK]]\n|date = 1940-06-26 \n|accessdate = 2012-01-21\n}}</ref>。なお溥儀は、1935年と1940年の2回の訪日ともに、この頃より[[アヘン]]中毒などいくつかの病気が伝えられた[[婉容]]を同伴せず単独で訪日を行った。\n\nなお当時の溥儀は、年齢が近い（昭和天皇の方が5歳年長）上に自分と同じ君主制国家の国家元首であった昭和天皇の「兄弟分」であるという気持ちが強かったとされている。また、溥儀が初来日から帰国した際には「もし大満洲帝国皇帝に不忠であれば、それは大日本帝国天皇に不忠であり、日本天皇に不忠であれば満洲皇帝に不忠となる」と満洲国政府首脳部に対して訓示を行った他、2度目の訪日の際に伊勢神宮を訪問した際には「日満一神一崇」を表明するなど、大満州帝国皇帝としての自らの地位を強固にする為日本国の皇室との親しい関係を表明していた。\n\n===溥傑と嵯峨浩の結婚===\n[[1937年]]には、当時日本の陸軍士官学校を卒業し[[千葉県]]に住んでいた溥傑と、嵯峨[[侯爵]]家の令嬢で[[皇室]]の親戚（先代侯爵嵯峨公勝の夫人仲子は、[[明治天皇]]の[[生母]]の中山慶子の実弟、忠光の娘）に当たる[[嵯峨浩]]の縁談が関東軍の主導で進められ、[[1938年]][[2月6日]]に駐日満洲国[[大使館]]の発表で2人の結婚が内定し、同年[[4月3日]]に東京の軍人会館（現・[[九段会館]]）で挙式が行われ大きな話題を呼んだ。\n\n当初溥儀は嵯峨浩のことを「関東軍のスパイ」かと疑ってかかったものの、その後2人の間に子供が生まれたことや、溥傑と嵯峨浩の関係が良好なことを受けて嵯峨浩に対する警戒を少しずつ解いて行ったと言われている。\n\n=== 日中戦争（支那事変）と第二次世界大戦 ===\n溥儀が皇帝に就任した4年後の1937年[[7月7日]]に、北京西南の[[盧溝橋]]で起きた[[盧溝橋事件]]を契機として日本軍と[[中華民国軍]]の間で[[日中戦争]]（[[支那事変]]）が勃発した。その後、中華民国内において内戦状態にあった国民党と共産党は、日本軍に対抗するための抗日民族統一戦線である国共合作（[[第二次国共合作]]）を構築した。\n\n[[File:Japanese type95 tank in 1944.jpg|thumb|right|220px|満州国内で演習を行う関東軍の[[九五式軽戦車]]]]\nその後の[[1941年]][[12月7日]]の[[太平洋戦争]]（[[大東亜戦争]]）の開戦により、日本が中華民国に併せてイギリスやアメリカ、オランダや[[オーストラリア]]などの[[連合国 (第二次世界大戦)|連合国]]と交戦状態に入ると、満洲国も日本に併せて連合国各国に対し宣戦布告をし、事実上、日本や[[ドイツ]]、[[イタリア]]などと並ぶ[[枢軸国]]の一員として[[第二次世界大戦]]に参戦することとなった。しかし、日本軍とイギリス軍や[[アメリカ軍]]、中華民国軍との戦闘地域から離れていることや、満洲国の同盟国である日本と隣国ソビエト連邦との間に[[日ソ中立条約]]が存在することから、満洲国内は中華民国軍や中国共産党軍による[[ゲリラ]]攻撃がたびたび行われていたものの、戦争状態にはならず平静が続いた。\n\n1943年には溥傑が日本の[[陸軍大学校]]に教官として配属されたため、溥傑とその一家は東京に居を移すこととなった。この頃、日本軍はまだまだ各地で勢いを保っていたものの、事実上1国だけでイギリスやアメリカ、中華民国やオーストラリアなど複数国からなる連合国と対峙していた上、オーストラリア北部やアメリカ西海岸、[[アフリカ]]南部など国力を超えて戦線が拡大していたこともあり、[[1944年]]に入ると各地で次第に敗戦の色を濃くしてゆく。なお、同年溥傑は[[学習院]]に入学した長女の[[愛新覚羅慧生|慧生]]を東京に残し、妻や次女の[[福永嫮生|嫮生]]とともに新京に戻った。\n\nその後も主な戦場から遠く離れた上に、農業生産も順調に行われていた満洲国内は平静を保ったものの、多くの関東軍が南方戦線へ移動するのと同時に、多くの食料が食糧難になってきていた日本に輸出されるようになっていく。さらに[[1945年]]に入ると、工業地帯や軍の基地などが、[[イギリス領インド帝国]]経由で中華民国内陸部の[[成都]]基地から飛来したアメリカ軍の爆撃機などの攻撃をたびたび受け、これらの爆撃機と満州国軍の[[戦闘機]]との空中戦が行われるなど、少しずつ戦火の影響を受けるようになってゆく。\n\n=== 満洲国崩壊と退位 ===\n[[File:RIAN archive 834147 Hoisting the banner in Port-Artur. WWII (1941-1945).jpg|thumb|right|220px|満州国湾岸警備がおかれていた[[旅順口区]]を占領したソ連軍]]\nその後1945年[[8月8日]]に、先立って行われた[[ヤルタ会議]]でのイギリスやアメリカなどのほかの連合国との密約により、ソ連政府は[[モスクワ]]に終戦仲介依頼に来ていた駐ソ連日本特命全権大使[[佐藤尚武]]に対し、[[1946年]][[4月26日]]まで有効だった日ソ中立条約の一方的な破棄を突如通告し、その数十分後に[[赤軍|ソ連軍]]の大部隊が北西の外蒙古（現在の[[モンゴル]]）および北東の[[沿海州]]、北の孫呉方面及び[[ハイラル区|ハイラル]]方面の3方向からソ満国境を越えて、日本の同盟国である満洲国に侵攻した。\n\n日ソ中立条約の存在に頼り[[1942年]]以降増強が中止され、主力を1943年後半以降劣勢となっていた南方戦線にとられていた関東軍と、同様に装備が貧弱な満州国軍は、1945年5月の[[ドイツ]]の敗北以降、対日侵攻に備えてヨーロッパ戦線から転進しソ満国境付近に集結していたソ連軍に対して、各部隊が分断され効果的な反撃もできないままに潰滅し、居留民の保護もままならず敗走を続けた。\n\n溥儀やその家族、満洲国の閣僚や関東軍の上層部たちは、ソ連軍の進撃が進むと[[8月10日]]に首都の新京の放棄を決定し、[[8月13日]]に日本領の[[日本統治時代の朝鮮|朝鮮]]との国境に程近い[[通化県|通化省]][[臨江市|臨江県]]の[[大栗子鎮|大栗子]]に、南満州鉄道の特別列車で避難していた。しかし、事実上1国で連合国と戦っていた日本が[[8月15日]]に連合国に対して降伏したことにより、その2日後の[[8月17日]]に国務院が満洲国の解体を決定、[[8月18日]]未明に大栗子で満洲国の消滅を自ら宣言するとともに、満洲国皇帝を退位した。\n\n=== ソ連への抑留 ===\n[[ファイル:Mitsubishi Ki-67-2.jpg|thumb|220px|[[四式重爆撃機]]]]\n\n満洲帝国皇帝を退位した溥儀は、日本政府より日本への[[亡命]]を打診されたこともあり、 [[8月19日]]朝に満洲軍の輸送機で大栗子から奉天へ向かい、奉天の飛行場で[[岐阜基地]]から[[ソウル特別市|京城]]、[[平壌]]経由で送られてくる[[日本陸軍]]の救援機（[[四式重爆撃機]]）を待機していた<ref>「溥儀幻の救出劇」[[中日新聞]][[2003年]][[8月4日]]</ref>。しかし同日昼に、日本陸軍の救援機の到着に先立ち奉天に進軍して来た[[赤軍]]の空挺部隊に捕らえられた。\n\nその後溥儀や溥傑、[[愛新覚羅毓セン|毓嶦]]及び吉岡ら満洲帝国宮中一行は直ちにソ連領内に移送され、さらにソ連極東部の[[チタ]]と[[ハバロフスク]]の[[強制収容所]]に収監された。なおその後溥儀ら一行の身柄はソ連に留め置かれ、中華民国に引き渡されることはなかった。収監中に中華民国への引渡しを恐れてソ連への永住と[[ソ連共産党]]への入党を希望したが、却下されている<ref>保阪正康『昭和史講座』第五号</ref><ref>賈英華『末代皇帝的非常人生』人民文学出版社、2012年</ref>。\n\n=== 婉容の死 ===\nなお、婉容や浩は溥儀や溥傑の航空機による日本への亡命に同行できず、地上での移動を余儀なくされた末に、わずかな親族や従者と共に満洲国内に取り残され、ソ連モンゴル連合軍とともに満州に侵攻して来た[[八路軍]]に捕らえられた。さらに大戦終結後まもなく[[国共内戦]]がはじまり、八路軍が中国国民党軍に追われる中で各地を転々連れまわされ、[[通化]]では[[通化事件]]に巻き込まれることとなった。\n\n逃亡中に[[アヘン]][[中毒]]の禁断症状が出た婉容は、その後嵯峨浩などの親族や従者と引き離され、[[吉林省]][[延吉]]の監獄内でアヘン中毒の禁断症状と栄養失調のために、誰にも看取られることも無いままに孤独死したといわれる。死後どこに埋葬されたかは現在でも分かっていない。\n\n=== 東京裁判 ===\n[[ファイル:Soviet Union Military Officer and Puyi.JPG|thumb|220px|[[ソビエト連邦軍|ソ連軍]]将校と共に東京裁判に向かう溥儀（1946年8月9日）]]\n\n溥儀がソ連の強制収容所に収監された翌年の[[1946年]]に開廷した[[極東国際軍事裁判]]（東京裁判）には、証人として連合国側から指名され、ソ連の監視下において空路東京へ護送され、同年8月16日よりソ連側の証人としてソ連に有利な証言を強要された。その際、[[板垣征四郎]]（当時は[[大佐]]）から「本庄繁司令官の命令として満洲国における領軸になって欲しい」、という依頼があった事を証言し、「自分の立場は日本の傀儡以外何ものでもない」と主張した。\n\n後に溥儀の発言の信憑性が低下した要因に、溥儀は法廷において興奮することが多く、「顧問の話では、板垣はもしもこの申し出を拒絶すれば、生命の危険があると脅迫した。それで、両名と顧問の1人の[[羅振玉]]は、板垣の申し出を受諾するようにと私に勧めた」、「本当の気持ちは拒絶したかった。しかし4人の顧問は受諾を勧めた。当時、日本軍の圧迫を如何なる民主国家も阻止しなかった。私だけでは抵抗出来なかった」、「私の意志は拒絶するにあったが、武力圧迫を受け、しかも一方に顧問から生命が危険だから応諾せよと勧められて、遂にやむを得ず受諾したのだ」、「日本は満洲を植民地化し、[[神道]]による宗教侵略を行おうとした」と証言した。\n\nそれ以外にも、「私の妻は日本軍に毒殺された」と興奮しながら語り、日本軍を糾弾するとともに「満洲問題に関する責任は全て日本にある」と強調した。これに対して、被告側の弁護団は、反対尋問において、満洲国建国当時の[[南次郎]][[陸軍大臣|陸相]]に送られた、日満提携を認める「宣統帝親書」を証拠として提出して溥儀の証言内容の信憑性を追及した。溥儀の証言は、信憑性が低いとみなされ、判決文において引用されることはなかった。なお、ジョンストンの著書である『紫禁城の黄昏』も弁護側資料として提出されたが、さしたる理由も提示されないままに却下され裁判資料とはされなかった<ref></ref>。\n\n後に認めた自叙伝『わが半生』では、「今日、あの時の証言を思い返すと、私は非常に残念に思う。私は、当時自分が将来祖国の処罰を受ける事を恐れ」、「自分の罪業を隠蔽し、同時に自分の罪業と関係のある歴史の真相について隠蔽した」と記している。ちなみに、東京裁判において、検察陣から直接尋問を受けた証人は溥儀のみだった。\n\n=== 収監 ===\nその後の[[1950年]]には、ソ連と同じく連合国の1国であり、国連の[[常任理事国]]でもあった中華民国ではなく、[[国共内戦]]にソ連の援助を受けて勝利した中国共産党によって前年に[[中国大陸]]に樹立された[[中華人民共和国]]へ身柄を移された。\n\nその後、裁判で裁かれる事すらないままに、第二次世界大戦当時には存在していなかった同国の「[[戦犯]]」として、[[撫順]]の政治犯収容所（「戦犯管理所」と称される）に弟の溥傑や同じくソ連軍にとらえられた満洲国の閣僚や軍の上層部61人、さらに1,000人を超える日本軍の[[捕虜]]らとともに収監され、「再教育」を受けることとなった。その後同年10月に[[ハルビン]]の政治犯収容所に移動させられ、[[1954年]]には再び撫順の政治犯収容所に移動させられた。\n\nなお収監中の溥儀は模範囚と言われるような礼儀正しい言動を行っていたと伝えられている。一方で「収監されてから暫く、溥儀の生活力のなさ（自分で服や靴を履けない、掃除をしない、作業が決まって溥儀のところで滞るなど）により周りから不満も絶えなかった」とも伝えられている。\n\n政治犯収容所に収監中の[[1957年]][[12月10日]]に、かつて可愛がっていた溥傑の長女の[[愛新覚羅慧生|慧生]]が、学習院の同級生の大久保武道と日本[[静岡県]]で自殺した事件（[[天城山心中]]）を知り、悲しんでいたことを日記内に記している。\n\n=== 一市民へ ===\n[[File:Xiong Bingkun, Puyi and Lu Zhonglin.jpg|thumb|220px|辛亥革命50周年式典に参列した際の溥儀（1961年）]]\n[[1959年]][[12月4日]]に、当時の[[中華人民共和国主席|国家主席]][[劉少奇]]の出した戦争犯罪人に対する特赦令を受け、[[12月9日]]に模範囚として特赦された。なお、溥儀とともに収容所に収監されていた溥傑も[[1960年]][[11月20日]]に釈放された。\n\n釈放後の1960年[[1月26日]]に、溥儀が政治犯収容所に収監されている際も溥儀に対して何かと便宜を図っていた[[周恩来]][[首相]]と[[中南海]]で会談し、釈放後の将来について話し合った結果、一般市民の生活に慣れることを目的に、周恩来の薦めで中国科学院が運営する北京[[植物園]]での庭師としての勤務を行うこととなった<ref></ref>。その後は政協第4期全国政治協商会議文史研究委員会専門委員になり文史資料研究を行う。\n\nその後[[1962年]]には、[[看護婦]]をしていた一般人の[[李淑賢]]と結婚し李淑賢は溥儀の5人目の妻となった<ref>仔細については李淑賢著『わが夫、溥儀』で詳しく知ることができる</ref>。なお溥儀にとって最後の結婚となったが、夫婦ともども高齢であることもあり子を授かることはなかった。\n\n=== 政治協商会議全国委員 ===\n[[File:Puyi and Mao Zedong.jpg|thumb|220px|毛沢東と談笑する溥儀]]\n全国政治協商会議文史研究委員会専門委員として文史資料研究活動を行う傍ら、[[1964年]]には、多民族国家となった中華人民共和国内において、満洲族と[[漢族]]の[[民族]]間の調和を目指す周恩来の計らいで、満洲族の代表として[[中国人民政治協商会議]]全国委員に選出された。\n\nなお、[[毛沢東]]や多くの共産党幹部らと違って教育程度が高く、しかも文化程度の高い家柄の出身であった[[周恩来]]は、清朝皇帝であったものの、その後不幸な運命を辿った溥儀に対して常に同情的だったと言われている。\n\n=== 死去 ===\n溥儀は中華人民共和国に[[文化大革命]]の嵐が吹き荒れる中で[[癌]]を患った。清朝皇帝という「反革命的」な出自の溥儀の治療を行うことで[[紅衛兵]]に攻撃されることを恐れた多くの病院から入院を拒否されたが、周恩来の手配で北京市内の病院に入院することになった。\n\nしかし、溥儀が治療を受けていることを知った紅衛兵が病院に押しかけて騒いだため、医師たちは彼に治療を施さず放置した。その報告を受けて怒った周恩来は院長に直接電話して溥儀の治療を行わせた。しかし既に末期状態だった彼は治療のかいもなく[[1967年]][[10月17日]]に死去した。死の間際に所望したのは晩年の好物だった[[チキンラーメン]]だった<ref>[[愛新覚羅浩]] 『「流転の王妃」の昭和史―幻の"満州国" 』（[[主婦と生活社]]、1984年）、ISBN 4391108186</ref>。\n\n=== 死後 ===\n溥儀の遺骨は当初北京郊外の八宝山墓地に埋葬されたが、[[1995年]]河北省易県にある[[清朝]]の歴代皇帝の陵墓[[清西陵]]の近くの民間墓地「華龍皇園」の経営者が、李淑賢に溥儀の墓を作ることを提案し、これに同意した彼女によって溥儀の遺骨は同墓地「献陵」に移された。\n\nまた、後に「献陵」の側に婉容と譚玉齢の墓も造られたが、婉容の遺骨は見つかっていないため縁の品のみが収められている。\n\n\n\n== 家族 ==\n正妻である[[婉容]]と側室である[[文繍]]と[[1922年]]に結婚するが、後に文繍と離婚、その後[[アヘン]]中毒になった婉容とも満洲国崩壊を受け逃亡する中生き別れになる。なお、満洲国時代に北京の旗人出身の[[譚玉齢]]（他他拉氏、祥貴人）、長春の漢族出身の[[李玉琴]]（福貴人）を側室として迎えたが、それぞれ死別、離婚している。\n\n溥儀は自伝『我的前半生』で婉容については「私が彼女について知っているのは、吸毒（アヘン）の習慣に染まったこと、許し得ない行為があったことぐらいである」とだけ書いている。「許し得ない行為」とは満州国皇帝時代に愛人を作り、その子供を産んだとされる事を指すと思われる。しかし、子供は溥儀の命により生まれてすぐにボイラーに放り込まれ殺害されたと言われる。\n\n1959年に特赦された後、[[1962年]]に[[看護婦]]をしていた漢族の[[李淑賢]]（[[1924年]] - [[1996年]]）と再婚し、その後の生涯を沿い遂げることになる。しかし生涯で子はもうけていない。溥儀に子供ができなかったことについて義妹の嵯峨浩は「[[ゲイ|同性愛]]であったため」と推測し、2人目の正妻である李淑賢は同性愛を否定し、「[[インポテンツ]]だったため正常な夫婦関係が築けなかった」と主張している。\n\n== 自伝 ==\n『'''我が半生'''』（原題：我的前半生、英語題：''The former half of my life''）は、唯一の[[自伝]]である。執筆は、中華人民共和国で「政治犯」として「再教育」を受けていた1957年後半から一年余りをかけて、20万字の初稿を完成させた。その後内容のいくつかの部分において専門家の意見が分かれるなどし、第一稿、第二稿が作られたのち、最終的に1964年3月に正式出版された。日本語訳本（[[小野忍]]・[[新島淳良]]・[[野原四郎]]・[[丸山昇]]訳、各.全2巻で筑摩叢書、新版[[ちくま文庫]]）が出版されている。また、残された日記の断片が『溥儀日記』（王慶祥編、[[学生社]]）として出版されている。\n\n[[2007年]]、同書が中華人民共和国において大幅に加筆した完全版として出版されることとなった。極東国際軍事裁判での偽証を謝罪し、日本軍と満洲国との連絡役を務めた関東軍将校の吉岡安直に罪を擦り付けたと後に反省したことなど、1964年版当時に削除された16万字近い部分が今回盛り込まれている。\n\n中華人民共和国国内での報道によると、今回1964年版前の第一稿、二稿から、\n* '''序言'''≪（中国人の誇り）≫\n* （第6章「満州国14年」の第1節“もう一人を同時に演じる ― 一参加者の記述より引用する”）≫\n* （第7章「ソ連の5年」の第4節 “極東国際軍事法廷”）≫\n* （第10章「新しい一章」の第4節“離婚”）≫\nなどを含んでいる。\n\n溥儀には継承者がおらず死去した際に遺言書がなかったため、版元の群衆出版社から北京市の西城裁判所へ、同書を「相続人のない財産」とする認定請求を提出した。裁判所は請求に基づき審査を開始したが、まだ裁判所の判断は示されていない。\n\n== 題材にした諸作品 ==\n=== 書籍 ===\n* 皇帝溥儀：私は日本を裏切ったか（1952年、世界社　ISBN B000JBBCCK、絶版）\n*『[[中原の虹]]』[[浅田次郎]]著 講談社（2006-2007） のち文庫\n\n=== 映画 ===\n;溥儀を主人公とした映画\n* [[ラストエンペラー]]（1987年、[[イタリア]]・[[中華人民共和国|中国]]・[[イギリス]]）\n** 溥儀役：[[ジョン・ローン]]。[[ベルナルド・ベルトルッチ]]監督。1987年度の[[アカデミー賞]]で、ノミネートされた9部門（[[アカデミー作品賞|作品賞]]、[[アカデミー監督賞|監督賞]]、[[アカデミー撮影賞|撮影賞]]、[[アカデミー脚色賞|脚色賞]]、[[アカデミー編集賞|編集賞]]、[[アカデミー録音賞|録音賞]]、[[アカデミー衣裳デザイン賞|衣裳デザイン賞]]、[[アカデミー美術賞|美術賞]]、[[アカデミー作曲賞|作曲賞]]）全ての受賞を達成した。この映画は、幾つかの脚色された要素を含んでいる。\n* [[火龍 (中国映画)|火龍]]（1986年 中国・[[香港]]）\n** 溥儀役：[[レオン・カーフェイ]]。収容所から出所してから病院で亡くなるまでの溥儀と再婚した李淑賢夫人との生活を描いている。\n;溥儀の周辺を描く映画\n* [[流転の王妃]]（1960年、[[日本]]）\n** 溥文（溥儀）役：[[竜様明]]。弟・[[愛新覚羅溥傑]]の妻である[[嵯峨浩]]の視点から描かれた。\n* [[悲劇の皇后 ラストエンプレス]]（1985年、中国・香港）\n** 溥儀役：[[姜文]]。溥儀の皇后[[婉容]]を主人公として、[[満洲国]]時代を描いている。\n\n=== テレビドラマ ===\n;溥儀を主人公としたテレビドラマ\n* [[末代皇帝]]（1988年、中国）\n** 溥儀役：張萌→蔡遠航→[[陳道明]]→[[朱旭]]。溥儀の誕生から、[[辛亥革命]]、満洲国皇帝時代を経て、[[東京裁判]]にいたるまでを描いた連続ドラマ。\n;溥儀の周辺を描くテレビドラマ\n* [[流転の王妃・最後の皇弟]]（2003年、日本、[[テレビ朝日]]）\n** 溥儀役：[[王伯昭]]。弟である[[愛新覚羅溥傑]]とその妻・[[嵯峨浩]]の視点から描かれた。\n* [[末代皇妃〜紫禁城の落日〜]]（2004年、中国）\n** 溥儀役：[[李亞鵬]]。溥儀の第2夫人であった[[文繍]]の半生を描く。\n* [[李香蘭 (テレビドラマ)|李香蘭]]（2007年、日本、[[テレビ東京]]）\n** 溥儀役：[[王偉華]]。[[李香蘭]]の半生を描く。\n* [[男装の麗人〜川島芳子の生涯〜]]（2008年、日本、テレビ朝日）\n** 溥儀役：[[高嶋政伸]]。清朝の一族である[[川島芳子]]の生涯を描く。\n* 重生（2011年、中国）\n** 溥儀役：[[楊立新]]。溥儀の第4夫人であった[[李玉琴]]の半生を描く。\n\n=== 宝塚歌劇 ===\n* [[紫禁城の落日]]\n\n=== 漫画 ===\n* [[その時歴史が動いた (漫画)|その時歴史が動いた コミック版]] 世界英雄編（2005年1月、ホーム社 ISBN 978-4-8342-7321-2）\n** 『ラストエンペラー最後の日「満州国」と皇帝・溥儀』を収録。作画は[[狩那匠]]。TV番組「[[そのとき歴史が動いた]]」2002年1月16日に放送したものを漫画化したもの。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 参考図書 ==\n \n* [[レジナルド・ジョンストン]]『完訳 [[紫禁城の黄昏]]』上下（中山理訳、[[渡部昇一]]監修、[[祥伝社]]、2005年）。ISBN 4-396-65032-9＆ISBN 4-396-65033-7。／**祥伝社黄金文庫、2008年 \n* 愛新覚羅浩『[[流転の王妃|「流転の王妃」の昭和史―幻の"満州国"]]』（[[主婦と生活社]] 1984年、[[新潮文庫]]　1992年）\n* 凌海成『最後の宦官　溥儀に仕えた波乱の生涯』（斌華／衛東共訳、[[旺文社]]　1988年、[[河出文庫]]　1994年）\n* [[舩木繁]]『皇弟溥傑の昭和史』（[[新潮社]] 1989年）\n* 秦国経編著『溥儀　1912-1924　[[紫禁城]]の廃帝』（宇野直人／後藤淳一共訳　東方書店　1991年）\n* 王慶祥『溥儀・戦犯から死まで　最後の皇帝溥儀の波瀾にみちた後半生』（王象一／徐耀庭共訳　[[学生社]]　1995年）\n* [[賈英華]]『愛新覚羅溥儀最後の人生』（日中文化学院監訳、[[時事通信社]]　1995年）\n* 李淑賢『わが夫、溥儀―ラストエンペラーの妻となって』（王慶祥編、林国本訳　学生社、1997年）ISBN 978-4-311-60326-6 \n* 賈英華『最後の[[宦官]]秘聞　ラストエンペラー溥儀に仕えて』（林芳／NHK出版監訳、[[日本放送出版協会]]　2002年）\n* 『[[A級戦犯]]―戦勝国は日本をいかに裁いたか』（[[新人物往来社]]、2005年）ISBN 978-4-404-03323-9 (4-404-03323-0)\n* [[入江曜子]]『溥儀―清朝最後の皇帝』（[[岩波新書]]、2006年）ISBN 978-4-00-431027-3\n* [[波多野勝]]『[[昭和天皇]]とラストエンペラー 溥儀と満州国の真実』（[[草思社]]、2007年）\n* [[太平洋戦争]]研究会『秘録東京裁判の100人』（[[ビジネス社]]、2007年）ISBN 978-4-8284-1337-2\n* 山田勝芳『溥儀の忠臣・[[工藤忠]]――<small>忘れられた日本人の満洲国</small>』（[[朝日選書]]、2010年）\n\n== 関連項目 ==\n\n* [[日中戦争]]\n* [[吉岡安直]]\n* [[デムチュクドンロブ]]（徳王）\n* [[立命館大学]]\n** 現在の[[京都]][[立命館大学#施設|衣笠キャンパス]]の用地は溥儀の寄付による。50万円の寄付を受け、そのうち20万円で、衣笠の6万坪の土地を購入し、校舎を建て、さらに学生向けの奨学金の基金も創設できた<ref>立命館大学・畑中和夫名誉教授は、愛新覚羅溥傑氏への名誉法学博士号贈呈の経緯について問われた際、以下のように述べている。（以下、引用）『昭和14,5年頃の日満高等学校の設立にあたり、当時のお金で50万円という巨額の寄付を愛新覚羅溥儀から受けた。そのうち20万円で、衣笠の6万坪の土地を購入し、校舎を建て、さらに学生向けの奨学金の基金も創設できた。満州国皇帝からの寄付を受けたのは立命館と秋田工業専門学校（現秋田大学の前身）の2つだった。この寄付の一件について、満州国と立命館の仲介をしたのが、当時、満州国駐日大使として日本にいた溥傑氏であった。月日が流れて、溥傑氏が中国全人代の中の常務委員としての肩書きで訪日し、清水寺を訪ねた折のこと、思い出話の中で、この寄付の一件を溥傑氏が覚えていて「そのような縁のある立命館を見てみたい」と言っているとの話が、清水寺ルートで畑中教授に伝わった。この話を受けて、畑中教授が学内外の人と相談を重ね、「まさか返してくれとはおっしゃるまい」など心配もしながら、元侯爵嵯峨氏などにも相談し、嵯峨侯爵から「然るべき処遇をすれば良い」とのアドバイスを得て、総長の判断で、当時の溥傑氏肩書きに相応しい名誉学位としての「法学博士」号を贈ることとなった。』（立命館大学千葉校友会サイト「ちば校友の集い」にて、畑中和夫名誉教授談として紹介）</ref>, <ref>1939年（昭和14年）3月16日、満州国補助金交付の通達が財団法人立命館に発せられた。補助金の内容は1939年度30万円、40年度20万円の二カ年継続合計50万円であった（『立命館日満高等工科学校 - 理工学部前史の一齣 -（著・伊藤武夫）』、「立命館百年史紀要・第二号（1994年3月）」55頁-60頁より）</ref>。\n\n== 引用 ==\n<references/>\n\n{| class="navbox collapsible collapsed" style="width:100%; margin:auto;"\n|-\n! style="background:#ccf;"|地位の継承\n|-\n|\n\n\n\n\n\n\n|-\n\n\n\n|-\n\n\n\n|-\n\n\n\n|-\n\n''}}\n\n''}}\n|-\n''}}\n\n''}}\n|-\n\n\n''}}\n\n|}\n\n\n\n\n[[Category:愛新覚羅溥儀|*]]\n[[Category:清の皇帝|ふき]]\n[[Category:愛新覚羅氏|ふき]]\n[[Category:中国の幼君]]\n[[Category:モンゴルの幼君]]\n[[Category:辛亥革命の人物]]\n[[Category:満州事変の人物]]\n[[Category:満州国の人物]]\n[[Category:第二次世界大戦期の君主]]\n[[Category:中華人民共和国の政治家]]\n[[Category:訪日外国使節]]\n[[Category:太平洋戦争の人物]]\n[[Category:シベリア抑留経験者]]\n[[Category:大勲位菊花章頸飾受章者]]\n[[Category:聖マウリッツィオ・ラザロ勲章受章者]]\n[[Category:北京出身の人物]]\n[[Category:中華民国の人物 あ|いしんかくら ふき]]\n[[Category:1906年生]]\n[[Category:1967年没]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58876661	{{脚注の不足|date=2015年12月|ソートキー=人1967年没}}\n{{基礎情報 中国君主\n|名       =宣統帝\n|代数     =第12代\n|呼称     =皇帝\n|画像     =[[File:PuYi 1909.jpg|220px]]\n|説明     =3歳の宣統帝（右）\n|王朝     =清\n|在位期間 =[[1908年]][[12月2日]] - [[1912年]][[2月12日]]<br>[[1917年]][[7月1日]] - [[1917年]][[7月12日]]（[[張勲復辟|丁巳復辟]]）\n|都城     =[[紫禁城]]\n|諱       =愛新覚羅溥儀\n|満文     =aisin gioro pu i\n|字       =耀之\n|小字     =\n|諡号     ={{or|配天同運法古紹統粹文敬孚寬睿正穆體仁立孝襄皇帝（1967年）<br>配天同運法古紹統粹文敬孚寬睿正穆體仁立孝愍皇帝（2004年）|date=2015年7月}}\n|廟号     ={{or|憲宗（1967年）|date=2015年7月}}<br>{{or|恭宗（2004年）|date=2015年7月}}\n|生年     =[[光緖]]32年[[1月14日 (旧暦)|1月14日]]（[[1906年]][[2月7日]]）\n|没年     =[[1967年]][[10月17日]]\n|父       =[[醇親王]][[愛新覚羅載ホウ|載灃]]\n|母       =[[福晋幼蘭]]\n|皇后     =\n|陵墓     =\n|年号     =[[宣統]] (gehungge yoso): [[1909年]] - [[1912年]]<br>[[大同 (満州)|大同]] : [[1932年]] - [[1934年]]<br>[[康徳]] : [[1934年]] - [[1945年]]\n|注釈     =\n}}\n{{基礎情報 君主\n|人名       =康徳帝\n|各国語表記 ={{Lang|zh-Hant|康德帝}}\n|君主号     =[[満州国|満洲国]][[満州国皇帝|皇帝]]\n|画像       =Puyi-Manchukuo.jpg\n|画像サイズ =225px\n|画像説明   =満洲国皇帝時代の溥儀\n|在位       =[[1932年]][[3月9日]] - [[1934年]][[2月28日]]（執政）<br>[[1934年]][[3月1日]] - [[1945年]][[8月18日]]（皇帝）\n|戴冠日     =[[1932年]][[3月9日]]、[[:zh:長春道台府展覽館|道台衙門]]（執政）<br>[[1934年]][[3月1日]]、於[[新京|杏花村]]順天広場（告天礼）・[[満州国皇宮|帝宮]]勤民楼（即位式）\n|別号       =浩然 （[[号 (称号)|号]]）、ヘンリー（英名）\n|全名       =愛新覚羅溥儀\n|出生日     ={{生年月日と年齢|1906|2|7|no}}\n|生地       ={{QIN1890}}、[[北京市|北京]]\n|死亡日     ={{死亡年月日と没年齢|1906|2|7|1967|10|17}}\n|没地       ={{CHN}}、[[北京市|北京]]\n|埋葬日     =[[1995年]]\n|埋葬地     ={{CHN}}、[[河北省]][[保定市]][[易県]]、[[献陵|華龍皇家陵園]]\n|継承者     =\n|継承形式   =\n|配偶者1    ={{Collapsible list|title = 一覧参照|[[婉容|{{Lang|zh-Hant|孝恪愍皇后}}]]{{Lang|zh-Hant|郭布羅氏}}<br />[[文繍|{{Lang|zh-Hant|淑妃}}]]{{Lang|zh-Hant|鄂爾德特氏}}<br />[[譚玉齢|{{Lang|zh-Hant|祥貴人}}]]{{Lang|zh-Hant|他他拉氏}}<br />[[:zh:李玉琴|{{Lang|zh-Hant|福貴人}}]]{{Lang|zh-Hant|李氏}}<br />[[李淑賢|{{Lang|zh-Hant|李淑賢}}]]}}\n|子女       =\n|王家       =[[愛新覚羅氏]]\n|宗教       =\n|サイン     =\n}}\n{{中華圏の人物\n|名前=愛新覚羅 溥儀\n| ピン音=Àixīnjuéluó Pǔyí\n| 繁体字=愛新覺羅 溥儀\n| 簡体字=爱新觉罗 溥仪\n| 注音=\n| 和名=あいしんかくら ふぎ\n| 発音=アイシンジュエルオ プーイー\n| ラテン字=P'u<sup>3</sup>-i<sup>2</sup>\n}}\n\n'''愛新覚羅 溥儀'''（あいしんかくら ふぎ、アイシンギョロ・プーイー、[[満州語]]：{{mongol|ᠠᡞᠰᡞᠨ<br>ᡤᡞᠣᠷᠣ<br>ᡦᡠ ᡞ}}、転写：Aisin gioro Pu i、[[1906年]][[2月7日]] - [[1967年]][[10月17日]]）は、[[清|清朝]]第12代にして最後の[[中国帝王一覧|皇帝]]（在位：[[1908年]][[12月2日]] - [[1912年]][[2月12日]]）、後に[[満州国|満洲国]][[満州国皇帝|皇帝]]（在位：[[1934年]][[3月1日]] - [[1945年]][[8月18日]]）。[[1964年]]から[[中華人民共和国]][[中国人民政治協商会議]]全国委員。\n\n中華圏最後の皇帝であり、その生涯を題材にした映画から『[[ラストエンペラー]]』として知られる。清朝皇帝時代には、治世の[[元号]]から中国語で'''[[宣統]]帝'''と称された。清朝滅亡後に[[日本]]政府の支持のもと[[満州国|満洲国]]の執政に就任、満洲国の帝政移行後は皇帝に即位し、'''[[康徳]]帝'''と称した。満洲国の崩壊とともに退位し、[[赤軍]]の捕虜となった。その後[[中華人民共和国]]に引き渡され、[[撫順戦犯管理所]]からの釈放後は一市民として北京植物園に勤務、晩年には中国人民政治協商会議全国委員に選出された。\n\n[[字]]を「浩然」あるいは「耀之」という。{{or|廟号は'''憲宗'''（[[1967年]]に与えられたが、公式ではない）、'''恭宗'''（[[2004年]]に与えられたが、公式ではない）。また、|date=2015年7月}}[[辛亥革命]]後の呼称としては、'''廃帝'''と[[中国国民党|国民党]][[政府]]から呼ばれる一方、旧清朝の立場からは'''遜帝'''（「遜」は「ゆずる」の意）とも呼ばれた。'''末代皇帝'''（末帝）と呼ばれる場合もある。\n\n== 生涯 ==\n=== 年表 ===\n* [[1906年]]：[[愛新覚羅載ホウ|醇親王載灃]]の子として[[北京市|北京]]に生まれる\n* [[1908年]]：第12代清朝皇帝（[[宣統帝]]）に即位\n* [[1912年]]：[[辛亥革命]]により退位\n* [[1917年]]：[[張勲復辟]]により清朝皇帝に復位するも、10日あまりで再び退位\n* [[1919年]]：[[イギリス]]人の[[レジナルド・ジョンストン]]を[[帝師]]として招聘\n* [[1922年]]：正妻の[[婉容]]、[[側室]]の[[文繍]]と結婚\n* [[1924年]]：[[クーデター]]により[[紫禁城]]から退去。ジョンストンが帝師を退任\n* [[1925年]]：イギリスや[[オランダ]][[公使]]館へ庇護を要請するものの拒否され、[[天津]][[日本]][[租界]]内張園に移転\n* [[1931年]]：文繍と離婚。[[満洲事変]]勃発後、[[大日本帝国陸軍]]からの満洲国元首への就任要請を受諾し、日本軍の手引きで天津を脱出、満洲へ移る\n* [[1932年]]：満洲国の建国に伴い満洲国[[執政]]に就任\n* [[1934年]]：満洲国皇帝（康徳帝）に即位\n* [[1935年]]：初の外国訪問として日本を公式訪問\n* [[1937年]]：[[譚玉齢]]を側室とする\n* [[1940年]]：日本を再び公式訪問、最後の外国訪問となる\n* [[1942年]]：側室の譚玉齢が死去\n* [[1943年]]：[[:en:Li Yuqin|李玉琴]]を側室とする\n* [[1945年]]：満洲国の崩壊に伴い皇帝を退位し、その後日本への[[亡命]]途中に、侵略してきた[[赤軍|ソ連軍]]の[[捕虜]]になる\n* [[1946年]]：[[極東国際軍事裁判]]に[[ソビエト連邦|ソ連]]の証人として出廷させられる、正妻の婉容死去\n* [[1950年]]：[[中華人民共和国]]に身柄を移され[[撫順戦犯管理所]]に収容される\n* [[1959年]]：模範囚として釈放され、その後北京植物園を経て政協第4期全国政治協商会議文史研究委員会専門委員会に勤務\n* [[1962年]]：[[李淑賢]]と再婚\n* [[1964年]]：[[中国共産党]]政治協商会議全国委員に選出される\n* [[1967年]]：[[10月17日]]北京で死去\n\n=== 生誕 ===\n[[1906年]]に、清朝の第11代皇帝[[光緒帝]]の皇弟である[[愛新覚羅載ホウ|醇親王載灃]]と、光緒帝の従兄弟で、[[西太后]]の腹心[[栄禄]]の娘である[[瓜爾佳]]氏・幼蘭の子として、清国（大清帝国）の[[首都]]である北京に生まれる。なお、[[祖父]]は[[愛新覚羅奕ケン|愛新覚羅奕譞]]、[[曽祖父]]は[[道光帝]]となる。\n\n=== 第12代清朝皇帝 ===\n[[File:Feb 23 1909 Pu Yi.jpg|220px|thumb|溥儀（右）と醇親王に抱かれる[[溥傑]]（1909年）]]\n[[1900年]]に発生した[[義和団の乱]]を乗り越え、当時依然として強い権力を持っていた西太后が[[1908年]]に光緒帝の後継者として溥儀を指名したことにより、溥儀はわずか2歳10か月で皇帝に即位させられ、清朝の第12代・宣統帝となった。即位式は[[紫禁城]][[太和殿]]で行われ、新しい皇帝の即位は世界各国で大きく報じられた。その後宣統帝は多くの[[宦官]]や女官らとともに紫禁城で暮らすこととなる。\n\n西太后は宣統帝を後継者とするとともに、宣統帝の父・醇親王を[[摂政|監国摂政王]]に任命して政治の実権を委ね、同年[[11月14日]]に光緒帝が[[崩御]]した翌日に74歳で崩御した。\n\nなお、光緒帝の崩御に関して、当初から[[毒殺]]されたのではないかという説があり、[[2007年]]に行われた調査では、光緒帝の遺髪から大量の[[砒素]]が検出されたため、毒殺の可能性がより濃厚になった。\n\n誰が光緒帝を暗殺したかについては、西太后と光緒帝の死亡時期が近いため、「西太后が光緒帝を自分よりも長生きさせないために暗殺した」とする説がある一方で、「[[戊戌変法]]で光緒帝を裏切っている[[袁世凱]]が、光緒帝が[[復権]]して自身に報復するのを恐れて暗殺した」という説もあり、溥儀は自伝『わが半生』では「袁世凱による殺害」という見方を示している。しかし、いずれも確たる証拠がなく、誰が光緒帝を暗殺したかは不明である。\n\n=== 清朝崩壊と退位 ===\n[[File:President Yuan Shikai of China.jpg|220px|thumb|中華民国臨時大総統に就任した袁世凱]]\nその翌年の[[1909年]]初めに醇親王は、兄である光緒帝を裏切って戊戌変法を潰したとして憎んでいた[[北洋通商大臣|北洋大臣]]兼[[直隷総督]]の袁世凱を失脚させ、さらに袁世凱を殺害しようとしたが、内部情報を得た袁世凱はかろうじて北京を逃れ[[河南省]]彰徳に[[蟄居]]することとなった。\n\nその後袁世凱は、清国政府による民間資本鉄道の国有化とその反対運動をきっかけに[[1911年]][[10月10日]]に[[辛亥革命]]が勃発すると、[[湖北省]]の[[武昌]]で起きた反乱（[[武昌起義]]）の鎮圧を名目に政界に復帰した。袁世凱は清国政府に第2代[[内閣総理大臣]]の地位を要求するとともに、醇親王の摂政王退位を要求した。\n\n反乱鎮圧のために袁世凱の武力に頼らなければならない清朝政府は袁世凱の要求を受け入れたが、袁世凱はさらに、孫文らと宣統帝を退位させる代わりに自らが[[中華民国]]臨時大総統に就任するという裏取引をし、[[隆裕太后]]に溥儀の退位を迫り、隆裕太后は皇族を集めて連日御前会議を開いた。\n\nその席上[[粛親王善耆]]、[[恭親王溥偉]]などは退位に激しく反対したが、清朝皇族が頼りとしていた[[日本]]の[[陸軍士官学校 (日本)|陸軍士官学校]]留学生で皇族出身の[[良弼]]が暗殺されるという事態におよび、隆裕太后はついに皇帝退位を決断し、1912年2月に宣統帝は退位することとなった。なお、粛親王は[[日本]][[租借地]]の[[旅順]]へ、恭親王は[[ドイツ帝国|ドイツ]]の租借地の[[青島市|青島]]に逃れてその後も清朝復辟運動を行った。\n\n溥儀の皇帝退位にあたり、清朝政府と中華民国政府との間に「[[清帝退位優待条件]]」が締結された。優待条件は、\n\n* 皇帝は退位後も『'''大清皇帝'''』の尊号を保持し、民国政府はこれを外国元首と同等に礼遇すること。\n\n* 溥儀が引き続き紫禁城（と[[頤和園]]）で生活すること。\n\n* 中華民国政府が清朝皇室に対して毎年400万両を支払い、清朝の陵墓を永久に保護すること。\n\nなどが取りきめられた。そのため溥儀は退位後も紫禁城で宦官らと皇帝としての生活を続けた。またこの頃、弟の[[愛新覚羅溥傑|溥傑]]と初対面を果たした。\n\n=== 袁世凱の皇帝即位 ===\nその後、袁世凱は溥儀に代わり自らが「皇帝」となるべく奔走し、[[1915年]][[12月12日]]に「帝政復活」を宣言して皇帝に即位した。その後、[[1916年]][[1月1日]]より年号を[[洪憲]]と定め、[[国号]]を「[[中華帝国 (1915年-1916年)|中華帝国]]」に改めた。だが、[[北洋軍閥]]や日本政府などの各方面からの強い反対により即位直後の同年3月に退位することを余儀なくされ、失意の中で同年6月に死去した。\n\n=== 張勲復辟事件 ===\n[[ファイル:Xuantong.jpg|220px|thumb|復辟時の溥儀]]\n袁世凱が死去した翌年の[[1917年]]に、対ドイツ問題で[[黎元洪]]大総統と政敵の[[段祺瑞]]の確執が激化し、同年[[5月23日]]には黎元洪が段祺瑞を罷免に追い込んだものの、民国期になっても[[辮髪]]を止めないほどの保守派で、革命後も清朝に忠節を尽す[[張勲 (清末民初)|張勲]]が、この政治的空白時に乗じて[[王政復古]]によって政権を奪還しようと、中華民国の[[立憲君主制]]を目指す[[康有為]]を呼び寄せて、すでに退位していた溥儀を再び即位させて[[7月1日]]に帝政の復古を宣言。いわゆる「[[張勲復辟|張勲復辟事件]]」に発展した。\n\n張勲は幼少の溥儀を擁して自ら議政大臣と直隷総督兼北洋大臣となり、[[国会]]及び[[憲法]]を破棄し、共和制廃止と清朝の復辟を成し遂げるも、仲間割れから段祺瑞に敗れ[[オランダ]][[公使]]館に避難。最終的に溥儀の復辟は13日間で挫折した。その後中国大陸は[[馮玉祥]]や[[蒋介石]]、[[張作霖]]などの[[軍閥]]による勢力争いという、混沌とした状況を迎えることとなる。\n\n=== ジョンストンとの出会い ===\n[[ファイル:Puyi's schoolbook - Forbidden City.JPG|220px|thumb|溥儀が使用していた英語の教科書]]\n[[ファイル:TaitaiWanRongJohnston.jpg|thumb|220px|婉容（前）とジョンストン（左）、イザベル・イングラム（右）]]\n[[File:宣统帝shu'fei.jpg|thumb|220px|文繍]]\nその後、溥儀の後見役的立場になっていた醇親王載灃と、西太后の側近であった[[李鴻章]]の息子で、清国の欽差全権[[大臣]]を務め、駐[[大英帝国|イギリス]][[特命全権大使]]でもあった李經方の勧めによって、近代的な[[西洋]]風の教育と併せて[[英語]]の教育を受けることを目的に、[[1919年]]3月に[[イギリス]][[拓務省]]の[[官僚]]で、[[中国語]]に堪能であった[[スコットランド]]人の[[レジナルド・ジョンストン]]を帝師（[[家庭教師]]）として紫禁城内に招聘した。\n\nジョンストンは、1919年3月3日に13歳の溥儀と初めて面談した際の様子を次のように記し、英国本国に報告した。\n\n{{Quotation|この若い皇帝は、英語も、その他のヨーロッパ語もまったく知らないけれども、学習意欲は極めて高くて、知的関心も旺盛である。（中略）シナの政治的地位や他国との比較における重要度についても、誤った考えや誇張された考えに囚われていないように見受けられる。（中略）とても「人間味のある」少年で、活発な性質、知性、鋭いユーモアのセンスの持ち主である。さらに礼儀作法がすばらしく立派で、高慢心とは無縁である。環境が極端に人為的であったことや仰々しく見せかける宮廷日課を考慮すると、これはむしろ驚くべきことである。|レジナルド・ジョンストン|『完訳　紫禁城の黄昏』第11章（[[中山理]] 訳）}}\n\n溥儀は当初、見ず知らずの外国人であるジョンストンを受け入れることを拒否していたものの、ジョンストンとの初対面時にその語学力と博学ぶりに感心し、一転して受け入れることを決断した。なおジョンストンは紫禁城内には居住せず、城外の後門付近に居住し[[自動車]]で通勤した。\n\nその後ジョンストンより日々教育をうける中で、[[洋服]]や[[自転車]]、[[電話]]や英語[[雑誌]]などのヨーロッパの最新の輸入品を与えられ、「洋服には似合わない」との理由で辮髪を切るなど、紫禁城内で生活をしながらも、ジョンストンがもたらした[[ヨーロッパ]]（イギリス）風の生活様式と風俗、[[思想]]の影響を受けることとなる。\n\nこの頃溥儀は[[キリスト教徒]]（[[プロテスタント]]）のジョンストンより、「'''ヘンリー'''（Henry）」という英名を与えられ、その後もこの名前を好んで使用した。\n\nなお溥儀は英名を持ったものの、同様の多くの中国人と同じく[[キリスト教]]徒にはならなかった上、この名前は欧米人に対してのみ使用し、決して公式の場で使用したり、中国人に対しては使用しなかった。\n\n=== 結婚 ===\nその後の[[1922年]]11月には、[[満洲旗人]]で[[ダフール族]]の郭布羅氏・[[婉容]]を皇后として、[[蒙古旗人]]の鄂爾徳特氏・[[文繍]]を淑妃として迎え、紫禁城において盛大な結婚式を挙げる。\n\nなお溥儀は「時代遅れの慣習である」として淑妃を迎えることに反対したものの、側近らの勧めで1人だけ迎えることに同意した。また、結婚後には中国の皇帝として初めて外国人を招待した「歓迎会」を催した。\n\n結婚後に婉容の家庭教師として北京生まれの[[アメリカ合衆国|アメリカ]]人[[イザベル・イングラム]]が就任し、婉容にはイングラムより「エリザベス（Elizabeth）」の英名が与えられた。またこの頃自分用の自動車を入手した他、婉容とともにイギリスや[[アメリカ合衆国|アメリカ]]への[[留学]]を画策するものの、実現することはなかった。\n\n=== 改革 ===\nこの頃、溥儀は中華民国内の混沌とした政情の中にあったものの、正妻とジョンストンらの側近、宦官らとともに紫禁城の中で平穏な日々を過ごしていたが、清国の[[大阪]][[総領事]]や[[総理衙門]]章京、湖南布政使等を歴任した後の[[1924年]]に総理内務府大臣（教育掛）となった[[鄭孝胥]]の薦めを受けて、紫禁城内の経費削減と近代化を推し進めた。\n\n同年6月には、美術品が多く置かれている紫禁城内の「建福院」の目録一覧を作成し、宦官による美術品の横領を一掃することを目論んだものの、目録作成直後の[[6月27日]]未明に一部の宦官らが「建福院」に放火し、横領の証拠隠滅を図った。これに激怒した溥儀は中華民国政府の力を借りて約1,200名いた宦官のほとんどを一斉解雇し、国民や[[マスメディア|マスコミ]]から称賛をうけた。またその後も女官を追放するなど、紫禁城内の経費削減と近代化を推し進め議論を呼んだ。\n\n=== 慈善活動 ===\n当時溥儀は、中華民国内における洪水や飢饉、さらには生活困窮者に対して常に同情を寄せ、これらの支援のために多くの義捐金を送ったものの、その全ては自らの命令で、さらに匿名で行った。\n\nまた[[1923年]][[9月1日]]に日本で起きた[[関東大震災]]においては、即座に日本政府に対する[[義捐金]]を送ることを表明し、併せて紫禁城内にある膨大な[[宝石]]などを送り、日本側で換金し義捐金とするように日本の[[芳沢謙吉]][[公使]]に伝えた。なおこれに対し日本政府は、換金せずに評価額と同じ金額を[[皇室]]から支出し、宝石などは[[皇室財産]]として保管することを申し出た。その後日本政府は代表団を溥儀のもとに送り、この恩に謝した。なおこの際に、「溥儀は何の政治的な動機を持たず、純粋に同情の気持ちを持って行った」とジョンストンは自書の中で回想している<ref>ジョンストン 2005年 下巻</ref>。\n\n=== 紫禁城追放と日本への接近 ===\n[[File:1924年天津会议.jpg|thumb|right|220px|馮玉祥（左から2番目）や張作霖（同3番目）]]\n[[File:张园.jpg|thumb|right|220px|張園]]\nその後も中国の武力統一を図る軍閥同士の戦闘はますます活発化し、1924年10月には馮玉祥と[[孫岳]]が起こした[[第二次奉直戦争]]に伴う[[クーデター]]（[[北京政変]]）が発生し、直隷派の[[曹錕]]が監禁され馮玉祥と孫岳が北京を支配することとなった。さらに馮玉祥と孫岳は政変後に、帝号を廃し[[清室優待条件]]の一方的な清算を通達し、紫禁城に軍隊を送り溥儀とその側近らを紫禁城から強制的に退去させた。\n\n当初溥儀は醇親王の王宮である北府へ一時的に身を寄せ、その後ジョンストンが総理内務府大臣の鄭孝胥と陳宝琛の意向を受けて[[上海租界]]や[[天津租界]]内のイギリス公館や[[オランダ]]公館に庇護を申し出たものの、ジョンストンの母国であるイギリス公館からは内政干渉となることを恐れ受け入れを拒否された<ref name="p365">ジョンストン 2005年 下巻 P.365</ref>。\n\nしかし、かつて関東大震災の義捐金などを通じて溥儀と顔見知りであった日本の芳沢公使は即座に受け入れを表明し、溥儀ら一行は[[11月29日]]に北京の日本公使館に入り、日本政府による庇護を受けることになった<ref name="p366">ジョンストン 2005年 下巻 P.366</ref>。翌[[1925年]]2月には鄭孝胥と日本の[[支那]]駐屯軍、駐天津日本国総領事館の仲介で、溥儀一行の身柄の受け入れを表明した日本政府の勧めにより[[天津市]]の日本租界の張園に移ることとなる。\n\nなおこの事は、[[1905年]]の[[日露戦争]]の勝利による[[ロシア]]権益の移譲以降、[[満洲]]への本格進出の機会を狙っていた[[大日本帝国陸軍|日本陸軍]]（[[関東軍]]）と溥儀がその後緊密な関係を持ち始めるきっかけとなるものの、この頃の日本政府及び日本陸軍の立場は、あくまで友好国であるイギリス人であるジョンストンの申し出を受けて溥儀を一時的に租界内に庇護するだけであり、溥儀との関係を積極的に利用する意思はなかったばかりか、紫禁城から強制的に退去されたものの、当時も中華民国および満洲に強い影響力を持っていた溥儀の扱いに困惑していた<ref name="p366"/>。\n\n=== ジョンストンとの別れと再会 ===\n溥儀が清室優待条件を失ったことを受けて同年に帝師を辞任したジョンストンは、天津港から[[P&O]]の汽船でイギリスに帰国した。なお、ジョンストンはイギリスに帰国する直前に天津に滞在していた溥儀を訪問し、この際に溥儀はジョンストンに記念品を下賜している<ref>ジョンストン 2005年 下巻 P.388</ref>。\n\nしかしジョンストンは、溥儀と別れた2年後に[[1927年]]にイギリスの租借領であるポート・エドワード（[[威海衛]]）の植民地行政長官（弁務官）に就任することとなり再び中華民国へと戻ることとなり、[[1930年]]10月に威海衛がイギリスから中華民国へ返還されるまでこの地に駐在した。\n\nイギリスに帰国したジョンストンは、その知識、経験と語学力を生かして[[ロンドン大学]]の[[東洋]]学及び[[中国語]]教授に就任し、[[1931年]]に太平洋会議への出席のために再び中華民国を訪れた際に溥儀と再会する。\n\nその後[[1934年]]に、溥儀の家庭教師時代から溥儀の満洲国「元首」（執政）までの動向を綴った「[[紫禁城の黄昏]]」（原題：『''Twilight in the Forbidden City''』）を著し<ref>ジョンストン 2005年</ref>（なお同書は溥儀に捧げられている）、翌[[1935年]]には満洲国を訪れ「執政」となった溥儀と再会するなど、生涯を通じて溥儀との交流は続いた。\n\n=== 国共内戦と東陵事件 ===\n[[ファイル:Puyi and wanrong.jpg|thumb|220px|天津時代の溥儀と婉容]]\n\nなお、この頃も中華民国国内の政治的状況は混沌としたままで、[[1927年]]4月には「[[上海クーデター]]」が勃発し、[[蒋介石]]率いる中国国民党右派が対立する[[中国共産党]]を弾圧した。その後、[[蒋介石]]は[[南京]]にて「[[蒋介石政権|南京国民政府]]」を設立し、党および中華民国政府の実権を掌握するものの、同年7月に[[国共合作]]を破棄したことで、[[ソビエト連邦]]からの支援を受けた中国共産党の残党が反発し[[国共内戦]]がはじまる。\n\nまた、溥儀を紫禁城から追放するきっかけとなった北京政変後の[[1926年]]に政権を掌握した[[張作霖]]の政権も磐石なものではなかった。[[張作霖]]は、[[孫文]]の没後にその後を継いだ[[中国国民党]]右派の[[蒋介石]]が[[1928年]]に開始した[[北伐]]により、からくも北京より脱出したものの、同年6月、乗っていた列車を関東軍に爆破されて死亡した（[[張作霖爆殺事件]]）。その後[[張作霖]]の息子の[[張学良]]は[[蒋介石]]に降伏し、その後両者は相通じて関東軍に対し挑発行動を繰り返すこととなる。\n\nこのような政治的混乱のなかで、1928年に国民党の軍閥孫殿英の軍隊が河北省の[[清東陵]]を略奪するという事件が発生した（東陵事件）。なかでも[[乾隆帝]]の裕陵と[[西太后]]の定東陵は墓室を暴かれて徹底的な略奪を受けた。溥儀は国民政府に抗議したが、孫殿英は国民党の高官に賄賂を贈っていたためになんら処罰されることはなく、溥儀を大いに憤慨させた。東陵事件は溥儀にとって紫禁城を退去させられた時以上に衝撃的な事件であり、これによって清朝復辟の念を一層強くしたという。\n\n=== 文繍との離婚 ===\n[[File:Jing yuan mansion tianjin.jpg|thumb|220px|静園]]\n溥儀の住んでいた日本租界のある天津は、この頃の国共内戦の主な戦闘地域から離れていたことや、日本やイギリス、[[フランス]]などの列強をはじめとする外国租界が多かったため、両軍が租界を持つ諸外国に刺激を与えることを恐れたこと、さらに張作霖爆殺事件以降、急速に関東軍の支配が強まっていたこともあり、国共内戦などの影響を受けることはなかった。\n\n日本政府は、既に皇帝の座を退いていたものの社会的影響力も高く注目を受けていた溥儀の扱いに引き続き苦慮していたものの<ref name="p366"/>、この様な状況下で溥儀を自国の租界から追い出すわけにもいかないため、溥儀はその後も天津の日本租界の張園、後に移転した協昌里の静園に留まり、婉容と文繍、そして鄭孝胥をはじめとする紫禁城時代からの少数の側近らとともに静かに暮らしていた。\n\nしかし、正妻の婉容との確執が深まった側室の文繍と別居後[[1931年]]に離婚し、中国の歴史上初の離婚歴を持つ皇帝となる。離婚後文繍は溥儀に対して慰謝料を求めて告訴した上で、溥儀の性癖や家庭内および宮廷内の内情をマスコミに暴露する。この事を受けて文繍は離婚後すべての位を剥奪され[[平民]]となり、[[小学校]]の教師として[[1953年]]に死亡する。\n\n=== 満洲事変 ===\n[[ファイル:IJA Infantry in Manchuria.jpg|right|220px|thumb|満洲事変で[[中華民国軍]]と戦う日本陸軍]]\n\n1931年[[9月18日]]、[[満洲]]に展開する関東軍を含む日本陸軍が、中華民国の[[瀋陽市|奉天]]郊外の[[柳条湖]]で発生した[[南満洲鉄道]]の線路の爆破事件を、「[[張学良]]ら東北軍による破壊工作」と断定し（いわゆる「[[柳条湖事件]]」)関東軍は満洲を根城にしていた張学良軍との間の戦い、いわゆる「[[満洲事変]]」を開始した。\n\nすぐさま関東軍は[[奉天]]や[[長春]]、[[営口]]などの近隣都市を占領したばかりか、その後21日に、[[林銑十郎]][[中将]]の率いる[[朝鮮]]駐屯軍が独断で越境し満洲地域一帯に侵攻した。さらに関東軍は、軍司令官[[本庄繁]]を押し切ったばかりか、不拡大方針を進めようとした日本政府、日本陸軍の決定を無視して、「自衛のため」と称して戦線を拡大する。\n\nその後関東軍はわずか5ヶ月の間に全満洲地域を占領したが、[[張学良]]は[[蒋介石]]率いる中華民国政府の指示により、まとまった抵抗をせずに満洲地域から撤退し、間もなく満洲一帯は関東軍の支配下に入った。\n\n=== 満洲国建国と清朝復辟の画策 ===\n[[ファイル:193603 doihara kenji.png|thumb|220px|[[土肥原賢二]]]]\n[[ファイル:Yoshiko Kawashima in recording studio 1933.jpg|thumb|220px|[[川島芳子]]]]\nその後、関東軍は国際世論の批判を避けるため、満洲地域に対して永続的な武力占領や[[植民地]]化ではなく、日本の影響力を残した国家の樹立を目論み、親日的な軍閥による[[共和国]]の設立を画策した。\n\nしかしこの様な形での新たな共和国の設立は、中華民国のみならず、中国大陸に多くの租界と利権を持つイギリスやアメリカ・フランスそして[[国際連盟]]加盟国をはじめとする国際社会の支持を得にくいと判断したことから、国家に正統性を持たせるために、清朝の皇帝で[[満州族]]出身であり、北京政変による紫禁城追放以降日本租界へ身を寄せていた溥儀を元首に擁いた[[君主制]]国家を設立することを画策した。\n\nこの様な目論みを受けて、関東軍の[[特務機関]]長であった[[土肥原賢二]]が溥儀の説得にかかるために天津へ向かい、その後溥儀と会談し「満洲国元首」就任の提案を行った。\n\nかねてから「清朝の復辟」を熱望していた上、東陵事件後にその思いを強くした溥儀は、土肥原による満洲国元首就任の提案を受けて、清朝の復辟を条件に満洲国元首への就任に同意した。その後溥儀は、天津の自宅を出て湯崗子温泉を経て[[11月13日]]に営口に到着、[[旅順]]の南満州鉄道が経営する[[ヤマトホテル]]に留まった。\n\nなお溥儀が旅順へ向かった後、粛親王善耆の第14王女で当時関東軍に協力していた[[川島芳子]]が、天津に残された婉容を連れ出すことを関東軍から依頼され、実際に婉容を天津から旅順へ護送する任務を行っている。\n\nこの様な溥儀の行動に対して、[[宋子文]]ら中華民国の有力者が、当時太平洋会議のために中華民国に滞在していたジョンストンに対し溥儀の決定を翻させるように働きかけるように依頼した他、中華民国内のマスコミも溥儀の動きを憂慮したものの、東陵事件における蒋介石や張学良の反応に失望していた上、清朝の復辟を強く望んでいた溥儀は、これらの中華民国の有力者による反対意見を退け、関東軍の提案を受け入れることとなった<ref>ジョンストン 2005年 下巻 P.393</ref>。\n\n=== 満洲国執政就任 ===\n[[ファイル:Inauguration Ceremony of Chief Executive of Manchukuo.JPG|220px|thumb|執政就任式典]]\n[[File:“伪满洲国皇帝”溥仪执政令.jpg|thumb|執政令]]\n[[File:Throne of Emperor in Manchukuo.JPG|thumb|玉座]]\n\nその後、関東軍は遼寧（当時は奉天省）・[[吉林省|吉林]]・[[黒竜江省]]の要人との協議を開始し、[[1932年]][[2月18日]]に、後に満洲国の国務院総理となる[[張景恵]]を委員長とする東北行政委員会が、蒋介石率いる中華民国政府からの分離独立を宣言し、その後、東北行政委員会の委員を中心に内閣を編成した。なお溥儀は、その後に満洲国の元首に就任することが決定していたにも拘らず、この満洲国建国に至る関東軍との協議に参加できなかったばかりか、協議の概要さえも伝えられることはなかった。\n\n大同元年（1932年）[[3月1日]]に、張景恵の公邸で満洲国建国宣言が行われ、満洲国に在住する主な民族による「五族協和」を掲げ、[[新京]]に首都を置く[[満洲国]]が建国され、満洲国の建国を受け溥儀は同年[[3月9日]]に満洲国の「執政」に就任した。\n\nこの際に溥儀は、かつて皇帝であったこともあり、格下である「執政」への就任を嫌がりあくまで皇帝への即位を主張するが、関東軍から「時期尚早」として撥ねつけられてしまう。なお、「執政」となった溥儀は、関東軍の日本人[[将校]]から、皇帝へ対する敬称である「[[陛下]]」ではなく、執政に対する呼び方である「[[閣下]]」と呼ばれ激怒したと伝えられている。\n\nなお、溥儀が執政に就任した直後の3月に、国際連盟から柳条湖事件及び満洲事変と満洲国、および日本と中華民国の調査のために派遣された[[イギリス]]の第2代[[リットン伯爵]][[ヴィクター・ブルワー＝リットン]]率いる、いわゆる「[[リットン調査団]]」が満洲国を訪問し、5月には溥儀にも調査の一環として謁見した。この時期、関東軍参謀長だった[[小磯國昭]]（後の日本国[[内閣総理大臣]]）に対し、「[[中原]]への進出を企図して関東軍の支援を求め、達成後は日本に満洲を割譲する」とまで言ったが小磯に諌められている<ref>小磯の日記である[[葛山鴻爪]]より</ref>。\n\n=== 皇帝即位 ===\n[[ファイル:Kangde Emperor of Manchukuo.JPG|220px|thumb|大元帥服で皇帝に即位する溥儀]]\n[[ファイル:Signature of Japan-Manchukuo Protocol.JPG|220px|thumb|日満議定書調印]]\n[[ファイル:Chu&emperor.jpg|220px|thumb|工藤忠と溥儀]]\n「執政」就任の2年後、[[1934年]][[3月1日]]に溥儀は[[満州国皇帝|満洲国皇帝]]の座に就き、'''康徳帝'''となる。「清」と「満州」という2つの帝国で2回皇帝になったのは[[世界史]]史上溥儀のみである。\n\nなお、溥儀の皇帝即位に併せて国名も「満洲帝国」と呼ばれることが多くなった。元号も「''康徳''」に変更された（満洲国側によって当初は「啓運」を予定していたが、関東軍の干渉によって変更を余儀なくされた）。また同時に、紫禁城時代からの教育掛で満洲国総理内務府大臣でもあり、建国前に溥儀と日本陸軍との間を取り持った鄭孝胥が[[満州国国務院|国務院]]総理に就任した。\n\nなお、同日に新京市内で行われた皇帝即位式の際に溥儀は、満洲国のスローガンの1つである「五族協和」を掲げる上で、満洲族の民族色を出すことを嫌った関東軍からの強い勧めで[[軍服 (満州国)|満洲国軍の軍服]]（大総帥服）着用で行われたが、溥儀の強い依頼により、新京市内の順天広場に置かれた特設会場にて、即位式に先立って即位を清朝の先祖に報告する儀式である「告天礼」が行われ、この際に溥儀は満洲族の民族衣装である龍袍を着用した。しかし同時に満洲国政府からは「これは清朝の復辟を意味しない」旨の声明が出されていた。\n\n溥儀の[[満州国皇宮|皇宮]]は、執政当時と同様に満洲国の首都の新京（現在の[[長春]]）中心部に置かれた。当初溥儀夫妻は内廷の緝煕楼（しゅうきろう）に住んでいたが、「皇宮とするには狭く威厳が足りない」と考えた満洲国政府により、[[1938年]]に新たに同徳殿が皇宮として建てられた。しかし、関東軍による盗聴を恐れて溥儀自身は一度も皇宮として利用しなかった。\n\n=== 関東軍による介入 ===\n関東軍の主導によって作られた満洲国の[[憲法]]上では、皇帝は国務院総理を始めとする大臣を任命することができたが、次官以下の[[官僚]]に対しては「[[日満議定書]]」により、関東軍が日本人を満洲国の官吏に任命、もしくは罷免する権限を持っていたので、関東軍の同意がなければ任免することができなかった。\n\n実際に、関東軍の高級将校で「御用掛」である[[吉岡安直]]や[[工藤忠]]が常に溥儀とともに行動し、その行動や発言に対し「助言」するなど、皇帝の称号こそあるにしろ、事実上関東軍の「傀儡」と言えるような状況であった。\n\nまた、国政に関わるような重要事項の決定には、皇帝の溥儀だけでなく関東軍の認証が必要であり、また満洲国の官職の約半分が日本人で占められ、建国当初は満洲国独自の[[軍隊]]や国籍法が存在しないことなど、満州国と溥儀に対する関東軍の影響力は大きかった。\n\nその介入はその後も増していき、1937年2月には、溥儀と関東軍の[[植田謙吉]]司令官の間で念書が交わされ、「満洲国皇帝に男子が居ない場合、日本の[[天皇]]の叡慮によりそれを定める」とされ<ref>満州国と溥儀「歴史群像シリーズ 満州帝国」[[学研ホールディングス|学研]]</ref>、実際に溥儀に男子がいなかったことから、事実上溥儀の後継者は日本（関東軍）が定めることとなった。これ以降溥儀は、以前に比べて関東軍による[[暗殺]]（と溥儀の暗殺による親日本的な志向を持つ皇帝への交代）を恐れるようになって行ったと言われている。\n\nまた、溥儀は1937年に満洲旗人他他拉氏出身の[[譚玉齢]]を側室として迎え祥貴人としたが、譚玉齢は[[1942年]]に死去し、溥儀はこの死について「関東軍による毒殺」と疑い、東京裁判においてもそのように証言している。しかし遺族はそれを戦後否定しており、実際に単なる病死であったと証明されている。なお譚玉齢の死後は漢族の[[李玉琴]]を側室として迎え福貴人とした。\n\n[[1940年]]7月に溥儀が2度目の訪日を行い[[伊勢神宮]]を訪れた後には、溥儀の発案で満洲国帝宮内に「[[建国神廟]]」が作られ、神体として[[天照大神]]が祀られた。なお、満洲国建国に際しても溥儀と一緒に満洲入りし、満洲国の初代国務院総理として溥儀を支えた鄭孝胥は「我が国はいつまでも子供ではない」と、建国後も実権を握る関東軍を批判する発言を行ったことから、溥儀の皇帝即位のわずか1年後の[[1935年]]5月に辞任に追い込まれた。\n\nこのような関東軍が過度に介入する形での満洲国の運営、さらに実権を伴わない形での溥儀の皇帝就任に対しては日本国内からの反発も多かった。一例として、当時の政界に強い影響力を持っていた[[アジア主義者]]の巨頭で[[玄洋社]]の総帥の[[頭山満]]は、満洲国の建国当時からの日本政府とその後の関東軍の過剰な介入に憂慮を示し、1935年に溥儀が来日した際に招待を受けたものの、「気が進まない」との理由でこれを断わっている。\n\n=== 日本皇室との関係 ===\n[[File:Hirohito,_Pu_Yi,_Stalin_%26_Chiang_Time_Cover.jpg|thumb|220px|溥儀と昭和天皇、[[スターリン]]と[[蒋介石]]が表紙に載った『[[タイム (雑誌)|タイム]]』（1936年2月）]]\n[[ファイル:Aisin-Gioro Pǔjié and Lady Hiro Saga 1937 wedding photo.jpg|thumb|220px|溥傑と嵯峨浩（1937年）]]\n満洲国において関東軍との関係はこの様な状況ではあったものの、日満友好を促進する狙いと、満洲国並びに溥儀の威信を国内外に高めることを目的として、[[1935年]]4月に溥儀が[[昭和天皇]]の招待により日本を[[国賓]]として公式訪問する。\n\n公式訪問時には満州海軍艦は使用せず、日本側が[[大日本帝国海軍]]の練習[[戦艦]]「[[比叡]]」を、御召艦として提供した。さらに両国の深い関係を表すように、溥儀が初訪日した際には昭和天皇自らが[[東京駅]]まで溥儀を迎えに行くという、日本の歴史上無い異例の歓待を行なった。\n\nまた、溥儀の初の訪日を記念して日本政府は記念[[切手]]を4種発行したほか、訪日中は[[新聞]]や[[ラジオ]]、[[雑誌]]やニュース映画など日本中のマスコミが溥儀の行動や発言を逐一報道し、いわゆる「[[追っかけ]]」も発生するなど、溥儀自身の人柄もあいまって日本の皇室や指導者層のみならず日本国民からも高い人気を集めた。また、[[貞明皇后|皇太后節子]]は溥儀を「満洲殿」と呼び、我が子のように接した他、多くの皇族が訪日した溥儀を温かく迎えた。\n\n[[1940年]]6月に[[皇紀]]2600年記念行事が[[東京]]で行われた際にも、[[タイ王国]]や[[汪兆銘政権|中華民国（汪兆銘政府）]]などの日本の友好国（なお当時の東アジアの独立国は日本と満州国の他は、タイ王国と中華民国しか存在していなかった。他は全て欧米諸国の植民地であった）の首脳陣同様に奉祝のために再び訪日した。\n\nこの際は大日本帝国海軍の戦艦「[[日向 (戦艦)|日向]]」を皇帝御召艦とし、満洲国から[[横浜港]]に到着した際に[[高松宮宣仁親王]]の出迎えを受けた後、再び東京駅に出迎えた昭和天皇と5年振りに固い握手を交えた<ref>{{cite news\n|url=http://cgi2.nhk.or.jp/shogenarchives/jpnews/movie.cgi?das_id=D0001300388_00000&seg_number=006\n|title= 日本ニュース　第３号\n|newspaper = [[日本放送協会|NHK]]\n|date = 1940-06-26 \n|accessdate = 2012-01-21\n}}</ref>。なお溥儀は、1935年と1940年の2回の訪日ともに、この頃より[[アヘン]]中毒などいくつかの病気が伝えられた[[婉容]]を同伴せず単独で訪日を行った。\n\nなお当時の溥儀は、年齢が近い（昭和天皇の方が5歳年長）上に自分と同じ君主制国家の国家元首であった昭和天皇の「兄弟分」であるという気持ちが強かったとされている。また、溥儀が初来日から帰国した際には「もし大満洲帝国皇帝に不忠であれば、それは大日本帝国天皇に不忠であり、日本天皇に不忠であれば満洲皇帝に不忠となる」と満洲国政府首脳部に対して訓示を行った他、2度目の訪日の際に伊勢神宮を訪問した際には「日満一神一崇」を表明するなど、大満州帝国皇帝としての自らの地位を強固にする為日本国の皇室との親しい関係を表明していた。\n\n===溥傑と嵯峨浩の結婚===\n[[1937年]]には、当時日本の陸軍士官学校を卒業し[[千葉県]]に住んでいた溥傑と、嵯峨[[侯爵]]家の令嬢で[[皇室]]の親戚（先代侯爵嵯峨公勝の夫人仲子は、[[明治天皇]]の[[生母]]の中山慶子の実弟、忠光の娘）に当たる[[嵯峨浩]]の縁談が関東軍の主導で進められ、[[1938年]][[2月6日]]に駐日満洲国[[大使館]]の発表で2人の結婚が内定し、同年[[4月3日]]に東京の軍人会館（現・[[九段会館]]）で挙式が行われ大きな話題を呼んだ。\n\n当初溥儀は嵯峨浩のことを「関東軍のスパイ」かと疑ってかかったものの、その後2人の間に子供が生まれたことや、溥傑と嵯峨浩の関係が良好なことを受けて嵯峨浩に対する警戒を少しずつ解いて行ったと言われている。\n\n=== 日中戦争（支那事変）と第二次世界大戦 ===\n溥儀が皇帝に就任した4年後の1937年[[7月7日]]に、北京西南の[[盧溝橋]]で起きた[[盧溝橋事件]]を契機として日本軍と[[中華民国軍]]の間で[[日中戦争]]（[[支那事変]]）が勃発した。その後、中華民国内において内戦状態にあった国民党と共産党は、日本軍に対抗するための抗日民族統一戦線である国共合作（[[第二次国共合作]]）を構築した。\n\n[[File:Japanese type95 tank in 1944.jpg|thumb|right|220px|満州国内で演習を行う関東軍の[[九五式軽戦車]]]]\nその後の[[1941年]][[12月7日]]の[[太平洋戦争]]（[[大東亜戦争]]）の開戦により、日本が中華民国に併せてイギリスやアメリカ、オランダや[[オーストラリア]]などの[[連合国 (第二次世界大戦)|連合国]]と交戦状態に入ると、満洲国も日本に併せて連合国各国に対し宣戦布告をし、事実上、日本や[[ドイツ]]、[[イタリア]]などと並ぶ[[枢軸国]]の一員として[[第二次世界大戦]]に参戦することとなった。しかし、日本軍とイギリス軍や[[アメリカ軍]]、中華民国軍との戦闘地域から離れていることや、満洲国の同盟国である日本と隣国ソビエト連邦との間に[[日ソ中立条約]]が存在することから、満洲国内は中華民国軍や中国共産党軍による[[ゲリラ]]攻撃がたびたび行われていたものの、戦争状態にはならず平静が続いた。\n\n1943年には溥傑が日本の[[陸軍大学校]]に教官として配属されたため、溥傑とその一家は東京に居を移すこととなった。この頃、日本軍はまだまだ各地で勢いを保っていたものの、事実上1国だけでイギリスやアメリカ、中華民国やオーストラリアなど複数国からなる連合国と対峙していた上、オーストラリア北部やアメリカ西海岸、[[アフリカ]]南部など国力を超えて戦線が拡大していたこともあり、[[1944年]]に入ると各地で次第に敗戦の色を濃くしてゆく。なお、同年溥傑は[[学習院]]に入学した長女の[[愛新覚羅慧生|慧生]]を東京に残し、妻や次女の[[福永嫮生|嫮生]]とともに新京に戻った。\n\nその後も主な戦場から遠く離れた上に、農業生産も順調に行われていた満洲国内は平静を保ったものの、多くの関東軍が南方戦線へ移動するのと同時に、多くの食料が食糧難になってきていた日本に輸出されるようになっていく。さらに[[1945年]]に入ると、工業地帯や軍の基地などが、[[イギリス領インド帝国]]経由で中華民国内陸部の[[成都]]基地から飛来したアメリカ軍の爆撃機などの攻撃をたびたび受け、これらの爆撃機と満州国軍の[[戦闘機]]との空中戦が行われるなど、少しずつ戦火の影響を受けるようになってゆく。\n\n=== 満洲国崩壊と退位 ===\n[[File:RIAN archive 834147 Hoisting the banner in Port-Artur. WWII (1941-1945).jpg|thumb|right|220px|満州国湾岸警備がおかれていた[[旅順口区]]を占領したソ連軍]]\nその後1945年[[8月8日]]に、先立って行われた[[ヤルタ会議]]でのイギリスやアメリカなどのほかの連合国との密約により、ソ連政府は[[モスクワ]]に終戦仲介依頼に来ていた駐ソ連日本特命全権大使[[佐藤尚武]]に対し、[[1946年]][[4月26日]]まで有効だった日ソ中立条約の一方的な破棄を突如通告し、その数十分後に[[赤軍|ソ連軍]]の大部隊が北西の外蒙古（現在の[[モンゴル]]）および北東の[[沿海州]]、北の孫呉方面及び[[ハイラル区|ハイラル]]方面の3方向からソ満国境を越えて、日本の同盟国である満洲国に侵攻した。\n\n日ソ中立条約の存在に頼り[[1942年]]以降増強が中止され、主力を1943年後半以降劣勢となっていた南方戦線にとられていた関東軍と、同様に装備が貧弱な満州国軍は、1945年5月の[[ドイツ]]の敗北以降、対日侵攻に備えてヨーロッパ戦線から転進しソ満国境付近に集結していたソ連軍に対して、各部隊が分断され効果的な反撃もできないままに潰滅し、居留民の保護もままならず敗走を続けた。\n\n溥儀やその家族、満洲国の閣僚や関東軍の上層部たちは、ソ連軍の進撃が進むと[[8月10日]]に首都の新京の放棄を決定し、[[8月13日]]に日本領の[[日本統治時代の朝鮮|朝鮮]]との国境に程近い[[通化県|通化省]][[臨江市|臨江県]]の[[大栗子鎮|大栗子]]に、南満州鉄道の特別列車で避難していた。しかし、事実上1国で連合国と戦っていた日本が[[8月15日]]に連合国に対して降伏したことにより、その2日後の[[8月17日]]に国務院が満洲国の解体を決定、[[8月18日]]未明に大栗子で満洲国の消滅を自ら宣言するとともに、満洲国皇帝を退位した。\n\n=== ソ連への抑留 ===\n[[ファイル:Mitsubishi Ki-67-2.jpg|thumb|220px|[[四式重爆撃機]]]]\n\n満洲帝国皇帝を退位した溥儀は、日本政府より日本への[[亡命]]を打診されたこともあり、 [[8月19日]]朝に満洲軍の輸送機で大栗子から奉天へ向かい、奉天の飛行場で[[岐阜基地]]から[[ソウル特別市|京城]]、[[平壌]]経由で送られてくる[[日本陸軍]]の救援機（[[四式重爆撃機]]）を待機していた<ref>「溥儀幻の救出劇」[[中日新聞]][[2003年]][[8月4日]]</ref>。しかし同日昼に、日本陸軍の救援機の到着に先立ち奉天に進軍して来た[[赤軍]]の空挺部隊に捕らえられた。\n\nその後溥儀や溥傑、[[愛新覚羅毓セン|毓嶦]]及び吉岡ら満洲帝国宮中一行は直ちにソ連領内に移送され、さらにソ連極東部の[[チタ]]と[[ハバロフスク]]の[[強制収容所]]に収監された。なおその後溥儀ら一行の身柄はソ連に留め置かれ、中華民国に引き渡されることはなかった。収監中に中華民国への引渡しを恐れてソ連への永住と[[ソ連共産党]]への入党を希望したが、却下されている<ref>保阪正康『昭和史講座』第五号</ref><ref>賈英華『末代皇帝的非常人生』人民文学出版社、2012年</ref>。\n\n=== 婉容の死 ===\nなお、婉容や浩は溥儀や溥傑の航空機による日本への亡命に同行できず、地上での移動を余儀なくされた末に、わずかな親族や従者と共に満洲国内に取り残され、ソ連モンゴル連合軍とともに満州に侵攻して来た[[八路軍]]に捕らえられた。さらに大戦終結後まもなく[[国共内戦]]がはじまり、八路軍が中国国民党軍に追われる中で各地を転々連れまわされ、[[通化]]では[[通化事件]]に巻き込まれることとなった。\n\n逃亡中に[[アヘン]][[中毒]]の禁断症状が出た婉容は、その後嵯峨浩などの親族や従者と引き離され、[[吉林省]][[延吉]]の監獄内でアヘン中毒の禁断症状と栄養失調のために、誰にも看取られることも無いままに孤独死したといわれる。死後どこに埋葬されたかは現在でも分かっていない。\n\n=== 東京裁判 ===\n[[ファイル:Soviet Union Military Officer and Puyi.JPG|thumb|220px|[[ソビエト連邦軍|ソ連軍]]将校と共に東京裁判に向かう溥儀（1946年8月9日）]]\n\n溥儀がソ連の強制収容所に収監された翌年の[[1946年]]に開廷した[[極東国際軍事裁判]]（東京裁判）には、証人として連合国側から指名され、ソ連の監視下において空路東京へ護送され、同年8月16日よりソ連側の証人としてソ連に有利な証言を強要された。その際、[[板垣征四郎]]（当時は[[大佐]]）から「本庄繁司令官の命令として満洲国における領軸になって欲しい」、という依頼があった事を証言し、「自分の立場は日本の傀儡以外何ものでもない」と主張した。\n\n後に溥儀の発言の信憑性が低下した要因に、溥儀は法廷において興奮することが多く、「顧問の話では、板垣はもしもこの申し出を拒絶すれば、生命の危険があると脅迫した。それで、両名と顧問の1人の[[羅振玉]]は、板垣の申し出を受諾するようにと私に勧めた」、「本当の気持ちは拒絶したかった。しかし4人の顧問は受諾を勧めた。当時、日本軍の圧迫を如何なる民主国家も阻止しなかった。私だけでは抵抗出来なかった」、「私の意志は拒絶するにあったが、武力圧迫を受け、しかも一方に顧問から生命が危険だから応諾せよと勧められて、遂にやむを得ず受諾したのだ」、「日本は満洲を植民地化し、[[神道]]による宗教侵略を行おうとした」と証言した。\n\nそれ以外にも、「私の妻は日本軍に毒殺された」と興奮しながら語り、日本軍を糾弾するとともに「満洲問題に関する責任は全て日本にある」と強調した。これに対して、被告側の弁護団は、反対尋問において、満洲国建国当時の[[南次郎]][[陸軍大臣|陸相]]に送られた、日満提携を認める「宣統帝親書」を証拠として提出して溥儀の証言内容の信憑性を追及した。溥儀の証言は、信憑性が低いとみなされ、判決文において引用されることはなかった。なお、ジョンストンの著書である『紫禁城の黄昏』も弁護側資料として提出されたが、さしたる理由も提示されないままに却下され裁判資料とはされなかった<ref>{{cite web||url=http://www.web-will.com/200501/200501nabe.html |archiveurl=http://megalodon.jp/2009-0510-2050-34/www.web-will.com/200501/200501nabe.html |archivedate=2009-05-10|title=満州は日本の侵略ではない |author= 渡部昇一|work= web-will|accessdate=2010年1月3日}}</ref>。\n\n後に認めた自叙伝『わが半生』では、「今日、あの時の証言を思い返すと、私は非常に残念に思う。私は、当時自分が将来祖国の処罰を受ける事を恐れ」、「自分の罪業を隠蔽し、同時に自分の罪業と関係のある歴史の真相について隠蔽した」と記している。ちなみに、東京裁判において、検察陣から直接尋問を受けた証人は溥儀のみだった。\n\n=== 収監 ===\nその後の[[1950年]]には、ソ連と同じく連合国の1国であり、国連の[[常任理事国]]でもあった中華民国ではなく、[[国共内戦]]にソ連の援助を受けて勝利した中国共産党によって前年に[[中国大陸]]に樹立された[[中華人民共和国]]へ身柄を移された。\n\nその後、裁判で裁かれる事すらないままに、第二次世界大戦当時には存在していなかった同国の「[[戦犯]]」として、[[撫順]]の政治犯収容所（「戦犯管理所」と称される）に弟の溥傑や同じくソ連軍にとらえられた満洲国の閣僚や軍の上層部61人、さらに1,000人を超える日本軍の[[捕虜]]らとともに収監され、「再教育」を受けることとなった。その後同年10月に[[ハルビン]]の政治犯収容所に移動させられ、[[1954年]]には再び撫順の政治犯収容所に移動させられた。\n\nなお収監中の溥儀は模範囚と言われるような礼儀正しい言動を行っていたと伝えられている。一方で「収監されてから暫く、溥儀の生活力のなさ（自分で服や靴を履けない、掃除をしない、作業が決まって溥儀のところで滞るなど）により周りから不満も絶えなかった」とも伝えられている。\n\n政治犯収容所に収監中の[[1957年]][[12月10日]]に、かつて可愛がっていた溥傑の長女の[[愛新覚羅慧生|慧生]]が、学習院の同級生の大久保武道と日本[[静岡県]]で自殺した事件（[[天城山心中]]）を知り、悲しんでいたことを日記内に記している。\n\n=== 一市民へ ===\n[[File:Xiong Bingkun, Puyi and Lu Zhonglin.jpg|thumb|220px|辛亥革命50周年式典に参列した際の溥儀（1961年）]]\n[[1959年]][[12月4日]]に、当時の[[中華人民共和国主席|国家主席]][[劉少奇]]の出した戦争犯罪人に対する特赦令を受け、[[12月9日]]に模範囚として特赦された。なお、溥儀とともに収容所に収監されていた溥傑も[[1960年]][[11月20日]]に釈放された。\n\n釈放後の1960年[[1月26日]]に、溥儀が政治犯収容所に収監されている際も溥儀に対して何かと便宜を図っていた[[周恩来]][[首相]]と[[中南海]]で会談し、釈放後の将来について話し合った結果、一般市民の生活に慣れることを目的に、周恩来の薦めで中国科学院が運営する北京[[植物園]]での庭師としての勤務を行うこととなった<ref>{{cite journal|和書|url=http://www.peoplechina.com.cn/maindoc/html/zhuanwen/200510/tebie62.htm|journal=人民中国|title=溥傑氏と浩夫人への周総理の配慮|author=王效賢|year=2005|month=10|accessdate=2010年1月3日}}</ref>。その後は政協第4期全国政治協商会議文史研究委員会専門委員になり文史資料研究を行う。\n\nその後[[1962年]]には、[[看護婦]]をしていた一般人の[[李淑賢]]と結婚し李淑賢は溥儀の5人目の妻となった<ref>仔細については李淑賢著『わが夫、溥儀』で詳しく知ることができる</ref>。なお溥儀にとって最後の結婚となったが、夫婦ともども高齢であることもあり子を授かることはなかった。\n\n=== 政治協商会議全国委員 ===\n[[File:Puyi and Mao Zedong.jpg|thumb|220px|毛沢東と談笑する溥儀]]\n全国政治協商会議文史研究委員会専門委員として文史資料研究活動を行う傍ら、[[1964年]]には、多民族国家となった中華人民共和国内において、満洲族と[[漢族]]の[[民族]]間の調和を目指す周恩来の計らいで、満洲族の代表として[[中国人民政治協商会議]]全国委員に選出された。\n\nなお、[[毛沢東]]や多くの共産党幹部らと違って教育程度が高く、しかも文化程度の高い家柄の出身であった[[周恩来]]は、清朝皇帝であったものの、その後不幸な運命を辿った溥儀に対して常に同情的だったと言われている。\n\n=== 死去 ===\n溥儀は中華人民共和国に[[文化大革命]]の嵐が吹き荒れる中で[[癌]]を患った。清朝皇帝という「反革命的」な出自の溥儀の治療を行うことで[[紅衛兵]]に攻撃されることを恐れた多くの病院から入院を拒否されたが、周恩来の手配で北京市内の病院に入院することになった。\n\nしかし、溥儀が治療を受けていることを知った紅衛兵が病院に押しかけて騒いだため、医師たちは彼に治療を施さず放置した。その報告を受けて怒った周恩来は院長に直接電話して溥儀の治療を行わせた。しかし既に末期状態だった彼は治療のかいもなく[[1967年]][[10月17日]]に死去した。死の間際に所望したのは晩年の好物だった[[チキンラーメン]]だった<ref>[[愛新覚羅浩]] 『「流転の王妃」の昭和史―幻の"満州国" 』（[[主婦と生活社]]、1984年）、ISBN 4391108186</ref>。\n\n=== 死後 ===\n溥儀の遺骨は当初北京郊外の八宝山墓地に埋葬されたが、[[1995年]]河北省易県にある[[清朝]]の歴代皇帝の陵墓[[清西陵]]の近くの民間墓地「華龍皇園」の経営者が、李淑賢に溥儀の墓を作ることを提案し、これに同意した彼女によって溥儀の遺骨は同墓地「献陵」に移された。\n\nまた、後に「献陵」の側に婉容と譚玉齢の墓も造られたが、婉容の遺骨は見つかっていないため縁の品のみが収められている。\n\n{{or|それに関連して[[2004年]]に「愍皇帝」の[[謚号]]と「恭宗」の[[廟号]]が贈られた。ただし、これらは公式に認められたものではなく、愛新覚羅家の遺族などの関係者から承認されているものではない。改葬に関しても愛新覚羅家の遺族からの反対も受けている。|date=2015年7月}}\n\n== 家族 ==\n正妻である[[婉容]]と側室である[[文繍]]と[[1922年]]に結婚するが、後に文繍と離婚、その後[[アヘン]]中毒になった婉容とも満洲国崩壊を受け逃亡する中生き別れになる。なお、満洲国時代に北京の旗人出身の[[譚玉齢]]（他他拉氏、祥貴人）、長春の漢族出身の[[李玉琴]]（福貴人）を側室として迎えたが、それぞれ死別、離婚している。\n\n溥儀は自伝『我的前半生』で婉容については「私が彼女について知っているのは、吸毒（アヘン）の習慣に染まったこと、許し得ない行為があったことぐらいである」とだけ書いている。「許し得ない行為」とは満州国皇帝時代に愛人を作り、その子供を産んだとされる事を指すと思われる。しかし、子供は溥儀の命により生まれてすぐにボイラーに放り込まれ殺害されたと言われる。\n\n1959年に特赦された後、[[1962年]]に[[看護婦]]をしていた漢族の[[李淑賢]]（[[1924年]] - [[1996年]]）と再婚し、その後の生涯を沿い遂げることになる。しかし生涯で子はもうけていない。溥儀に子供ができなかったことについて義妹の嵯峨浩は「[[ゲイ|同性愛]]であったため」と推測し、2人目の正妻である李淑賢は同性愛を否定し、「[[インポテンツ]]だったため正常な夫婦関係が築けなかった」と主張している。\n\n== 自伝 ==\n『'''我が半生'''』（原題：我的前半生、英語題：''The former half of my life''）は、唯一の[[自伝]]である。執筆は、中華人民共和国で「政治犯」として「再教育」を受けていた1957年後半から一年余りをかけて、20万字の初稿を完成させた。その後内容のいくつかの部分において専門家の意見が分かれるなどし、第一稿、第二稿が作られたのち、最終的に1964年3月に正式出版された。日本語訳本（[[小野忍]]・[[新島淳良]]・[[野原四郎]]・[[丸山昇]]訳、各.全2巻で筑摩叢書、新版[[ちくま文庫]]）が出版されている。また、残された日記の断片が『溥儀日記』（王慶祥編、[[学生社]]）として出版されている。\n\n[[2007年]]、同書が中華人民共和国において大幅に加筆した完全版として出版されることとなった。極東国際軍事裁判での偽証を謝罪し、日本軍と満洲国との連絡役を務めた関東軍将校の吉岡安直に罪を擦り付けたと後に反省したことなど、1964年版当時に削除された16万字近い部分が今回盛り込まれている。\n\n中華人民共和国国内での報道によると、今回1964年版前の第一稿、二稿から、\n* '''序言'''≪{{lang|zh|'''中国人的骄傲'''}}（中国人の誇り）≫\n* {{lang|zh|'''第六章'''《伪满十四年》的第一节≪“'''同时上演的另一台戏——摘录一个参与者的记述'''”}}（第6章「満州国14年」の第1節“もう一人を同時に演じる ― 一参加者の記述より引用する”）≫\n* {{lang|zh|'''第七章'''《在苏联的五年》的第四节≪“'''远东国际军事法庭'''”}}（第7章「ソ連の5年」の第4節 “極東国際軍事法廷”）≫\n* {{lang|zh|'''第十章'''《一切都在变》的第四节≪“'''离婚'''”}}（第10章「新しい一章」の第4節“離婚”）≫\nなどを含んでいる。\n\n溥儀には継承者がおらず死去した際に遺言書がなかったため、版元の群衆出版社から北京市の西城裁判所へ、同書を「相続人のない財産」とする認定請求を提出した。裁判所は請求に基づき審査を開始したが、まだ裁判所の判断は示されていない。\n\n== 題材にした諸作品 ==\n=== 書籍 ===\n* 皇帝溥儀：私は日本を裏切ったか（1952年、世界社　ISBN B000JBBCCK、絶版）\n*『[[中原の虹]]』[[浅田次郎]]著 講談社（2006-2007） のち文庫\n\n=== 映画 ===\n;溥儀を主人公とした映画\n* [[ラストエンペラー]]（1987年、[[イタリア]]・[[中華人民共和国|中国]]・[[イギリス]]）\n** 溥儀役：[[ジョン・ローン]]。[[ベルナルド・ベルトルッチ]]監督。1987年度の[[アカデミー賞]]で、ノミネートされた9部門（[[アカデミー作品賞|作品賞]]、[[アカデミー監督賞|監督賞]]、[[アカデミー撮影賞|撮影賞]]、[[アカデミー脚色賞|脚色賞]]、[[アカデミー編集賞|編集賞]]、[[アカデミー録音賞|録音賞]]、[[アカデミー衣裳デザイン賞|衣裳デザイン賞]]、[[アカデミー美術賞|美術賞]]、[[アカデミー作曲賞|作曲賞]]）全ての受賞を達成した。この映画は、幾つかの脚色された要素を含んでいる。\n* [[火龍 (中国映画)|火龍]]（1986年 中国・[[香港]]）\n** 溥儀役：[[レオン・カーフェイ]]。収容所から出所してから病院で亡くなるまでの溥儀と再婚した李淑賢夫人との生活を描いている。\n;溥儀の周辺を描く映画\n* [[流転の王妃]]（1960年、[[日本]]）\n** 溥文（溥儀）役：[[竜様明]]。弟・[[愛新覚羅溥傑]]の妻である[[嵯峨浩]]の視点から描かれた。\n* [[悲劇の皇后 ラストエンプレス]]（1985年、中国・香港）\n** 溥儀役：[[姜文]]。溥儀の皇后[[婉容]]を主人公として、[[満洲国]]時代を描いている。\n\n=== テレビドラマ ===\n;溥儀を主人公としたテレビドラマ\n* [[末代皇帝]]（1988年、中国）\n** 溥儀役：張萌→蔡遠航→[[陳道明]]→[[朱旭]]。溥儀の誕生から、[[辛亥革命]]、満洲国皇帝時代を経て、[[東京裁判]]にいたるまでを描いた連続ドラマ。\n;溥儀の周辺を描くテレビドラマ\n* [[流転の王妃・最後の皇弟]]（2003年、日本、[[テレビ朝日]]）\n** 溥儀役：[[王伯昭]]。弟である[[愛新覚羅溥傑]]とその妻・[[嵯峨浩]]の視点から描かれた。\n* [[末代皇妃〜紫禁城の落日〜]]（2004年、中国）\n** 溥儀役：[[李亞鵬]]。溥儀の第2夫人であった[[文繍]]の半生を描く。\n* [[李香蘭 (テレビドラマ)|李香蘭]]（2007年、日本、[[テレビ東京]]）\n** 溥儀役：[[王偉華]]。[[李香蘭]]の半生を描く。\n* [[男装の麗人〜川島芳子の生涯〜]]（2008年、日本、テレビ朝日）\n** 溥儀役：[[高嶋政伸]]。清朝の一族である[[川島芳子]]の生涯を描く。\n* 重生（2011年、中国）\n** 溥儀役：[[楊立新]]。溥儀の第4夫人であった[[李玉琴]]の半生を描く。\n\n=== 宝塚歌劇 ===\n* [[紫禁城の落日]]\n\n=== 漫画 ===\n* [[その時歴史が動いた (漫画)|その時歴史が動いた コミック版]] 世界英雄編（2005年1月、ホーム社 ISBN 978-4-8342-7321-2）\n** 『ラストエンペラー最後の日「満州国」と皇帝・溥儀』を収録。作画は[[狩那匠]]。TV番組「[[そのとき歴史が動いた]]」2002年1月16日に放送したものを漫画化したもの。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n\n== 参考図書 ==\n{{節stub|1=脚注形式での出典の明記|date=2015年12月}} \n* [[レジナルド・ジョンストン]]『完訳 [[紫禁城の黄昏]]』上下（中山理訳、[[渡部昇一]]監修、[[祥伝社]]、2005年）。ISBN 4-396-65032-9＆ISBN 4-396-65033-7。／**祥伝社黄金文庫、2008年 \n* 愛新覚羅浩『[[流転の王妃|「流転の王妃」の昭和史―幻の"満州国"]]』（[[主婦と生活社]] 1984年、[[新潮文庫]]　1992年）\n* 凌海成『最後の宦官　溥儀に仕えた波乱の生涯』（斌華／衛東共訳、[[旺文社]]　1988年、[[河出文庫]]　1994年）\n* [[舩木繁]]『皇弟溥傑の昭和史』（[[新潮社]] 1989年）\n* 秦国経編著『溥儀　1912-1924　[[紫禁城]]の廃帝』（宇野直人／後藤淳一共訳　東方書店　1991年）\n* 王慶祥『溥儀・戦犯から死まで　最後の皇帝溥儀の波瀾にみちた後半生』（王象一／徐耀庭共訳　[[学生社]]　1995年）\n* [[賈英華]]『愛新覚羅溥儀最後の人生』（日中文化学院監訳、[[時事通信社]]　1995年）\n* 李淑賢『わが夫、溥儀―ラストエンペラーの妻となって』（王慶祥編、林国本訳　学生社、1997年）ISBN 978-4-311-60326-6 \n* 賈英華『最後の[[宦官]]秘聞　ラストエンペラー溥儀に仕えて』（林芳／NHK出版監訳、[[日本放送出版協会]]　2002年）\n* 『[[A級戦犯]]―戦勝国は日本をいかに裁いたか』（[[新人物往来社]]、2005年）ISBN 978-4-404-03323-9 (4-404-03323-0)\n* [[入江曜子]]『溥儀―清朝最後の皇帝』（[[岩波新書]]、2006年）ISBN 978-4-00-431027-3\n* [[波多野勝]]『[[昭和天皇]]とラストエンペラー 溥儀と満州国の真実』（[[草思社]]、2007年）\n* [[太平洋戦争]]研究会『秘録東京裁判の100人』（[[ビジネス社]]、2007年）ISBN 978-4-8284-1337-2\n* 山田勝芳『溥儀の忠臣・[[工藤忠]]――<small>忘れられた日本人の満洲国</small>』（[[朝日選書]]、2010年）\n\n== 関連項目 ==\n{{commons&cat|宣統皇帝|Pu Yi|溥儀}}\n* [[日中戦争]]\n* [[吉岡安直]]\n* [[デムチュクドンロブ]]（徳王）\n* [[立命館大学]]\n** 現在の[[京都]][[立命館大学#施設|衣笠キャンパス]]の用地は溥儀の寄付による。50万円の寄付を受け、そのうち20万円で、衣笠の6万坪の土地を購入し、校舎を建て、さらに学生向けの奨学金の基金も創設できた<ref>立命館大学・畑中和夫名誉教授は、愛新覚羅溥傑氏への名誉法学博士号贈呈の経緯について問われた際、以下のように述べている。（以下、引用）『昭和14,5年頃の日満高等学校の設立にあたり、当時のお金で50万円という巨額の寄付を愛新覚羅溥儀から受けた。そのうち20万円で、衣笠の6万坪の土地を購入し、校舎を建て、さらに学生向けの奨学金の基金も創設できた。満州国皇帝からの寄付を受けたのは立命館と秋田工業専門学校（現秋田大学の前身）の2つだった。この寄付の一件について、満州国と立命館の仲介をしたのが、当時、満州国駐日大使として日本にいた溥傑氏であった。月日が流れて、溥傑氏が中国全人代の中の常務委員としての肩書きで訪日し、清水寺を訪ねた折のこと、思い出話の中で、この寄付の一件を溥傑氏が覚えていて「そのような縁のある立命館を見てみたい」と言っているとの話が、清水寺ルートで畑中教授に伝わった。この話を受けて、畑中教授が学内外の人と相談を重ね、「まさか返してくれとはおっしゃるまい」など心配もしながら、元侯爵嵯峨氏などにも相談し、嵯峨侯爵から「然るべき処遇をすれば良い」とのアドバイスを得て、総長の判断で、当時の溥傑氏肩書きに相応しい名誉学位としての「法学博士」号を贈ることとなった。』（立命館大学千葉校友会サイト「ちば校友の集い」にて、畑中和夫名誉教授談として紹介）</ref>, <ref>1939年（昭和14年）3月16日、満州国補助金交付の通達が財団法人立命館に発せられた。補助金の内容は1939年度30万円、40年度20万円の二カ年継続合計50万円であった（『立命館日満高等工科学校 - 理工学部前史の一齣 -（著・伊藤武夫）』、「立命館百年史紀要・第二号（1994年3月）」55頁-60頁より）</ref>。\n\n== 引用 ==\n<references/>\n\n{| class="navbox collapsible collapsed" style="width:100%; margin:auto;"\n|-\n! style="background:#ccf;"|地位の継承\n|-\n|\n{{s-start}}\n{{s-hou|[[清|清朝]]・[[愛新覚羅氏]]|1906年|2月7日|1967年|10月17日}}\n{{s-reg}}\n{{s-bef|before=[[光緒帝]]}}\n{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of the Qing Dynasty (1889-1912).svg|22x20px]] [[清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]|years=1908年 - 1912年|regent1=[[醇親王]][[愛新覚羅載ホウ|載灃]]|years1=1908年 - 1912年}}\n{{s-vac|next=溥儀}}\n|-\n{{s-vac|last=溥儀}}\n{{s-ttl|title=[[張勲復辟|清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]|years=1917年}}\n{{s-non|reason=[[張勲復辟|復辟]]失敗}}\n|-\n{{s-new|reason=[[満州国]]成立}}\n{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of Manchukuo.svg|22x20px]] [[満州国皇帝|満州国執政]]|years=1932年 - 1934年}}\n{{s-non|reason=帝政成立}}\n|-\n{{s-new|reason=帝政成立}}\n{{s-ttl|title=[[ファイル:Flag of Manchukuo.svg|22x20px]] [[満州国皇帝]]|years=1934年 - 1945年}}\n{{s-non|reason=[[満州国]]消滅}}\n|-\n{{s-off}}\n{{s-bef|before=[[光緒帝]]<br />''{{small|[[清|清朝]][[中国帝王一覧|皇帝]]}}''}}\n{{s-ttl|title=中国の元首|years=1908年 - 1912年}}\n{{s-aft|after=[[孫文]]<br />''{{small|[[中華民国臨時政府|中華民国]][[中華民国大総統|臨時大総統]]}}''}}\n|-\n{{s-bef|before=[[黎元洪]]<br />''{{small|[[北京政府|中華民国]][[中華民国大総統|大総統]]}}''}}\n{{s-ttl|title=中国の元首|years=1917年}}\n{{s-aft|after=[[黎元洪]]<br />''{{small|[[北京政府|中華民国]][[中華民国大総統|大総統]]}}''}}\n|-\n{{s-new|reason=[[満州国]]成立}}\n{{s-ttl|title=満洲の元首|years=1932年 - 1945年}}\n{{s-aft|after=[[蒋介石]]<br />''{{small|[[蒋介石政権|中華民国]][[国民政府|国民政府主席]]}}''}}\n{{s-end}}\n|}\n{{清の皇帝|1908年 - 1912年||第12代}}\n{{normdaten}}\n\n{{DEFAULTSORT:あいしんかくら ふき}}\n[[Category:愛新覚羅溥儀|*]]\n[[Category:清の皇帝|ふき]]\n[[Category:愛新覚羅氏|ふき]]\n[[Category:中国の幼君]]\n[[Category:モンゴルの幼君]]\n[[Category:辛亥革命の人物]]\n[[Category:満州事変の人物]]\n[[Category:満州国の人物]]\n[[Category:第二次世界大戦期の君主]]\n[[Category:中華人民共和国の政治家]]\n[[Category:訪日外国使節]]\n[[Category:太平洋戦争の人物]]\n[[Category:シベリア抑留経験者]]\n[[Category:大勲位菊花章頸飾受章者]]\n[[Category:聖マウリッツィオ・ラザロ勲章受章者]]\n[[Category:北京出身の人物]]\n[[Category:中華民国の人物 あ|いしんかくら ふき]]\n[[Category:1906年生]]\n[[Category:1967年没]]	</BODY>
  <MECAB>愛新覚羅溥儀  ''' 愛新覚羅 溥儀 '''（ あい しんかく ら ふぎ 、 アイシンギョロ・プーイー 、 [[ 満州語 ]]：、 転写 ： Aisin gioro Pu i 、 [[ 1906年 ]][[ 2月7日 ]] - [[ 1967年 ]][[ 10月17日 ]]） は 、 [[ 清 | 清朝 ]] 第 12代 に し て 最後 の [[ 中国 帝王 一覧 | 皇帝 ]]（ 在位 ：[[ 1908年 ]][[ 12月2日 ]] - [[ 1912年 ]][[ 2月12日 ]]）、 後 に [[ 満州国 | 満洲国 ]][[ 満州国皇帝 | 皇帝 ]]（ 在位 ：[[ 1934年 ]][[ 3月1日 ]] - [[ 1945年 ]][[ 8月18日 ]]）。[[ 1964年 ]] から [[ 中華人民共和国 ]][[ 中国人民政治協商会議 ]] 全国 委員 。 
中華圏 最後 の 皇帝 で あり 、 その 生涯 を 題材 に し た 映画 から 『 [[ ラストエンペラー ]]』 として 知ら れる 。 清朝皇帝 時代 に は 、 治世 の [[ 元号 ]] から 中国語 で '''[[ 宣統 ]] 帝 ''' と 称さ れ た 。 清朝 滅亡 後 に [[ 日本 ]] 政府 の 支持 の もと [[ 満州国 | 満洲国 ]] の 執政 に 就任 、 満洲国 の 帝政 移行 後 は 皇帝 に 即位 し 、 '''[[ 康徳 ]] 帝 ''' と 称し た 。 満洲国 の 崩壊 とともに 退位 し 、 [[ 赤軍 ]] の 捕虜 と なっ た 。 その後 [[ 中華人民共和国 ]] に 引き渡さ れ 、 [[ 撫順戦犯管理所 ]] から の 釈放 後 は 一 市民 として 北京 植物園 に 勤務 、 晩年 に は 中国人民政治協商会議 全国 委員 に 選出 さ れ た 。 
[[ 字 ]] を 「 浩然 」 あるいは 「 耀 之 」 と いう 。 [[ 辛亥革命 ]] 後 の 呼称 として は 、 ''' 廃帝 ''' と [[ 中国国民党 | 国民党 ]][[ 政府 ]] から 呼ば れる 一方 、 旧 清朝 の 立場 から は ''' 遜 帝 '''（「 遜 」 は 「 ゆずる 」 の 意 ） と も 呼ば れ た 。 ''' 末代皇帝 '''（ 末帝 ） と 呼ば れる 場合 も ある 。 
* [[ 1924年 ]]：[[ クーデター ]] により [[ 紫禁城 ]] から 退去 。 ジョンストン が 帝 師 を 退任 
* [[ 1931年 ]]： 文 繍 と 離婚 。 [[ 満洲事変 ]] 勃発 後 、 [[ 大日本帝国陸軍 ]] から の 満洲国 元首 へ の 就任 要請 を 受諾 し 、 日本軍 の 手引き で 天津 を 脱出 、 満洲 へ 移る 
[[ 1906年 ]] に 、 清朝 の 第 11代 皇帝 [[ 光緒帝 ]] の 皇 弟 で ある [[ 愛新覚羅 載 ホウ | 醇親王 載 灃 ]] と 、 光緒帝 の 従兄弟 で 、 [[ 西太后 ]] の 腹心 [[ 栄禄 ]] の 娘 で ある [[ 瓜 爾 佳 ]] 氏 ・ 幼 蘭 の 子 として 、 清国 （ 大清帝国 ） の [[ 首都 ]] で ある 北京 に 生まれる 。 なお 、 [[ 祖父 ]] は [[ 愛新覚羅 奕 ケン | 愛新覚羅 奕譞 ]]、[[ 曽 祖父 ]] は [[ 道光帝 ]] と なる 。 
[[ 1900年 ]] に 発生 し た [[ 義和団の乱 ]] を 乗り越え 、 当時 依然として 強い 権力 を 持っ て い た 西太后 が [[ 1908年 ]] に 光緒帝 の 後継者 として 溥儀 を 指名 し た こと により 、 溥儀 は わずか 2歳 10か月 で 皇帝 に 即位 さ せ られ 、 清朝 の 第 12代 ・ 宣統帝 と なっ た 。 即位式 は [[ 紫禁城 ]][[ 太和殿 ]] で 行わ れ 、 新しい 皇帝 の 即位 は 世界各国 で 大きく 報じ られ た 。 その後 宣統帝 は 多く の [[ 宦官 ]] や 女官 ら とともに 紫禁城 で 暮らす こと と なる 。 
西太后 は 宣統帝 を 後継者 と する とともに 、 宣統帝 の 父 ・ 醇親王 を [[ 摂政 | 監国 摂政 王 ]] に 任命 し て 政治 の 実権 を 委ね 、 同年 [[ 11月14日 ]] に 光緒帝 が [[ 崩御 ]] し た 翌日 に 74歳 で 崩御 し た 。 
なお 、 光緒帝 の 崩御 に関して 、 当初 から [[ 毒殺 ]] さ れ た の で は ない か という 説 が あり 、 [[ 2007年 ]] に 行わ れ た 調査 で は 、 光緒帝 の 遺髪 から 大量 の [[ 砒素 ]] が 検出 さ れ た ため 、 毒殺 の 可能性 が より 濃厚 に なっ た 。 
誰 が 光緒帝 を 暗殺 し た か について は 、 西太后 と 光緒帝 の 死亡 時期 が 近い ため 、 「 西太后 が 光緒帝 を 自分 より も 長生き さ せ ない ため に 暗殺 し た 」 と する 説 が ある 一方 で 、 「[[ 戊戌 変 法 ]] で 光緒帝 を 裏切っ て いる [[ 袁世凱 ]] が 、 光緒帝 が [[ 復権 ]] し て 自身 に 報復 する の を 恐れ て 暗殺 し た 」 という 説 も あり 、 溥儀 は 自伝 『 わが半生 』 で は 「 袁世凱 による 殺害 」 という 見方 を 示し て いる 。 しかし 、 いずれ も 確たる 証拠 が なく 、 誰 が 光緒帝 を 暗殺 し た か は 不明 で ある 。 
その 翌年 の [[ 1909年 ]] 初め に 醇親王 は 、 兄 で ある 光緒帝 を 裏切っ て 戊戌 変 法 を 潰し た として 憎ん で い た [[ 北洋 通商 大臣 | 北洋 大臣 ]] 兼 [[ 直隷 総督 ]] の 袁世凱 を 失脚 さ せ 、 さらに 袁世凱 を 殺害 しよ う と し た が 、 内部情報 を 得 た 袁世凱 は かろうじて 北京 を 逃れ [[ 河南省 ]] 彰徳 に [[ 蟄居 ]] する こと と なっ た 。 
その後 袁世凱 は 、 清国 政府 による 民間 資本 鉄道 の 国有化 と その 反対運動 を きっかけ に [[ 1911年 ]][[ 10月10日 ]] に [[ 辛亥革命 ]] が 勃発 する と 、 [[ 湖北省 ]] の [[ 武昌 ]] で 起き た 反乱 （[[ 武昌起義 ]]） の 鎮圧 を 名目 に 政界 に 復帰 し た 。 袁世凱 は 清国 政府 に 第 2代 [[ 内閣総理大臣 ]] の 地位 を 要求 する とともに 、 醇親王 の 摂政 王 退位 を 要求 し た 。 
反乱 鎮圧 の ため に 袁世凱 の 武力 に 頼ら なけれ ば なら ない 清朝 政府 は 袁世凱 の 要求 を 受け入れ た が 、 袁世凱 は さらに 、 孫文 ら と 宣統帝 を 退位 さ せる 代わり に 自ら が [[ 中華民国 ]] 臨時 大総統 に 就任 する という 裏 取引 を し 、 [[ 隆 裕太 后 ]] に 溥儀 の 退位 を 迫り 、 隆 裕太 后 は 皇族 を 集め て 連日 御前会議 を 開い た 。 
その 席上 [[ 粛親王 善 耆 ]]、[[ 恭親王 溥 偉 ]] など は 退位 に 激しく 反対 し た が 、 清朝 皇族 が 頼り と し て い た [[ 日本 ]] の [[ 陸軍士官学校 ( 日本 )| 陸軍士官学校 ]] 留学生 で 皇族 出身 の [[ 良弼 ]] が 暗殺 さ れる という 事態 に および 、 隆 裕太 后 は ついに 皇帝 退位 を 決断 し 、 1912年 2月 に 宣統帝 は 退位 する こと と なっ た 。 なお 、 粛親王 は [[ 日本 ]][[ 租借地 ]] の [[ 旅順 ]] へ 、 恭親王 は [[ ドイツ帝国 | ドイツ ]] の 租借地 の [[ 青島市 | 青島 ]] に 逃れ て その後 も 清朝 復辟 運動 を 行っ た 。 
溥儀 の 皇帝 退位 にあたり 、 清朝 政府 と 中華民国政府 と の 間 に 「 [[ 清帝 退位 優待 条件 ]]」 が 締結 さ れ た 。 優待 条件 は 、 
* 皇帝 は 退位 後 も 『 ''' 大清 皇帝 '''』 の 尊号 を 保持 し 、 民国 政府 は これ を 外国 元首 と 同等 に 礼遇 する こと 。 
* 溥儀 が 引き続き 紫禁城 （ と [[ 頤和園 ]]） で 生活 する こと 。 
* 中華民国政府 が 清朝 皇室 に対して 毎年 400万 両 を 支払い 、 清朝 の 陵墓 を 永久 に 保護 する こと 。 
など が 取りきめ られ た 。 そのため 溥儀 は 退位 後 も 紫禁城 で 宦官 ら と 皇帝 として の 生活 を 続け た 。 また この 頃 、 弟 の [[ 愛新覚羅溥傑 | 溥 傑 ]] と 初対面 を 果たし た 。 
その後 、 袁世凱 は 溥儀 に 代わり 自ら が 「 皇帝 」 と なるべく 奔走 し 、 [[ 1915年 ]][[ 12月12日 ]] に 「 帝政 復活 」 を 宣言 し て 皇帝 に 即位 し た 。 その後 、 [[ 1916年 ]][[ 1月1日 ]] より 年号 を [[ 洪憲 ]] と 定め 、 [[ 国号 ]] を 「 [[ 中華帝国 ( 1915年 - 1916年 )| 中華帝国 ]]」 に 改め た 。 だが 、 [[ 北洋軍閥 ]] や 日本政府 など の 各 方面 から の 強い 反対 により 即位 直後 の 同年 3月 に 退位 する こと を 余儀なく さ れ 、 失意 の 中 で 同年 6月 に 死去 し た 。 
袁世凱 が 死去 し た 翌年 の [[ 1917年 ]] に 、 対 ドイツ 問題 で [[ 黎元洪 ]] 大総統 と 政敵 の [[ 段 祺瑞 ]] の 確執 が 激化 し 、 同年 [[ 5月23日 ]] に は 黎元洪 が 段 祺瑞 を 罷免 に 追い込ん だ ものの 、 民国 期 に なっ て も [[ 辮髪 ]] を 止め ない ほど の 保守派 で 、 革命 後 も 清朝 に 忠節 を 尽す [[ 張勲 ( 清末 民 初 )| 張勲 ]] が 、 この 政治的空白 時 に 乗じ て [[ 王政復古 ]] によって 政権 を 奪還 しよ う と 、 中華民国 の [[ 立憲君主制 ]] を 目指す [[ 康有為 ]] を 呼び寄せ て 、 すでに 退位 し て い た 溥儀 を 再び 即位 さ せ て [[ 7月1日 ]] に 帝政 の 復古 を 宣言 。 いわゆる 「 [[ 張勲復辟 | 張勲復辟 事件 ]]」 に 発展 し た 。 
張勲 は 幼少 の 溥儀 を 擁し て 自ら 議 政 大臣 と 直隷 総督 兼 北洋 大臣 と なり 、 [[ 国会 ]] 及び [[ 憲法 ]] を 破棄 し 、 共和制 廃止 と 清朝 の 復辟 を 成し遂げる も 、 仲間割れ から 段 祺瑞 に 敗れ [[ オランダ ]][[ 公使 ]] 館 に 避難 。 最終的 に 溥儀 の 復辟 は 13日間 で 挫折 し た 。 その後 中国大陸 は [[ 馮 玉祥 ]] や [[ 蒋 介石 ]]、[[ 張作霖 ]] など の [[ 軍閥 ]] による 勢力 争い という 、 混沌 と し た 状況 を 迎える こと と なる 。 
その後 、 溥儀 の 後見 役 的 立場 に なっ て い た 醇親王 載 灃 と 、 西太后 の 側近 で あっ た [[ 李 鴻章 ]] の 息子 で 、 清国 の 欽 差 全権 [[ 大臣 ]] を 務め 、 駐 [[ 大英帝国 | イギリス ]][[ 特命全権大使 ]] でも あっ た 李 經 方 の 勧め によって 、 近代 的 な [[ 西洋 ]] 風 の 教育 と 併せ て [[ 英語 ]] の 教育 を 受ける こと を 目的 に 、 [[ 1919年 ]] 3月 に [[ イギリス ]][[ 拓務省 ]] の [[ 官僚 ]] で 、 [[ 中国語 ]] に 堪能 で あっ た [[ スコットランド ]] 人 の [[ レジナルド・ジョンストン ]] を 帝 師 （[[ 家庭教師 ]]） として 紫禁城 内 に 招聘 し た 。 
ジョンストン は 、 1919年 3月3日 に 13歳 の 溥儀 と 初めて 面談 し た 際 の 様子 を 次 の よう に 記し 、 英国 本国 に 報告 し た 。 
溥儀 は 当初 、 見ず知らず の 外国人 で ある ジョンストン を 受け入れる こと を 拒否 し て い た ものの 、 ジョンストン と の 初対面 時 に その 語学力 と 博学 ぶり に 感心 し 、 一転 し て 受け入れる こと を 決断 し た 。 なお ジョンストン は 紫禁城 内 に は 居住 せ ず 、 城 外 の 後門 付近 に 居住 し [[ 自動車 ]] で 通勤 し た 。 
その後 ジョンストン より 日々 教育 を うける 中 で 、 [[ 洋服 ]] や [[ 自転車 ]]、[[ 電話 ]] や 英語 [[ 雑誌 ]] など の ヨーロッパ の 最新 の 輸入品 を 与え られ 、 「 洋服 に は 似合わ ない 」 と の 理由 で 辮髪 を 切る など 、 紫禁城 内 で 生活 を しながら も 、 ジョンストン が もたらし た [[ ヨーロッパ ]]（ イギリス ） 風 の 生活様式 と 風俗 、 [[ 思想 ]] の 影響 を 受ける こと と なる 。 
この 頃 溥儀 は [[ キリスト教徒 ]]（[[ プロテスタント ]]） の ジョンストン より 、 「''' ヘンリー '''（ Henry ） 」 という 英名 を 与え られ 、 その後 も この 名前 を 好ん で 使用 し た 。 
なお 溥儀 は 英名 を 持っ た ものの 、 同様 の 多く の 中国人 と 同じく [[ キリスト教 ]] 徒 に は なら なかっ た 上 、 この 名前 は 欧米人 に対して のみ 使用 し 、 決して 公式 の 場 で 使用 し たり 、 中国人 に対して は 使用 し なかっ た 。 
その後 の [[ 1922年 ]] 11月 に は 、 [[ 満洲 旗人 ]] で [[ ダフール 族 ]] の 郭 布 羅 氏 ・ [[ 婉容 ]] を 皇后 として 、 [[ 蒙古 旗人 ]] の 鄂爾 徳 特 氏 ・ [[ 文 繍 ]] を 淑 妃 として 迎え 、 紫禁城 において 盛大 な 結婚式 を 挙げる 。 
なお 溥儀 は 「 時代遅れ の 慣習 で ある 」 として 淑 妃 を 迎える こと に 反対 し た ものの 、 側近 ら の 勧め で 1人 だけ 迎える こと に 同意 し た 。 また 、 結婚後 に は 中国 の 皇帝 として 初めて 外国人 を 招待 し た 「 歓迎会 」 を 催し た 。 
結婚後 に 婉容 の 家庭教師 として 北京 生まれ の [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] 人 [[ イザベル・イングラム ]] が 就任 し 、 婉容 に は イングラム より 「 エリザベス （ Elizabeth ） 」 の 英名 が 与え られ た 。 また この 頃 自分 用 の 自動車 を 入手 し た 他 、 婉容 とともに イギリス や [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] へ の [[ 留学 ]] を 画策 する ものの 、 実現 する こと は なかっ た 。 
この 頃 、 溥儀 は 中華民国 内 の 混沌 と し た 政情 の 中 に あっ た ものの 、 正妻 と ジョンストン ら の 側近 、 宦官 ら とともに 紫禁城 の 中 で 平穏 な 日々 を 過ごし て い た が 、 清国 の [[ 大阪 ]][[ 総領事 ]] や [[ 総理 衙門 ]] 章 京 、 湖南 布 政 使 等 を 歴任 し た 後 の [[ 1924年 ]] に 総理 内務 府 大臣 （ 教育 掛 ） と なっ た [[ 鄭 孝 胥 ]] の 薦め を 受け て 、 紫禁城 内 の 経費 削減 と 近代化 を 推し進め た 。 
同年 6月 に は 、 美術 品 が 多く 置か れ て いる 紫禁城 内 の 「 建福 院 」 の 目録 一覧 を 作成 し 、 宦官 による 美術 品 の 横領 を 一掃 する こと を 目論ん だ ものの 、 目録 作成 直後 の [[ 6月27日 ]] 未明 に 一部 の 宦官 ら が 「 建福 院 」 に 放火 し 、 横領 の 証拠隠滅 を 図っ た 。 これ に 激怒 し た 溥儀 は 中華民国政府 の 力 を 借りて 約 1 , 200 名 い た 宦官 の ほとんど を 一斉 解雇 し 、 国民 や [[ マスメディア | マスコミ ]] から 称賛 を うけ た 。 また その後 も 女官 を 追放 する など 、 紫禁城 内 の 経費 削減 と 近代化 を 推し進め 議論 を 呼ん だ 。 
当時 溥儀 は 、 中華民国 内 における 洪水 や 飢饉 、 さらに は 生活困窮者 に対して 常に 同情 を 寄せ 、 これら の 支援 の ため に 多く の 義捐金 を 送っ た ものの 、 その 全て は 自ら の 命令 で 、 さらに 匿名 で 行っ た 。 
また [[ 1923年 ]][[ 9月1日 ]] に 日本 で 起き た [[ 関東大震災 ]] において は 、 即座 に 日本政府 に対する [[ 義捐金 ]] を 送る こと を 表明 し 、 併せ て 紫禁城 内 に ある 膨大 な [[ 宝石 ]] など を 送り 、 日本側 で 換金 し 義捐金 と する よう に 日本 の [[ 芳沢謙吉 ]][[ 公使 ]] に 伝え た 。 なお これ に対し 日本政府 は 、 換金 せ ず に 評価 額 と 同じ 金額 を [[ 皇室 ]] から 支出 し 、 宝石 など は [[ 皇室財産 ]] として 保管 する こと を 申し出 た 。 その後 日本政府 は 代表 団 を 溥儀 の もと に 送り 、 この 恩 に 謝 し た 。 なお この 際 に 、 「 溥儀 は 何 の 政治 的 な 動機 を 持た ず 、 純粋 に 同情 の 気持ち を 持っ て 行っ た 」 と ジョンストン は 自書 の 中 で 回想 し て いる < ref > ジョンストン 2005年 下巻 </ ref >。 
その後 も 中国 の 武力 統一 を 図る 軍閥 同士 の 戦闘 は ますます 活発 化 し 、 1924年 10月 に は 馮 玉祥 と [[ 孫岳 ]] が 起こし た [[ 第 二次 奉 直 戦争 ]] に 伴う [[ クーデター ]]（[[ 北京政変 ]]） が 発生 し 、 直隷派 の [[ 曹 錕 ]] が 監禁 さ れ 馮 玉祥 と 孫岳 が 北京 を 支配 する こと と なっ た 。 さらに 馮 玉祥 と 孫岳 は 政変 後 に 、 帝 号 を 廃し [[ 清室優待条件 ]] の 一方 的 な 清算 を 通達 し 、 紫禁城 に 軍隊 を 送り 溥儀 と その 側近 ら を 紫禁城 から 強制的 に 退去 さ せ た 。 
当初 溥儀 は 醇親王 の 王宮 で ある 北府 へ 一時的 に 身 を 寄せ 、 その後 ジョンストン が 総理 内務 府 大臣 の 鄭 孝 胥 と 陳 宝 琛 の 意向 を 受けて [[ 上海租界 ]] や [[ 天津租界 ]] 内 の イギリス 公館 や [[ オランダ ]] 公館 に 庇護 を 申し出 た ものの 、 ジョンストン の 母国 で ある イギリス 公館 から は 内政干渉 と なる こと を 恐れ 受け入れ を 拒否 さ れ た < ref name =" p 365 "> ジョンストン 2005年 下巻 P . 365 </ ref >。 
しかし 、 かつて 関東大震災 の 義捐金 など を通じて 溥儀 と 顔見知り で あっ た 日本 の 芳沢 公使 は 即座 に 受け入れ を 表明 し 、 溥儀 ら 一 行 は [[ 11月29日 ]] に 北京 の 日本 公使館 に 入り 、 日本政府 による 庇護 を 受ける こと に なっ た < ref name =" p 366 "> ジョンストン 2005年 下巻 P . 366 </ ref >。 翌 [[ 1925年 ]] 2月 に は 鄭 孝 胥 と 日本 の [[ 支那 ]] 駐屯 軍 、 駐 天津 日本国総領事館 の 仲介 で 、 溥儀 一行 の 身柄 の 受け入れ を 表明 し た 日本政府 の 勧め により [[ 天津市 ]] の 日本 租界 の 張 園 に 移る こと と なる 。 
なお この 事 は 、 [[ 1905年 ]] の [[ 日露戦争 ]] の 勝利 による [[ ロシア ]] 権益 の 移譲 以降 、 [[ 満洲 ]] へ の 本格 進出 の 機会 を 狙っ て い た [[ 大日本帝国陸軍 | 日本陸軍 ]]（[[ 関東軍 ]]） と 溥儀 が その後 緊密 な 関係 を 持ち 始める きっかけ と なる ものの 、 この 頃 の 日本政府 及び 日本陸軍 の 立場 は 、 あくまで 友好国 で ある イギリス人 で ある ジョンストン の 申し出 を 受け て 溥儀 を 一時的 に 租界 内 に 庇護 する だけ で あり 、 溥儀 と の 関係 を 積極 的 に 利用 する 意思 は なかっ た ばかり か 、 紫禁城 から 強制的 に 退去 さ れ た ものの 、 当時 も 中華民国 および 満洲 に 強い 影響力 を 持っ て い た 溥儀 の 扱い に 困惑 し て い た < ref name =" p 366 "/>。 
溥儀 が 清室優待条件 を 失っ た こと を 受け て 同年 に 帝 師 を 辞任 し た ジョンストン は 、 天津 港 から [[ P&O ]] の 汽船 で イギリス に 帰国 し た 。 なお 、 ジョンストン は イギリス に 帰国 する 直前 に 天津 に 滞在 し て い た 溥儀 を 訪問 し 、 この 際 に 溥儀 は ジョンストン に 記念品 を 下賜 し て いる < ref > ジョンストン 2005年 下巻 P . 388 </ ref >。 
しかし ジョンストン は 、 溥儀 と 別れ た 2年後 に [[ 1927年 ]] に イギリス の 租借 領 で ある ポート ・ エドワード （[[ 威海衛 ]]） の 植民地 行政長官 （ 弁務官 ） に 就任 する こと と なり 再び 中華民国 へ と 戻る こと と なり 、 [[ 1930年 ]] 10月 に 威海衛 が イギリス から 中華民国 へ 返還 さ れる まで この 地 に 駐在 し た 。 
イギリス に 帰国 し た ジョンストン は 、 その 知識 、 経験 と 語学力 を 生かし て [[ ロンドン大学 ]] の [[ 東洋 ]] 学 及び [[ 中国語 ]] 教授 に 就任 し 、 [[ 1931年 ]] に 太平洋 会議 へ の 出席 の ため に 再び 中華民国 を 訪れ た 際 に 溥儀 と 再会 する 。 
その後 [[ 1934年 ]] に 、 溥儀 の 家庭教師 時代 から 溥儀 の 満洲国 「 元首 」 （ 執政 ） まで の 動向 を 綴っ た 「 [[ 紫禁城の黄昏 ]]」（ 原題 ：『'' Twilight in the Forbidden City ''』） を 著し < ref > ジョンストン 2005年 </ ref >（ なお 同書 は 溥儀 に 捧げ られ て いる ） 、 翌 [[ 1935年 ]] に は 満洲国 を 訪れ 「 執政 」 と なっ た 溥儀 と 再会 する など 、 生涯 を通じて 溥儀 と の 交流 は 続い た 。 
なお 、 この 頃 も 中華民国 国内 の 政治的 状況 は 混沌 と し た まま で 、 [[ 1927年 ]] 4月 に は 「 [[ 上海クーデター ]]」 が 勃発 し 、 [[ 蒋 介石 ]] 率いる 中国国民党 右派 が 対立 する [[ 中国共産党 ]] を 弾圧 し た 。 その後 、 [[ 蒋 介石 ]] は [[ 南京 ]] にて 「 [[ 蒋介石政権 | 南京国民政府 ]]」 を 設立 し 、 党 および 中華民国政府 の 実権 を 掌握 する ものの 、 同年 7月 に [[ 国共合作 ]] を 破棄 し た こと で 、 [[ ソビエト連邦 ]] から の 支援 を 受け た 中国共産党 の 残党 が 反発 し [[ 国共内戦 ]] が はじまる 。 
また 、 溥儀 を 紫禁城 から 追放 する きっかけ と なっ た 北京政変 後 の [[ 1926年 ]] に 政権 を 掌握 し た [[ 張作霖 ]] の 政権 も 磐石 な もの で は なかっ た 。 [[ 張作霖 ]] は 、 [[ 孫文 ]] の 没後 に その後 を 継い だ [[ 中国国民党 ]] 右派 の [[ 蒋 介石 ]] が [[ 1928年 ]] に 開始 し た [[ 北 伐 ]] により 、 からく も 北京 より 脱出 し た ものの 、 同年 6月 、 乗っ て い た 列車 を 関東軍 に 爆破 さ れ て 死亡 し た （[[ 張作霖爆殺事件 ]]）。 その後 [[ 張作霖 ]] の 息子 の [[ 張学良 ]] は [[ 蒋 介石 ]] に 降伏 し 、 その後 両者 は 相 通じ て 関東軍 に対し 挑発 行動 を 繰り返す こと と なる 。 
この よう な 政治的 混乱 の なか で 、 1928年 に 国民党 の 軍閥 孫殿英 の 軍隊 が 河北省 の [[ 清東陵 ]] を 略奪 する という 事件 が 発生 し た （ 東陵 事件 ） 。 なかでも [[ 乾隆帝 ]] の 裕 陵 と [[ 西太后 ]] の 定 東陵 は 墓 室 を 暴か れ て 徹底的 な 略奪 を 受け た 。 溥儀 は 国民政府 に 抗議 し た が 、 孫殿英 は 国民党 の 高官 に 賄賂 を 贈っ て い た ため に なんら 処罰 さ れる こと は なく 、 溥儀 を 大いに 憤慨 さ せ た 。 東陵 事件 は 溥儀 にとって 紫禁城 を 退去 さ せ られ た 時 以上 に 衝撃 的 な 事件 で あり 、 これ によって 清朝 復辟 の 念 を 一層 強く し た と いう 。 
溥儀 の 住ん で い た 日本 租界 の ある 天津 は 、 この 頃 の 国共内戦 の 主 な 戦闘 地域 から 離れ て い た こと や 、 日本 や イギリス 、 [[ フランス ]] など の 列強 を はじめ と する 外国 租界 が 多かっ た ため 、 両 軍 が 租界 を 持つ 諸 外国 に 刺激 を 与える こと を 恐れ た こと 、 さらに 張作霖爆殺事件 以降 、 急速 に 関東軍 の 支配 が 強まっ て い た こと も あり 、 国共内戦 など の 影響 を 受ける こと は なかっ た 。 
日本政府 は 、 既に 皇帝 の 座 を 退い て い た ものの 社会的 影響力 も 高く 注目 を 受け て い た 溥儀 の 扱い に 引き続き 苦慮 し て い た ものの < ref name =" p 366 "/>、 この 様 な 状況下 で 溥儀 を 自国 の 租界 から 追い出す わけ に も いか ない ため 、 溥儀 は その後 も 天津 の 日本 租界 の 張 園 、 後 に 移転 した 協 昌 里 の 静 園 に 留まり 、 婉容 と 文 繍 、 そして 鄭 孝 胥 を はじめ と する 紫禁城 時代 から の 少数 の 側近 ら とともに 静か に 暮らし て い た 。 
しかし 、 正妻 の 婉容 と の 確執 が 深まっ た 側室 の 文 繍 と 別居 後 [[ 1931年 ]] に 離婚 し 、 中国の歴史 上 初 の 離婚 歴 を 持つ 皇帝 と なる 。 離婚 後 文 繍 は 溥儀 に対して 慰謝料 を 求めて 告訴 し た 上 で 、 溥儀 の 性癖 や 家庭内 および 宮廷 内 の 内情 を マスコミ に 暴露 する 。 この 事 を 受けて 文 繍 は 離婚 後 すべて の 位 を 剥奪 さ れ [[ 平民 ]] と なり 、 [[ 小学校 ]] の 教師 として [[ 1953年 ]] に 死亡 する 。 
1931年 [[ 9月18日 ]]、[[ 満洲 ]] に 展開 する 関東軍 を 含む 日本陸軍 が 、 中華民国 の [[ 瀋陽市 | 奉天 ]] 郊外 の [[ 柳 条 湖 ]] で 発生 し た [[ 南 満洲 鉄道 ]] の 線路 の 爆破 事件 を 、 「[[ 張学良 ]] ら 東北軍 による 破壊工作 」 と 断定 し （ いわゆる 「 [[ 柳条湖事件 ]]」) 関東軍 は 満洲 を 根城 に し て い た 張学良 軍 と の 間 の 戦い 、 いわゆる 「 [[ 満洲事変 ]]」 を 開始 し た 。 
すぐさま 関東軍 は [[ 奉天 ]] や [[ 長春 ]]、[[ 営口 ]] など の 近隣 都市 を 占領 し た ばかり か 、 その後 21日 に 、 [[ 林 銑十郎 ]][[ 中将 ]] の 率いる [[ 朝鮮 ]] 駐屯 軍 が 独断 で 越境 し 満洲 地域 一帯 に 侵攻 し た 。 さらに 関東軍 は 、 軍司令官 [[ 本庄 繁 ]] を 押し切っ た ばかり か 、 不拡大 方針 を 進めよ う と し た 日本政府 、 日本陸軍 の 決定 を 無視 し て 、 「 自衛 の ため 」 と 称し て 戦線 を 拡大 する 。 
その後 関東軍 は わずか 5 ヶ月 の 間 に 全 満洲 地域 を 占領 し た が 、 [[ 張学良 ]] は [[ 蒋 介石 ]] 率いる 中華民国政府 の 指示 により 、 まとまっ た 抵抗 を せ ず に 満洲 地域 から 撤退 し 、 間もなく 満洲 一帯 は 関東軍 の 支配下 に 入っ た 。 
その後 、 関東軍 は 国際世論 の 批判 を 避ける ため 、 満洲 地域 に対して 永続 的 な 武力 占領 や [[ 植民地 ]] 化 で は なく 、 日本 の 影響力 を 残し た 国家 の 樹立 を 目論み 、 親日 的 な 軍閥 による [[ 共和国 ]] の 設立 を 画策 し た 。 
しかし この 様 な 形 で の 新た な 共和 国 の 設立 は 、 中華民国 のみ なら ず 、 中国大陸 に 多く の 租界 と 利権 を 持つ イギリス や アメリカ ・ フランス そして [[ 国際連盟 ]] 加盟国 を はじめ と する 国際社会 の 支持 を 得 にくい と 判断 し た こと から 、 国家 に 正統性 を 持た せる ため に 、 清朝 の 皇帝 で [[ 満州族 ]] 出身 で あり 、 北京政変 による 紫禁城 追放 以降 日本 租界 へ 身 を 寄せ て い た 溥儀 を 元首 に 擁 い た [[ 君主制 ]] 国家 を 設立 する こと を 画策 し た 。 
この 様 な 目論み を 受け て 、 関東軍 の [[ 特務機関 ]] 長 で あっ た [[ 土肥原賢二 ]] が 溥儀 の 説得 に かかる ため に 天津 へ 向かい 、 その後 溥儀 と 会談 し 「 満洲国 元首 」 就任 の 提案 を 行っ た 。 
かねてから 「 清朝 の 復辟 」 を 熱望 し て い た 上 、 東陵 事件後 に その 思い を 強く し た 溥儀 は 、 土肥原 による 満洲国 元首 就任 の 提案 を 受け て 、 清朝 の 復辟 を 条件 に 満洲国 元首 へ の 就任 に 同意 し た 。 その後 溥儀 は 、 天津 の 自宅 を 出て 湯 崗子 温泉 を 経 て [[ 11月13日 ]] に 営口 に 到着 、 [[ 旅順 ]] の 南満州鉄道 が 経営 する [[ ヤマトホテル ]] に 留まっ た 。 
なお 溥儀 が 旅順 へ 向かっ た 後 、 粛親王 善 耆 の 第 14 王女 で 当時 関東軍 に 協力 し て い た [[ 川島 芳子 ]] が 、 天津 に 残さ れ た 婉容 を 連れ出す こと を 関東軍 から 依頼 さ れ 、 実際 に 婉容 を 天津 から 旅順 へ 護送 する 任務 を 行っ て いる 。 
この 様 な 溥儀 の 行動 に対して 、 [[ 宋子文 ]] ら 中華民国 の 有力 者 が 、 当時 太平洋 会議 の ため に 中華民国 に 滞在 し て い た ジョンストン に対し 溥儀 の 決定 を 翻さ せる よう に 働きかける よう に 依頼 し た 他 、 中華民国 内 の マスコミ も 溥儀 の 動き を 憂慮 し た ものの 、 東陵 事件 における 蒋介石 や 張学良 の 反応 に 失望 し て い た 上 、 清朝 の 復辟 を 強く 望ん で い た 溥儀 は 、 これら の 中華民国 の 有力 者 による 反対 意見 を 退け 、 関東軍 の 提案 を 受け入れる こと と なっ た < ref > ジョンストン 2005年 下巻 P . 393 </ ref >。 
その後 、 関東軍 は 遼寧 （ 当時 は 奉天省 ） ・ [[ 吉林省 | 吉林 ]] ・ [[ 黒竜江省 ]] の 要人 と の 協議 を 開始 し 、 [[ 1932年 ]][[ 2月18日 ]] に 、 後に 満洲国 の 国務院総理 と なる [[ 張景恵 ]] を 委員長 と する 東北 行政委員会 が 、 蒋介石 率いる 中華民国政府 から の 分離独立 を 宣言 し 、 その後 、 東北 行政委員会 の 委員 を 中心 に 内閣 を 編成 し た 。 なお 溥儀 は 、 その後 に 満洲国 の 元首 に 就任 する こと が 決定 し て い た に も 拘ら ず 、 この 満洲国 建国 に 至る 関東 軍 と の 協議 に 参加 でき なかっ た ばかり か 、 協議 の 概要 さえ も 伝え られる こと は なかっ た 。 
大同元年 （ 1932年 ）[[ 3月1日 ]] に 、 張景恵 の 公邸 で 満洲国 建国 宣言 が 行わ れ 、 満洲国 に 在住 する 主 な 民族 による 「 五族協和 」 を 掲げ 、 [[ 新京 ]] に 首都 を 置く [[ 満洲国 ]] が 建国 さ れ 、 満洲国 の 建国 を 受け 溥儀 は 同年 [[ 3月9日 ]] に 満洲国 の 「 執政 」 に 就任 し た 。 
この 際 に 溥儀 は 、 かつて 皇帝 で あっ た こと も あり 、 格下 で ある 「 執政 」 へ の 就任 を 嫌がり あくまで 皇帝 へ の 即位 を 主張 する が 、 関東軍 から 「 時期 尚早 」 として 撥ねつけ られ て しまう 。 なお 、 「 執政 」 と なっ た 溥儀 は 、 関東軍 の 日本人 [[ 将校 ]] から 、 皇帝 へ 対する 敬称 で ある 「 [[ 陛下 ]]」 では なく 、 執政 に対する 呼び方 で ある 「 [[ 閣下 ]]」 と 呼ば れ 激怒 し た と 伝え られ て いる 。 
なお 、 溥儀 が 執政 に 就任 し た 直後 の 3月 に 、 国際連盟 から 柳条湖事件 及び 満洲事変 と 満洲国 、 および 日本 と 中華民国 の 調査 の ため に 派遣 さ れ た [[ イギリス ]] の 第 2代 [[ リットン 伯爵 ]][[ ヴィクター・ブルワー＝リットン ]] 率いる 、 いわゆる 「 [[ リットン調査団 ]]」 が 満洲国 を 訪問 し 、 5月 に は 溥儀 に も 調査 の 一環 として 謁見 し た 。 この 時期 、 関東軍 参謀長 だっ た [[ 小磯 國昭 ]]（ 後 の 日本国 [[ 内閣総理大臣 ]]） に対し 、 「[[ 中原 ]] へ の 進出 を 企図 し て 関東軍 の 支援 を 求め 、 達成 後 は 日本 に 満洲 を 割譲 する 」 と まで 言っ た が 小磯 に 諌め られ て いる < ref > 小磯 の 日記 で ある [[ 葛山 鴻 爪 ]] より </ ref >。 
「 執政 」 就任 の 2年後 、 [[ 1934年 ]][[ 3月1日 ]] に 溥儀 は [[ 満州国皇帝 | 満洲国 皇帝 ]] の 座 に 就き 、 ''' 康徳帝 ''' と なる 。 「 清 」 と 「 満州 」 という 2つ の 帝国 で 2回 皇帝 に なっ た の は [[ 世界史 ]] 史上 溥儀 のみ で ある 。 
なお 、 溥儀 の 皇帝 即位 に 併せ て 国名 も 「 満洲 帝国 」 と 呼ば れる こと が 多く なっ た 。 元号 も 「 '' 康徳 ''」 に 変更 さ れ た （ 満洲国 側 によって 当初 は 「 啓運 」 を 予定 し て い た が 、 関東軍 の 干渉 によって 変更 を 余儀なく さ れ た ） 。 また 同時に 、 紫禁城 時代 から の 教育 掛 で 満洲国 総理 内務 府 大臣 で も あり 、 建国 前 に 溥儀 と 日本陸軍 と の 間 を 取り持っ た 鄭 孝 胥 が [[ 満州国国務院 | 国務院 ]] 総理 に 就任 し た 。 
なお 、 同日 に 新京 市内 で 行わ れ た 皇帝 即位 式 の 際 に 溥儀 は 、 満洲国 の スローガン の 1つ で ある 「 五族協和 」 を 掲げる 上 で 、 満洲族 の 民族 色 を 出す こと を 嫌っ た 関東軍 から の 強い 勧め で [[ 軍服 ( 満州国 )| 満洲国 軍 の 軍服 ]]（ 大 総帥 服 ） 着用 で 行わ れ た が 、 溥儀 の 強い 依頼 により 、 新京 市内 の 順天 広場 に 置か れ た 特設会場 にて 、 即位式 に 先立っ て 即位 を 清朝 の 先祖 に 報告 する 儀式 で ある 「 告 天 礼 」 が 行わ れ 、 この 際 に 溥儀 は 満洲族 の 民族衣装 で ある 龍 袍 を 着用 し た 。 しかし 同時に 満洲国 政府 から は 「 これ は 清朝 の 復辟 を 意味 し ない 」 旨 の 声明 が 出さ れ て い た 。 
溥儀 の [[ 満州国皇宮 | 皇宮 ]] は 、 執政 当時 と 同様 に 満洲国 の 首都 の 新京 （ 現在 の [[ 長春 ]]） 中心部 に 置か れ た 。 当初 溥儀 夫妻 は 内廷 の 緝煕 楼 （ しゅうき ろう ） に 住ん で い た が 、 「 皇宮 と する に は 狭く 威厳 が 足り ない 」 と 考え た 満洲国 政府 により 、 [[ 1938年 ]] に 新た に 同徳 殿 が 皇宮 として 建て られ た 。 しかし 、 関東軍 による 盗聴 を 恐れ て 溥儀 自身 は 一 度 も 皇宮 として 利用 し なかっ た 。 
関東軍 の 主導 によって 作ら れ た 満洲国 の [[ 憲法 ]] 上 で は 、 皇帝 は 国務院総理 を 始め と する 大臣 を 任命 する こと が でき た が 、 次官 以下 の [[ 官僚 ]] に対して は 「 [[ 日満議定書 ]]」 により 、 関東軍 が 日本人 を 満洲国 の 官吏 に 任命 、 もしくは 罷免 する 権限 を 持っ て い た ので 、 関東軍 の 同意 が なけれ ば 任免 する こと が でき なかっ た 。 
実際 に 、 関東軍 の 高級 将校 で 「 御用 掛 」 で ある [[ 吉岡安直 ]] や [[ 工藤 忠 ]] が 常に 溥儀 とともに 行動 し 、 その 行動 や 発言 に対し 「 助言 」 する など 、 皇帝 の 称号 こそ ある に しろ 、 事実上 関東軍 の 「 傀儡 」 と 言える よう な 状況 で あっ た 。 
また 、 国政 に 関わる よう な 重要 事項 の 決定 に は 、 皇帝 の 溥儀 だけ で なく 関東軍 の 認証 が 必要 で あり 、 また 満洲国 の 官職 の 約 半分 が 日本人 で 占め られ 、 建国 当初 は 満洲国 独自 の [[ 軍隊 ]] や 国籍法 が 存在 し ない こと など 、 満州国 と 溥儀 に対する 関東軍 の 影響力 は 大きかっ た 。 
その 介入 は その後 も 増し て いき 、 1937年 2月 に は 、 溥儀 と 関東軍 の [[ 植田 謙吉 ]] 司令官 の 間 で 念書 が 交わさ れ 、 「 満洲国 皇帝 に 男子 が 居 ない 場合 、 日本 の [[ 天皇 ]] の 叡慮 により それ を 定める 」 と さ れ < ref > 満州国 と 溥儀 「 歴史群像 シリーズ 満州 帝国 」[[ 学研ホールディングス | 学研 ]]</ ref >、 実際 に 溥儀 に 男子 が い なかっ た こと から 、 事実上 溥儀 の 後継者 は 日本 （ 関東軍 ） が 定める こと と なっ た 。 これ 以降 溥儀 は 、 以前 に 比べ て 関東軍 による [[ 暗殺 ]]（ と 溥儀 の 暗殺 による 親 日本 的 な 志向 を 持つ 皇帝 へ の 交代 ） を 恐れる よう に なっ て 行っ た と 言わ れ て いる 。 
また 、 溥儀 は 1937年 に 満洲 旗人 他 他 拉氏 出身 の [[ 譚玉齢 ]] を 側室 として 迎え 祥貴 人 と し た が 、 譚玉齢 は [[ 1942年 ]] に 死去 し 、 溥儀 は この 死 について 「 関東軍 による 毒殺 」 と 疑い 、 東京裁判 において も その よう に 証言 し て いる 。 しかし 遺族 は それ を 戦後 否定 し て おり 、 実際 に 単なる 病死 で あっ た と 証明 さ れ て いる 。 なお 譚玉齢 の 死後 は 漢族 の [[ 李玉 琴 ]] を 側室 として 迎え 福貴 人 と し た 。 
[[ 1940年 ]] 7月 に 溥儀 が 2度目 の 訪日 を 行い [[ 伊勢神宮 ]] を 訪れ た 後 に は 、 溥儀 の 発案 で 満洲国 帝 宮内 に 「 [[ 建国神廟 ]]」 が 作ら れ 、 神体 として [[ 天照大神 ]] が 祀ら れ た 。 なお 、 満洲国 建国 に際して も 溥儀 と 一緒に 満洲 入り し 、 満洲国 の 初代 国務院総理 として 溥儀 を 支え た 鄭 孝 胥 は 「 我が国 は いつまでも 子供 で は ない 」 と 、 建国 後 も 実権 を 握る 関東軍 を 批判 する 発言 を 行っ た こと から 、 溥儀 の 皇帝 即位 の わずか 1年後 の [[ 1935年 ]] 5月 に 辞任 に 追い込ま れ た 。 
この よう な 関東軍 が 過度 に 介入 する 形 で の 満洲国 の 運営 、 さらに 実権 を 伴わ ない 形 で の 溥儀 の 皇帝 就任 に対して は 日本国内 から の 反発 も 多かっ た 。 一 例 として 、 当時 の 政界 に 強い 影響力 を 持っ て い た [[ アジア主義 者 ]] の 巨頭 で [[ 玄洋社 ]] の 総帥 の [[ 頭山 満 ]] は 、 満洲国 の 建国 当時 から の 日本政府 と その後 の 関東軍 の 過剰 な 介入 に 憂慮 を 示し 、 1935年 に 溥儀 が 来日 し た 際 に 招待 を 受け た ものの 、 「 気 が 進ま ない 」 と の 理由 で これ を 断わっ て いる 。 
満洲国 において 関東軍 と の 関係 は この 様 な 状況 で は あっ た ものの 、 日満 友好 を 促進 する 狙い と 、 満洲国 並びに 溥儀 の 威信 を 国内外 に 高める こと を 目的 として 、 [[ 1935年 ]] 4月 に 溥儀 が [[ 昭和天皇 ]] の 招待 により 日本 を [[ 国賓 ]] として 公式 訪問 する 。 
公式訪問 時 に は 満州 海軍 艦 は 使用 せ ず 、 日本側 が [[ 大日本帝国海軍 ]] の 練習 [[ 戦艦 ]]「[[ 比叡 ]]」 を 、 御召 艦 として 提供 し た 。 さらに 両国 の 深い 関係 を 表す よう に 、 溥儀 が 初 訪日 し た 際 に は 昭和天皇 自ら が [[ 東京駅 ]] まで 溥儀 を 迎え に 行く という 、 日本の歴史 上 無い 異例 の 歓待 を 行なっ た 。 
また 、 溥儀 の 初 の 訪日 を 記念 し て 日本政府 は 記念 [[ 切手 ]] を 4種 発行 し た ほか 、 訪日 中 は [[ 新聞 ]] や [[ ラジオ ]]、[[ 雑誌 ]] や ニュース映画 など 日本 中 の マスコミ が 溥儀 の 行動 や 発言 を 逐一 報道 し 、 いわゆる 「 [[ 追っかけ ]]」 も 発生 する など 、 溥儀 自身 の 人柄 も あいまって 日本 の 皇室 や 指導者 層 のみ なら ず 日本国民 から も 高い 人気 を 集め た 。 また 、 [[ 貞明皇后 | 皇太后 節子 ]] は 溥儀 を 「 満洲 殿 」 と 呼び 、 我が 子 の よう に 接し た 他 、 多く の 皇族 が 訪日 し た 溥儀 を 温かく 迎え た 。 
[[ 1940年 ]] 6月 に [[ 皇紀 ]] 2600 年 記念 行事 が [[ 東京 ]] で 行わ れ た 際 に も 、 [[ タイ王国 ]] や [[ 汪兆銘政権 | 中華民国 （ 汪兆銘 政府 ）]] など の 日本 の 友好国 （ なお 当時 の 東アジア の 独立国 は 日本 と 満州国 の 他 は 、 タイ王国 と 中華民国 しか 存在 し て い なかっ た 。 他 は 全て 欧米 諸国 の 植民地 で あっ た ） の 首脳陣 同様 に 奉祝 の ため に 再び 訪日 し た 。 
}}</ ref >。 なお 溥儀 は 、 1935年 と 1940年 の 2回 の 訪日 とも に 、 この 頃 より [[ アヘン ]] 中毒 など いくつか の 病気 が 伝え られ た [[ 婉容 ]] を 同伴 せ ず 単独 で 訪日 を 行っ た 。 
なお 当時 の 溥儀 は 、 年齢 が 近い （ 昭和天皇 の 方 が 5歳 年長 ） 上 に 自分 と 同じ 君主制 国家 の 国家元首 で あっ た 昭和天皇 の 「 兄弟分 」 で ある という 気持ち が 強かっ た と さ れ て いる 。 また 、 溥儀 が 初 来日 から 帰国 し た 際 に は 「 もし 大 満洲 帝国 皇帝 に 不忠 で あれ ば 、 それ は 大日本帝国 天皇 に 不忠 で あり 、 日本 天皇 に 不忠 で あれ ば 満洲 皇帝 に 不忠 と なる 」 と 満洲国 政府首脳 部 に対して 訓示 を 行っ た 他 、 2度目 の 訪日 の 際 に 伊勢神宮 を 訪問 し た 際 に は 「 日満 一神 一崇 」 を 表明 する など 、 大満 州 帝国 皇帝 として の 自ら の 地位 を 強固 に する 為 日本国 の 皇室 と の 親しい 関係 を 表明 し て い た 。 
[[ 1937年 ]] に は 、 当時 日本 の 陸軍士官学校 を 卒業 し [[ 千葉県 ]] に 住ん で い た 溥 傑 と 、 嵯峨 [[ 侯爵 ]] 家 の 令嬢 で [[ 皇室 ]] の 親戚 （ 先代 侯爵 嵯峨公勝 の 夫人 仲子 は 、 [[ 明治天皇 ]] の [[ 生母 ]] の 中山慶子 の 実弟 、 忠光 の 娘 ） に 当たる [[ 嵯峨 浩 ]] の 縁談 が 関東軍 の 主導 で 進め られ 、 [[ 1938年 ]][[ 2月6日 ]] に 駐日 満洲国 [[ 大使館 ]] の 発表 で 2人 の 結婚 が 内定 し 、 同年 [[ 4月3日 ]] に 東京 の 軍人 会館 （ 現 ・ [[ 九段会館 ]]） で 挙式 が 行わ れ 大きな 話題 を 呼ん だ 。 
当初 溥儀 は 嵯峨 浩 の こと を 「 関東軍 の スパイ 」 か と 疑っ て かかっ た ものの 、 その後 2人 の 間 に 子供 が 生まれ た こと や 、 溥 傑 と 嵯峨 浩 の 関係 が 良好 な こと を 受け て 嵯峨 浩 に対する 警戒 を 少し ずつ 解い て 行っ た と 言わ れ て いる 。 
溥儀 が 皇帝 に 就任 し た 4年後 の 1937年 [[ 7月7日 ]] に 、 北京 西南 の [[ 盧溝橋 ]] で 起き た [[ 盧溝橋事件 ]] を 契機 として 日本 軍 と [[ 中華民国 軍 ]] の 間 で [[ 日中戦争 ]]（[[ 支那事変 ]]） が 勃発 し た 。 その後 、 中華民国 内 において 内戦 状態 に あっ た 国民党 と 共産党 は 、 日本軍 に 対抗 する ため の 抗日 民族 統一戦線 で ある 国共合作 （[[ 第 二次 国共合作 ]]） を 構築 し た 。 
その後 の [[ 1941年 ]][[ 12月7日 ]] の [[ 太平洋戦争 ]]（[[ 大東亜戦争 ]]） の 開戦 により 、 日本 が 中華民国 に 併せ て イギリス や アメリカ 、 オランダ や [[ オーストラリア ]] など の [[ 連合国 ( 第二次世界大戦 )| 連合国 ]] と 交戦状態 に 入る と 、 満洲国 も 日本 に 併せ て 連合国 各国 に対し 宣戦布告 を し 、 事実上 、 日本 や [[ ドイツ ]]、[[ イタリア ]] など と 並ぶ [[ 枢軸国 ]] の 一員 として [[ 第二次世界大戦 ]] に 参戦 する こと と なっ た 。 しかし 、 日本軍 と イギリス軍 や [[ アメリカ軍 ]]、 中華民国 軍 と の 戦闘地域 から 離れ て いる こと や 、 満洲国 の 同盟国 で ある 日本 と 隣国 ソビエト連邦 と の 間 に [[ 日ソ中立条約 ]] が 存在 する こと から 、 満洲 国内 は 中華民国 軍 や 中国共産党 軍 による [[ ゲリラ ]] 攻撃 が たびたび 行わ れ て い た ものの 、 戦争状態 に は なら ず 平静 が 続い た 。 
1943年 に は 溥 傑 が 日本 の [[ 陸軍大学校 ]] に 教官 として 配属 さ れ た ため 、 溥 傑 と その 一家 は 東京 に 居 を 移す こと と なっ た 。 この 頃 、 日本軍 は まだまだ 各地 で 勢い を 保っ て い た ものの 、 事実上 1 国 だけ で イギリス や アメリカ 、 中華民国 や オーストラリア など 複数 国 から なる 連合 国 と 対峙 し て い た 上 、 オーストラリア 北部 や アメリカ 西海岸 、 [[ アフリカ ]] 南部 など 国力 を 超え て 戦線 が 拡大 し て い た こと も あり 、 [[ 1944年 ]] に 入る と 各地 で 次第に 敗戦 の 色 を 濃く し て ゆく 。 なお 、 同年 溥 傑 は [[ 学習院 ]] に 入学 し た 長女 の [[ 愛新覚羅慧生 | 慧生 ]] を 東京 に 残し 、 妻 や 次女 の [[ 福永 嫮生 | 嫮生 ]] とともに 新京 に 戻っ た 。 
その後 も 主 な 戦場 から 遠く 離れ た 上 に 、 農業 生産 も 順調 に 行わ れ て い た 満洲国 内 は 平静 を 保っ た ものの 、 多く の 関東軍 が 南方 戦線 へ 移動 する の と 同時に 、 多く の 食料 が 食糧難 に なっ て き て い た 日本 に 輸出 さ れる よう に なっ て いく 。 さらに [[ 1945年 ]] に 入る と 、 工業地帯 や 軍 の 基地 など が 、 [[ イギリス領インド帝国 ]] 経由 で 中華民国 内陸 部 の [[ 成都 ]] 基地 から 飛来 し た アメリカ軍 の 爆撃機 など の 攻撃 を たびたび 受け 、 これら の 爆撃 機 と 満州国軍 の [[ 戦闘機 ]] と の 空中戦 が 行わ れる など 、 少し ずつ 戦火 の 影響 を 受ける よう に なっ て ゆく 。 
その後 1945年 [[ 8月8日 ]] に 、 先立って 行わ れ た [[ ヤルタ 会議 ]] で の イギリス や アメリカ など の ほか の 連合国 と の 密約 により 、 ソ連 政府 は [[ モスクワ ]] に 終戦 仲介 依頼 に 来 て い た 駐 ソ連 日本 特命全権大使 [[ 佐藤 尚武 ]] に対し 、 [[ 1946年 ]][[ 4月26日 ]] まで 有効 だっ た 日ソ中立条約 の 一方 的 な 破棄 を 突如 通告 し 、 その 数 十 分 後 に [[ 赤軍 | ソ連軍 ]] の 大 部隊 が 北西 の 外蒙古 （ 現在 の [[ モンゴル ]]） および 北東 の [[ 沿海州 ]]、 北 の 孫呉 方面 及び [[ ハイラル 区 | ハイラル ]] 方面 の 3 方向 から ソ 満 国境 を 越え て 、 日本 の 同盟国 で ある 満洲国 に 侵攻 し た 。 
日ソ中立条約 の 存在 に 頼り [[ 1942年 ]] 以降 増強 が 中止 さ れ 、 主力 を 1943年 後半 以降 劣勢 と なっ て い た 南方 戦線 に とら れ て い た 関東 軍 と 、 同様 に 装備 が 貧弱 な 満州国軍 は 、 1945年 5月 の [[ ドイツ ]] の 敗北 以降 、 対 日 侵攻 に 備え て ヨーロッパ戦線 から 転進 し ソ 満 国境付近 に 集結 し て い た ソ連軍 に対して 、 各 部隊 が 分断 さ れ 効果 的 な 反撃 も でき ない まま に 潰滅 し 、 居留民 の 保護 も ままならず 敗走 を 続け た 。 
溥儀 や その家族 、 満洲国 の 閣僚 や 関東 軍 の 上層部 たち は 、 ソ連軍 の 進撃 が 進む と [[ 8月10日 ]] に 首都 の 新京 の 放棄 を 決定 し 、 [[ 8月13日 ]] に 日本領 の [[ 日本統治時代の朝鮮 | 朝鮮 ]] と の 国境 に 程近い [[ 通化県 | 通化省 ]][[ 臨江市 | 臨江県 ]] の [[ 大 栗子 鎮 | 大 栗子 ]] に 、 南満州鉄道 の 特別 列車 で 避難 し て い た 。 しかし 、 事実上 1 国 で 連合 国 と 戦っ て い た 日本 が [[ 8月15日 ]] に 連合 国 に対して 降伏 し た こと により 、 その 2日 後 の [[ 8月17日 ]] に 国務院 が 満洲国 の 解体 を 決定 、 [[ 8月18日 ]] 未明 に 大 栗子 で 満洲国 の 消滅 を 自ら 宣言 する とともに 、 満洲国 皇帝 を 退位 し た 。 
満洲 帝国 皇帝 を 退位 し た 溥儀 は 、 日本政府 より 日本 へ の [[ 亡命 ]] を 打診 さ れ た こと も あり 、 [[ 8月19日 ]] 朝 に 満洲 軍 の 輸送機 で 大 栗子 から 奉天 へ 向かい 、 奉天 の 飛行場 で [[ 岐阜基地 ]] から [[ ソウル特別市 | 京城 ]]、[[ 平壌 ]] 経由 で 送ら れ て くる [[ 日本陸軍 ]] の 救援 機 （[[ 四 式 重 爆撃機 ]]） を 待機 し て い た < ref >「 溥儀 幻 の 救出 劇 」[[ 中日新聞 ]][[ 2003年 ]][[ 8月4日 ]]</ ref >。 しかし 同日 昼 に 、 日本陸軍 の 救援 機 の 到着 に 先立ち 奉天 に 進軍 し て 来 た [[ 赤軍 ]] の 空挺部隊 に 捕らえ られ た 。 
その後 溥儀 や 溥 傑 、 [[ 愛新覚羅 毓 セン | 毓嶦 ]] 及び 吉岡 ら 満洲 帝国 宮中 一 行 は 直ちに ソ連 領内 に 移送 さ れ 、 さらに ソ連 極東 部 の [[ チタ ]] と [[ ハバロフスク ]] の [[ 強制収容所 ]] に 収監 さ れ た 。 なお その後 溥儀 ら 一 行 の 身柄 は ソ連 に 留め置か れ 、 中華民国 に 引き渡さ れる こと は なかっ た 。 収監 中 に 中華民国 へ の 引渡し を 恐れ て ソ連 へ の 永住 と [[ ソ連 共産党 ]] へ の 入党 を 希望 し た が 、 却下 さ れ て いる < ref > 保阪正康 『 昭和史 講座 』 第 五 号 </ ref >< ref > 賈英華 『 末代皇帝 的 非常 人生 』 人民文学出版社 、 2012年 </ ref >。 
なお 、 婉容 や 浩 は 溥儀 や 溥 傑 の 航空機 による 日本 へ の 亡命 に 同行 でき ず 、 地上 で の 移動 を 余儀なく さ れ た 末 に 、 わずか な 親族 や 従者 と共に 満洲国 内 に 取り残さ れ 、 ソ連 モンゴル 連合軍 とともに 満州 に 侵攻 し て 来 た [[ 八路軍 ]] に 捕らえ られ た 。 さらに 大戦 終結 後 まもなく [[ 国共内戦 ]] が はじまり、 八路軍 が 中国国民党 軍 に 追わ れる 中 で 各地 を 転々 連れ まわさ れ 、 [[ 通 化 ]] では [[ 通化事件 ]] に 巻き込ま れる こと と なっ た 。 
逃亡 中 に [[ アヘン ]][[ 中毒 ]] の 禁断症状 が 出 た 婉容 は 、 その後 嵯峨 浩 など の 親族 や 従者 と 引き離さ れ 、 [[ 吉林省 ]][[ 延吉 ]] の 監獄 内 で アヘン 中毒 の 禁断症状 と 栄養失調 の ため に 、 誰 に も 看取ら れる こと も 無い まま に 孤独 死 し た と いわ れる 。 死後 どこ に 埋葬 さ れ た か は 現在 でも 分かっ て い ない 。 
溥儀 が ソ連 の 強制収容所 に 収監 さ れ た 翌年 の [[ 1946年 ]] に 開廷 し た [[ 極東国際軍事裁判 ]]（ 東京裁判 ） に は 、 証人 として 連合国 側 から 指名 さ れ 、 ソ連 の 監視 下 において 空路 東京 へ 護送 さ れ 、 同年 8月16日 より ソ連 側 の 証人 として ソ連 に 有利 な 証言 を 強要 さ れ た 。 その 際 、 [[ 板垣征四郎 ]]（ 当時 は [[ 大佐 ]]） から 「 本庄繁 司令官 の 命令 として 満洲国 における 領 軸 に なっ て 欲しい 」 、 という 依頼 が あっ た 事 を 証言 し 、 「 自分 の 立場 は 日本 の 傀儡 以外 何もの で も ない 」 と 主張 し た 。 
後 に 溥儀 の 発言 の 信憑性 が 低下 し た 要因 に 、 溥儀 は 法廷 において 興奮 する こと が 多く 、 「 顧問 の 話 で は 、 板垣 は もしも この 申し出 を 拒絶 すれ ば 、 生命 の 危険 が ある と 脅迫 し た 。 それで 、 両名 と 顧問 の 1人 の [[ 羅 振 玉 ]] は 、 板垣 の 申し出 を 受諾 する よう に と 私 に 勧め た 」 、 「 本当 の 気持ち は 拒絶 し たかっ た 。 しかし 4人 の 顧問 は 受諾 を 勧め た 。 当時 、 日本軍 の 圧迫 を 如何なる 民主国家 も 阻止 し なかっ た 。 私 だけ で は 抵抗 出来 なかっ た 」 、 「 私 の 意志 は 拒絶 する に あっ た が 、 武力 圧迫 を 受け 、 しかも 一方 に 顧問 から 生命 が 危険 だ から 応諾 せよ と 勧め られ て 、 遂に やむを得ず 受諾 し た の だ 」 、 「 日本 は 満洲 を 植民地 化 し 、 [[ 神道 ]] による 宗教 侵略 を 行お う と し た 」 と 証言 し た 。 
それ 以外 に も 、 「 私 の 妻 は 日本軍 に 毒殺 さ れ た 」 と 興奮 し ながら 語り 、 日本軍 を 糾弾 する とともに 「 満洲 問題 に関する 責任 は 全て 日本 に ある 」 と 強調 し た 。 これ に対して 、 被告 側 の 弁護団 は 、 反対 尋問 において 、 満洲国 建国 当時 の [[ 南次郎 ]][[ 陸軍大臣 | 陸相 ]] に 送ら れ た 、 日満 提携 を 認める 「 宣統帝 親書 」 を 証拠 として 提出 し て 溥儀 の 証言内容 の 信憑性 を 追及 し た 。 溥儀 の 証言 は 、 信憑性 が 低い と みなさ れ 、 判決 文 において 引用 さ れる こと は なかっ た 。 なお 、 ジョンストン の 著書 で ある 『 紫禁城の黄昏 』 も 弁護側 資料 として 提出 さ れ た が 、 さしたる 理由 も 提示 さ れ ない まま に 却下 さ れ 裁判 資料 と は さ れ なかっ た < ref ></ ref >。 
後 に 認め た 自叙伝 『 わが半生 』 で は 、 「 今日 、 あの 時 の 証言 を 思い返す と 、 私 は 非常 に 残念 に 思う 。 私 は 、 当時 自分 が 将来 祖国 の 処罰 を 受ける 事 を 恐れ 」 、 「 自分 の 罪業 を 隠蔽 し 、 同時に 自分 の 罪業 と 関係 の ある 歴史 の 真相 について 隠蔽 し た 」 と 記し て いる 。 ちなみに 、 東京裁判 において 、 検察 陣 から 直接 尋問 を 受け た 証人 は 溥儀 のみ だっ た 。 
その後 の [[ 1950年 ]] に は 、 ソ連 と 同じく 連合国 の 1 国 で あり 、 国連 の [[ 常任理事国 ]] でも あっ た 中華民国 では なく 、 [[ 国共内戦 ]] に ソ連 の 援助 を 受けて 勝利 し た 中国共産党 によって 前年 に [[ 中国大陸 ]] に 樹立 さ れ た [[ 中華人民共和国 ]] へ 身柄 を 移さ れ た 。 
その後 、 裁判 で 裁か れる 事 すら ない まま に 、 第二次世界大戦 当時 に は 存在 し て い なかっ た 同国 の 「 [[ 戦犯 ]]」 として 、 [[ 撫 順 ]] の 政治犯 収容所 （ 「 戦犯 管理 所 」 と 称さ れる ） に 弟 の 溥 傑 や 同じく ソ連軍 に とらえ られ た 満洲国 の 閣僚 や 軍 の 上層部 61人 、 さらに 1 , 000 人 を 超える 日本軍 の [[ 捕虜 ]] ら とともに 収監 さ れ 、 「 再教育 」 を 受ける こと と なっ た 。 その後 同年 10月 に [[ ハルビン ]] の 政治犯 収容 所 に 移動 さ せ られ 、 [[ 1954年 ]] に は 再び 撫 順 の 政治犯 収容 所 に 移動 さ せ られ た 。 
なお 収監 中 の 溥儀 は 模範囚 と 言わ れる よう な 礼儀 正しい 言動 を 行っ て い た と 伝え られ て いる 。 一方 で 「 収監 さ れ て から 暫く 、 溥儀 の 生活力 の な さ （ 自分 で 服 や 靴 を 履け ない 、 掃除 を し ない 、 作業 が 決まっ て 溥儀 の ところ で 滞る など ） により 周り から 不満 も 絶え なかっ た 」 と も 伝え られ て いる 。 
政治犯 収容 所 に 収監 中 の [[ 1957年 ]][[ 12月10日 ]] に 、 かつて 可愛 がっ て い た 溥 傑 の 長女 の [[ 愛新覚羅慧生 | 慧生 ]] が 、 学習院 の 同級生 の 大久保 武道 と 日本 [[ 静岡県 ]] で 自殺 し た 事件 （[[ 天城山心中 ]]） を 知り 、 悲しん で い た こと を 日記 内 に 記し て いる 。 
[[ 1959年 ]][[ 12月4日 ]] に 、 当時 の [[ 中華人民共和国主席 | 国家主席 ]][[ 劉少奇 ]] の 出し た 戦争犯罪人 に対する 特赦 令 を 受け 、 [[ 12月9日 ]] に 模範 囚 として 特赦 さ れ た 。 なお 、 溥儀 とともに 収容所 に 収監 さ れ て い た 溥 傑 も [[ 1960年 ]][[ 11月20日 ]] に 釈放 さ れ た 。 
釈放 後 の 1960年 [[ 1月26日 ]] に 、 溥儀 が 政治犯 収容 所 に 収監 さ れ て いる 際 も 溥儀 に対して 何かと 便宜 を 図っ て い た [[ 周恩来 ]][[ 首相 ]] と [[ 中南海 ]] で 会談 し 、 釈放 後 の 将来 について 話し合っ た 結果 、 一般市民 の 生活 に 慣れる こと を 目的 に 、 周恩来 の 薦め で 中国科学院 が 運営 する 北京 [[ 植物園 ]] で の 庭師 として の 勤務 を 行う こと と なっ た < ref ></ ref >。 その後 は 政 協 第 4期 全国政治協商会議 文史 研究委員会 専門 委員 に なり 文史 資料 研究 を 行う 。 
その後 [[ 1962年 ]] に は 、 [[ 看護婦 ]] を し て い た 一般人 の [[ 李淑賢 ]] と 結婚 し 李淑賢 は 溥儀 の 5人 目 の 妻 と なっ た < ref > 仔細 について は 李淑賢 著 『 わが 夫 、 溥儀 』 で 詳しく 知る こと が できる </ ref >。 なお 溥儀 にとって 最後 の 結婚 と なっ た が 、 夫婦 ともども 高齢 で ある こと も あり子 を 授かる こと は なかっ た 。 
全国政治協商会議 文史 研究委員会 専門 委員 として 文史 資料 研究 活動 を 行う 傍ら 、 [[ 1964年 ]] に は 、 多民族 国家 と なっ た 中華人民共和国 内 において 、 満洲族 と [[ 漢族 ]] の [[ 民族 ]] 間 の 調和 を 目指す 周恩来 の 計らい で 、 満洲族 の 代表 として [[ 中国人民政治協商会議 ]] 全国 委員 に 選出 さ れ た 。 
なお 、 [[ 毛沢東 ]] や 多く の 共産党幹部 ら と 違っ て 教育 程度 が 高く 、 しかも 文化 程度 の 高い 家柄 の 出身 で あっ た [[ 周恩来 ]] は 、 清朝皇帝 で あっ た ものの 、 その後 不幸 な 運命 を 辿っ た 溥儀 に対して 常に 同情 的 だっ た と 言わ れ て いる 。 
溥儀 は 中華人民共和国 に [[ 文化大革命 ]] の 嵐 が 吹き荒れる 中 で [[ 癌 ]] を 患っ た 。 清朝皇帝 という 「 反革命 的 」 な 出自 の 溥儀 の 治療 を 行う こと で [[ 紅衛兵 ]] に 攻撃 さ れる こと を 恐れ た 多く の 病院 から 入院 を 拒否 さ れ た が 、 周恩来 の 手配 で 北京 市内 の 病院 に 入院 する こと に なっ た 。 
しかし 、 溥儀 が 治療 を 受け て いる こと を 知っ た 紅衛兵 が 病院 に 押しかけ て 騒い だ ため 、 医師 たち は 彼 に 治療 を 施さ ず 放置 し た 。 その 報告 を 受け て 怒っ た 周恩来 は 院長 に 直接 電話 し て 溥儀 の 治療 を 行わ せ た 。 しかし 既に 末期 状態 だっ た 彼 は 治療 の かい も なく [[ 1967年 ]][[ 10月17日 ]] に 死去 し た 。 死 の 間際 に 所望 し た の は 晩年 の 好物 だっ た [[ チキンラーメン ]] だっ た < ref >[[ 愛新覚羅浩 ]] 『 「 流転の王妃 」 の 昭和史 ― 幻 の " 満州国 " 』（[[ 主婦と生活社 ]]、 1984年 ） 、 ISBN 4391108186 </ ref >。 
溥儀 の 遺骨 は 当初 北京 郊外 の 八 宝山 墓地 に 埋葬 さ れ た が 、 [[ 1995年 ]] 河北省 易県 に ある [[ 清朝 ]] の 歴代 皇帝 の 陵墓 [[ 清西陵 ]] の 近く の 民間 墓地 「 華龍 皇 園 」 の 経営者 が 、 李淑賢 に 溥儀 の 墓 を 作る こと を 提案 し 、 これ に 同意 し た 彼女 によって 溥儀 の 遺骨 は 同 墓地 「 献 陵 」 に 移さ れ た 。 
また 、 後 に 「 献 陵 」 の 側 に 婉容 と 譚玉齢 の 墓 も 造ら れ た が 、 婉容 の 遺骨 は 見つかっ て い ない ため 縁 の 品 のみ が 収め られ て いる 。 
正妻 で ある [[ 婉容 ]] と 側室 で ある [[ 文 繍 ]] と [[ 1922年 ]] に 結婚 する が 、 後 に 文 繍 と 離婚 、 その後 [[ アヘン ]] 中毒 に なっ た 婉容 とも 満洲国 崩壊 を 受け 逃亡 する 中 生き別れ に なる 。 なお 、 満洲国 時代 に 北京 の 旗人 出身 の [[ 譚玉齢 ]]（ 他 他 拉氏 、 祥貴 人 ） 、 長春 の 漢族 出身 の [[ 李玉 琴 ]]（ 福貴 人 ） を 側室 として 迎え た が 、 それぞれ 死別 、 離婚 し て いる 。 
溥儀 は 自伝 『 我 的 前半 生 』 で 婉容 について は 「 私 が 彼女 について 知っ て いる の は 、 吸毒 （ アヘン ） の 習慣 に 染まっ た こと 、 許し 得 ない 行為 が あっ た こと ぐらい で ある 」 と だけ 書い て いる 。 「 許し 得 ない 行為 」 と は 満州国皇帝 時代 に 愛人 を 作り 、 その 子供 を 産ん だ と さ れる 事 を 指す と 思わ れる 。 しかし 、 子供 は 溥儀 の 命 により 生まれ て すぐ に ボイラー に 放り込ま れ 殺害 さ れ た と 言わ れる 。 
1959年 に 特赦 さ れ た 後 、 [[ 1962年 ]] に [[ 看護婦 ]] を し て い た 漢族 の [[ 李淑賢 ]]（[[ 1924年 ]] - [[ 1996年 ]]） と 再婚 し 、 その後 の 生涯 を 沿い 遂げる こと に なる 。 しかし 生涯 で 子 は もうけ て い ない 。 溥儀 に 子供 が でき なかっ た こと について 義妹 の 嵯峨 浩 は 「 [[ ゲイ | 同性愛 ]] で あっ た ため 」 と 推測 し 、 2人 目 の 正妻 で ある 李淑賢 は 同性愛 を 否定 し 、 「[[ インポテンツ ]] だっ た ため 正常 な 夫婦 関係 が 築け なかっ た 」 と 主張 し て いる 。 
『 ''' 我が 半生 '''』（ 原題 ： 我 的 前 半生 、 英語 題 ：'' The former half of my life ''） は 、 唯一 の [[ 自伝 ]] で ある 。 執筆 は 、 中華人民共和国 で 「 政治犯 」 として 「 再教育 」 を 受け て い た 1957年 後半 から 一年 余り を かけ て 、 20万 字 の 初稿 を 完成 さ せ た 。 その後 内容 の いくつか の 部分 において 専門家 の 意見 が 分かれる など し 、 第 一 稿 、 第 二 稿 が 作ら れ た のち 、 最終的 に 1964年 3月 に 正式 出版 さ れ た 。 日本語訳 本 （[[ 小野 忍 ]] ・ [[ 新島淳良 ]] ・ [[ 野原 四郎 ]] ・ [[ 丸山 昇 ]] 訳 、 各 . 全 2巻 で 筑摩 叢書 、 新版 [[ ちくま文庫 ]]） が 出版 さ れ て いる 。 また 、 残さ れ た 日記 の 断片 が 『 溥儀 日記 』 （ 王 慶祥 編 、 [[ 学生社 ]]） として 出版 さ れ て いる 。 
[[ 2007年 ]]、 同書 が 中華人民共和国 において 大幅 に 加筆 し た 完全 版 として 出版 さ れる こと と なっ た 。 極東国際軍事裁判 で の 偽証 を 謝罪 し 、 日本軍 と 満洲国 と の 連絡 役 を 務め た 関東軍 将校 の 吉岡安直 に 罪 を 擦り付け た と 後 に 反省 し た こと など 、 1964年 版 当時 に 削除 さ れ た 16 万 字 近い 部分 が 今回 盛り込ま れ て いる 。 
など を 含ん で いる 。 
溥儀 に は 継承 者 が おら ず 死去 し た 際 に 遺言書 が なかっ た ため 、 版元 の 群衆 出版 社 から 北京市 の 西城 裁判所 へ 、 同書 を 「 相続人 の ない 財産 」 と する 認定 請求 を 提出 し た 。 裁判所 は 請求 に 基づき 審査 を 開始 し た が 、 まだ 裁判所 の 判断 は 示さ れ て い ない 。 
** 溥儀 役 ：[[ ジョン・ローン ]]。[[ ベルナルド・ベルトルッチ ]] 監督 。 1987年度 の [[ アカデミー賞 ]] で 、 ノミネート さ れ た 9部 門 （[[ アカデミー作品賞 | 作品賞 ]]、[[ アカデミー監督賞 | 監督賞 ]]、[[ アカデミー撮影賞 | 撮影賞 ]]、[[ アカデミー脚色賞 | 脚色賞 ]]、[[ アカデミー 編集賞 | 編集賞 ]]、[[ アカデミー 録音 賞 | 録音 賞 ]]、[[ アカデミー衣裳デザイン賞 | 衣裳 デザイン 賞 ]]、[[ アカデミー美術賞 | 美術賞 ]]、[[ アカデミー作曲賞 | 作曲賞 ]]） 全て の 受賞 を 達成 し た 。 この 映画 は 、 幾つ か の 脚色 さ れ た 要素 を 含ん で いる 。 
** 溥儀 役 ：[[ レオン・カーフェイ ]]。 収容所 から 出所 し て から 病院 で 亡くなる まで の 溥儀 と 再婚 し た 李 淑 賢夫人 と の 生活 を 描い て いる 。 
** 溥 文 （ 溥儀 ） 役 ：[[ 竜 様 明 ]]。 弟 ・ [[ 愛新覚羅溥傑 ]] の 妻 で ある [[ 嵯峨 浩 ]] の 視点 から 描か れ た 。 
** 溥儀 役 ：[[ 姜文 ]]。 溥儀 の 皇后 [[ 婉容 ]] を 主人公 として 、 [[ 満洲国 ]] 時代 を 描い て いる 。 
** 溥儀 役 ： 張 萌 → 蔡 遠 航 →[[ 陳 道明 ]]→[[ 朱 旭 ]]。 溥儀 の 誕生 から 、 [[ 辛亥革命 ]]、 満洲国 皇帝 時代 を 経 て 、 [[ 東京裁判 ]] に いたる まで を 描い た 連続ドラマ 。 
** 溥儀 役 ：[[ 王伯昭 ]]。 弟 で ある [[ 愛新覚羅溥傑 ]] と その 妻 ・ [[ 嵯峨 浩 ]] の 視点 から 描か れ た 。 
** 溥儀 役 ：[[ 李亞鵬 ]]。 溥儀 の 第 2 夫人 で あっ た [[ 文 繍 ]] の 半生 を 描く 。 
** 溥儀 役 ：[[ 王偉 華 ]]。[[ 李香蘭 ]] の 半生 を 描く 。 
** 溥儀 役 ：[[ 高嶋 政伸 ]]。 清朝 の 一族 で ある [[ 川島 芳子 ]] の 生涯 を 描く 。 
** 溥儀 役 ：[[ 楊 立新 ]]。 溥儀 の 第 4 夫人 で あっ た [[ 李玉 琴 ]] の 半生 を 描く 。 
** 『 ラストエンペラー 最後 の 日 「 満州国 」 と 皇帝 ・ 溥儀 』 を 収録 。 作画 は [[ 狩那匠 ]]。 TV番組 「 [[ その とき 歴史 が 動い た ]]」 2002年 1月16日 に 放送 し た もの を 漫画化 し た もの 。 
* [[ レジナルド・ジョンストン ]]『 完訳 [[ 紫禁城の黄昏 ]]』 上下 （ 中山理 訳 、 [[ 渡部 昇一 ]] 監修 、 [[ 祥伝社 ]]、 2005年 ） 。 ISBN 4 - 396 - 65032 - 9 ＆ ISBN 4 - 396 - 65033 - 7 。／** 祥伝社黄金文庫 、 2008年 
** 現在 の [[ 京都 ]][[ 立命館大学 # 施設 | 衣笠キャンパス ]] の 用地 は 溥儀 の 寄付 に よる 。 50万円 の 寄付 を 受け 、 そのうち 20万円 で 、 衣笠 の 6 万 坪 の 土地 を 購入 し 、 校舎 を 建て 、 さらに 学生 向け の 奨学金 の 基金 も 創設 で きた < ref > 立命館大学 ・ 畑中 和夫 名誉教授 は 、 愛新覚羅溥傑 氏 へ の 名誉 法学 博士号 贈呈 の 経緯 について 問わ れ た 際 、 以下 の よう に 述べ て いる 。 （ 以下 、 引用 ） 『 昭和 14 , 5年 頃 の 日満 高等学校 の 設立 にあたり 、 当時 の お金 で 50万円 という 巨額 の 寄付 を 愛新覚羅溥儀 から 受け た 。 そのうち 20万円 で 、 衣笠 の 6 万 坪 の 土地 を 購入 し 、 校舎 を 建て 、 さらに 学生 向け の 奨学金 の 基金 も 創設 でき た 。 満州国皇帝 から の 寄付 を 受け た の は 立命館 と 秋田 工業 専門学校 （ 現 秋田大学 の 前身 ） の 2つ だっ た 。 この 寄付 の 一件 について 、 満州国 と 立命館 の 仲介 を し た の が 、 当時 、 満州国 駐日大使 として 日本 に い た 溥 傑 氏 で あっ た 。 月日 が 流れ て 、 溥 傑 氏 が 中国 全人代 の 中 の 常務 委員 として の 肩書き で 訪日 し 、 清水寺 を 訪ね た 折 の こと 、 思い出 話 の 中 で 、 この 寄付 の 一件 を 溥 傑 氏 が 覚え て い て 「 その よう な 縁 の ある 立命館 を 見 て み たい 」 と 言っ て いる と の 話 が 、 清水寺 ルート で 畑中 教授 に 伝わっ た 。 この 話 を 受け て 、 畑中 教授 が 学内 外 の 人 と 相談 を 重ね 、 「 まさか 返し て くれ と は おっしゃる まい 」 など 心配 も し ながら 、 元 侯爵 嵯峨 氏 など に も 相談 し 、 嵯峨 侯爵 から 「 然るべき 処遇 を すれ ば 良い 」 と の アドバイス を 得 て 、 総長 の 判断 で 、 当時 の 溥 傑 氏 肩書き に 相応しい 名誉学位 として の 「 法学 博士 」 号 を 贈る こと と なっ た 。 』 （ 立命館大学 千葉 校友会 サイト 「 ちば 校友 の 集い 」 にて 、 畑中 和夫 名誉教授 談 として 紹介 ）</ ref >, < ref > 1939年 （ 昭和 14年 ） 3月16日 、 満州国 補助金 交付 の 通達 が 財団法人 立命館 に 発せ られ た 。 補助金 の 内容 は 1939年 度 30万円 、 40年度 20万円 の 二 カ年 継続 合計 50万円 で あっ た （ 『 立命館 日満 高等 工科 学校 - 理工学部 前史 の 一齣 -（ 著 ・ 伊藤 武夫 ） 』 、 「 立命館 百年史 紀要 ・ 第 二 号 （ 1994年 3月 ） 」 55 頁 - 60 頁 より ）</ ref >。 </MECAB>
  <ID>26026</ID><LATESTID>58876661</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.092697011306881905</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160307140757</LINKSUPDATED><LEN>77195</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
