<ITEM>
  <TITEL>中東戦争_(司法試験)/削除</TITLE>
  <META>{{保護運用}}</META>
  <DESCRIPTION>	<!--削除の議論で編集の必要性がないページ-->\n==「中東戦争」という言葉について ==\nまずこのような話は聞いたことがない。仮にマスコミに一度でたからといって９９％誰も知らない捏造記事を百科事典に書いてはならない。反対に９９％誰もが知ってる中東戦争の一番最初に目障りな中東戦争（司法試験）なるものがある。私はそこでこのふざけた捏造記事を知った。百科事典で売名行為は許されない。明らかに'''削除'''すべきだと考える。\n\n捏造、売名行為とおっしゃるが、どの部分がどう捏造で、売名なのか（一体誰がどう売名しているのか）、指摘は的確に行っていただけたらと思う。\n「このような話は聞いたことがない」とコメントされているが、法学教育に携わる人の少なくとも一部は司法試験における合格者数や合格率を非常に意識しているのはある程度知られている話で、あったとしてもおかしくない話、というレベルでは特段にそのことに関心のない方でも判断いただけるのではないか。\n法学と特色にしている中央大学の司法試験の成績が思わしくなくて、てこ入れが行われたのも実際にあったこと（少なくとも複数の媒体で報じられたこと）である。\n捏造があるかもしれないとすれば、それを「中東戦争」と呼んだマスコミがあったかどうか（私は、はっきりとした記憶を持たない）、の部分であろうか。\n\n記事の出自自体はっきりしないものを、美辞麗句を並び立てて賞賛だけ浴びせ、一部の人間に都合のいいように記事を書いている、それを売名・捏造行為と言っているのでは？そもそも、リンク元が[[中央大学]]しかないのに、非常に不公正・非中立的でしょう。それと記事を大量に削除するのは止めて欲しいですね。売名・捏造行為と非難されてもしかたがない行為です。現実と照らし合わせた公平な記事を望みます。</br>\n--[[利用者:129.33.12.42|129.33.12.42]] 2005年6月4日 (土) 18:06 (UTC)\n\n売名でもなければ捏造でもない。20年間（昭和26年～昭和45年）の長きに渡って司法試験合格者数トップであった中央大学に対して、東京大学が首位奪還をめざして争った事は「史実」であるし、何ら問題はない。累積の合格者数が、東京大学、中央大学それぞれ5000人を超え、現役最高裁判事を複数出し社会的な影響力を有する以上、紙幅制限の必要のないネット事典において、このような言葉も許容されていいはずである。\n\n== 219.113.120.72について ==\n*記事の大量削除が続いていますね。困った人です。--[[利用者:68.101.240.35|68.101.240.35]] 2005年6月5日 (日) 13:56 (UTC)\n\n*これだけ記事の大量削除のいたずらが毎日続くと規制の依頼も視野に入れる必要があるのでは？--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月6日 (月) 20:24 (UTC)\n\n*記事の大量削除を止めるように警告いたしました。--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月8日 (水) 07:30 (UTC)\n\n*記事の保護を申請いたしました。--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月10日 (金) 18:54 (UTC)\n\n----\n（ここにあったセクションは[[Wikipedia:個人攻撃はしない]]、[[Wikipedia:個人攻撃の除去]]に基づき除去しました。-- [[User:Lusheeta|Lusheeta]]:[[User_talk:Lusheeta|talk]] 2005年9月23日 (金) 21:38 (UTC)）	</DESCRIPTION>
  <BODY>54341485	{{保護運用}}<!--削除の議論で編集の必要性がないページ-->\n==「中東戦争」という言葉について ==\nまずこのような話は聞いたことがない。仮にマスコミに一度でたからといって９９％誰も知らない捏造記事を百科事典に書いてはならない。反対に９９％誰もが知ってる中東戦争の一番最初に目障りな中東戦争（司法試験）なるものがある。私はそこでこのふざけた捏造記事を知った。百科事典で売名行為は許されない。明らかに'''削除'''すべきだと考える。\n\n捏造、売名行為とおっしゃるが、どの部分がどう捏造で、売名なのか（一体誰がどう売名しているのか）、指摘は的確に行っていただけたらと思う。\n「このような話は聞いたことがない」とコメントされているが、法学教育に携わる人の少なくとも一部は司法試験における合格者数や合格率を非常に意識しているのはある程度知られている話で、あったとしてもおかしくない話、というレベルでは特段にそのことに関心のない方でも判断いただけるのではないか。\n法学と特色にしている中央大学の司法試験の成績が思わしくなくて、てこ入れが行われたのも実際にあったこと（少なくとも複数の媒体で報じられたこと）である。\n捏造があるかもしれないとすれば、それを「中東戦争」と呼んだマスコミがあったかどうか（私は、はっきりとした記憶を持たない）、の部分であろうか。\n\n記事の出自自体はっきりしないものを、美辞麗句を並び立てて賞賛だけ浴びせ、一部の人間に都合のいいように記事を書いている、それを売名・捏造行為と言っているのでは？そもそも、リンク元が[[中央大学]]しかないのに、非常に不公正・非中立的でしょう。それと記事を大量に削除するのは止めて欲しいですね。売名・捏造行為と非難されてもしかたがない行為です。現実と照らし合わせた公平な記事を望みます。</br>\n--[[利用者:129.33.12.42|129.33.12.42]] 2005年6月4日 (土) 18:06 (UTC)\n\n売名でもなければ捏造でもない。20年間（昭和26年～昭和45年）の長きに渡って司法試験合格者数トップであった中央大学に対して、東京大学が首位奪還をめざして争った事は「史実」であるし、何ら問題はない。累積の合格者数が、東京大学、中央大学それぞれ5000人を超え、現役最高裁判事を複数出し社会的な影響力を有する以上、紙幅制限の必要のないネット事典において、このような言葉も許容されていいはずである。\n\n== 219.113.120.72について ==\n*記事の大量削除が続いていますね。困った人です。--[[利用者:68.101.240.35|68.101.240.35]] 2005年6月5日 (日) 13:56 (UTC)\n\n*これだけ記事の大量削除のいたずらが毎日続くと規制の依頼も視野に入れる必要があるのでは？--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月6日 (月) 20:24 (UTC)\n\n*記事の大量削除を止めるように警告いたしました。--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月8日 (水) 07:30 (UTC)\n\n*記事の保護を申請いたしました。--[[利用者:Kimochu|Kimochu]] 2005年6月10日 (金) 18:54 (UTC)\n\n----\n（ここにあったセクションは[[Wikipedia:個人攻撃はしない]]、[[Wikipedia:個人攻撃の除去]]に基づき除去しました。-- [[User:Lusheeta|Lusheeta]]:[[User_talk:Lusheeta|talk]] 2005年9月23日 (金) 21:38 (UTC)）	</BODY>
  <MECAB>中東戦争 _( 司法試験 )/ 削除  まず この よう な 話 は 聞い た こと が ない 。 仮に マスコミ に 一 度 で た から と いっ て ９ ９ ％ 誰も知らない 捏造記事 を 百科事典 に 書い て は なら ない 。 反対 に ９ ９ ％ 誰 も が 知っ てる 中東戦争 の 一番 最初 に 目障り な 中東戦争 （ 司法試験 ） なる もの が ある 。 私 は そこ で この ふざけ た 捏造記事 を 知っ た 。 百科事典 で 売名行為 は 許さ れ ない 。 明らか に ''' 削除 ''' す べき だ と 考える 。 
捏造 、 売名行為 と おっしゃる が 、 どの 部分 が どう 捏造 で 、 売名 な の か （ 一体 誰 が どう 売名 し て いる の か ） 、 指摘 は 的確 に 行っ て いただけ たら と 思う 。 
「 この よう な 話 は 聞い た こと が ない 」 と コメント さ れ て いる が 、 法学 教育 に 携わる 人 の 少なくとも 一部 は 司法試験 における 合格者数 や 合格 率 を 非常 に 意識 し て いる の は ある程度 知ら れ て いる 話 で 、 あっ た として も おかしく ない 話 、 という レベル で は 特段 に その こと に 関心 の ない 方 で も 判断 いただける の で は ない か 。 
法学 と 特色 に し て いる 中央大学 の 司法試験 の 成績 が 思わしくなく て 、 てこ入れ が 行わ れ た の も 実際 に あっ た こと （ 少なくとも 複数 の 媒体 で 報じ られ た こと ） で ある 。 
捏造 が ある かも しれ ない と すれ ば 、 それ を 「 中東戦争 」 と 呼ん だ マスコミ が あっ た か どう か （ 私 は 、 はっきり と し た 記憶 を 持た ない ） 、 の 部分 で あろ う か 。 
記事 の 出自 自体 はっきり し ない もの を 、 美辞麗句 を 並び立て て 賞賛 だけ 浴びせ 、 一部 の 人間 に 都合 の いい よう に 記事 を 書い て いる 、 それ を 売名 ・ 捏造 行為 と 言っ て いる の で は ？ そもそも 、 リンク元 が [[ 中央大学 ]] しか ない のに 、 非常 に 不 公正 ・ 非 中立 的 でしょ う 。 それ と 記事 を 大量 に 削除 する の は 止め て 欲しい です ね 。 売名 ・ 捏造 行為 と 非難 さ れ て も しかた が ない 行為 です 。 現実 と 照らし 合わせ た 公平 な 記事 を 望み ます 。 </ br > 
売名 で も なけれ ば 捏造 で も ない 。 20年間 （ 昭和26年 ～ 昭和45年 ） の 長き に 渡っ て 司法試験 合格者数 トップ で あっ た 中央大学 に対して 、 東京大学 が 首位 奪還 を めざし て 争っ た 事 は 「 史実 」 で ある し 、 何ら 問題 は ない 。 累積 の 合格者数 が 、 東京大学 、 中央大学 それぞれ 5000人 を 超え 、 現役 最高裁 判事 を 複数 出し 社会 的 な 影響 力 を 有する 以上 、 紙幅 制限 の 必要 の ない ネット 事典 において 、 この よう な 言葉 も 許容 さ れ て いい はず で ある 。 
* 記事 の 大量 削除 が 続い て い ます ね 。 困っ た 人 です 。 --[[ 利用者 : 68 . 101 . 240 . 35 | 68 . 101 . 240 . 35 ]] 2005年 6月5日 ( 日 ) 13 : 56 ( UTC ) 
* 記事 の 大量 削除 を 止める よう に 警告 いたし まし た 。 --[[ 利用者 : Kimochu | Kimochu ]] 2005年 6月8日 ( 水 ) 07 : 30 ( UTC ) 
* 記事 の 保護 を 申請 いたし まし た 。 --[[ 利用者 : Kimochu | Kimochu ]] 2005年 6月10日 ( 金 ) 18 : 54 ( UTC ) 
（ ここ に あっ た セクション は [[ Wikipedia : 個人攻撃 は し ない ]]、[[ Wikipedia : 個人攻撃 の 除去 ]] に 基づき 除去 し まし た 。 -- [[ User : Lusheeta | Lusheeta ]]:[[ User _ talk : Lusheeta | talk ]] 2005年 9月23日 ( 金 ) 21 : 38 ( UTC )） </MECAB>
  <ID>250452</ID><LATESTID>54341485</LATESTID><NAMESPACE>1</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=sysop:edit=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.075396036962047219</TOUCHED><LINKSUPDATED>20150206010905</LINKSUPDATED><LEN>3774</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
