<ITEM>
  <TITEL>富野由悠季</TITLE>
  <META>{{ActorActressn| 芸名 = 富野 由悠季n| ふりがな = とみの よしゆきn| 画像ファイル = Tomino Yoshiyuki "The World of Gundam" at Opening Ceremony of the 28th Tokyo International Film Festival (22417922672).jpgn| 画像サイズ = 250 pxn| 画像コメント = 2015年、[[第28回東京国際映画祭]]にてn| 本名 = 富野 喜幸（旧ペンネーム）n| 別名義 = とみの 喜幸（とみの よしゆき）<br />井荻 麟（いおぎ りん）<br />斧谷 稔（よきたに みのる）<br />井草 明夫（いぐさ あきお）<br />阿佐 みなみ（あさ みなみ）<br/>などn| 出生地 ={{JPN}}{{JPN}}{{Portal|文学}}{{Cite web|url=http://www.gundam.info/topic/12806|title=富野由悠季総監督が新人声優デビュー！「井荻 翼」としてGのレコンギスタ最終回に出演！|publisher=GUNDAM.INFO | 公式ガンダム情報ポータルサイト|accessdate=2016-2-2}}{{Cite web|url=http://animage.jp/old/gp/gp_1981.html|title=第3回アニメグランプリ：'80年下半期|publisher=徳間書店|accessdate=2009-11-11}}{{Cite web|url=http://www.kanazawa-it.ac.jp/kyouinroku/m/tomino_yoshiyuki.htm|title=教員プロフィール|publisher=金沢工業大学|accessdate=2009-11-12}}{{Cite web|date=2009-8-9|url=http://www.pardo.ch/jahia/Jahia/home/News-and-press-releases/cache/offonce/lang/en/pid/564;jsessionid=7036D865F2ED622EAED8031D69DD4762?cnid=4119|title=Leopard in Honour of Yoshiyuki Tomino and Manga Night|publisher=Film Festival Locarno|language=英語|accessdate=2009-11-11}}{{Cite web|url=http://www.girls-style.jp/interview/012/02sop01_gs.php|title=【Style of the PRINCE】第12回ゲスト：阪口 大助さん　Vol.2|accessdate=2011-11-30}}{{refbegin|3}}{{refend}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist|2}}{{Commonscat|Yoshiyuki Tomino}}{{富野由悠季}}{{バイストン・ウェル}}{{ガンダムシリーズ}}{{長浜ロマンロボシリーズ}}{{Normdaten}}{{DEFAULTSORT:とみの よしゆき}}</META>
  <DESCRIPTION>	{{ActorActress\n| 芸名 = 富野 由悠季\n| ふりがな = とみの よしゆき\n| 画像ファイル = Tomino Yoshiyuki "The World of Gundam" at Opening Ceremony of the 28th Tokyo International Film Festival (22417922672).jpg\n| 画像サイズ = 250 px\n| 画像コメント = 2015年、[[第28回東京国際映画祭]]にて\n| 本名 = 富野 喜幸（旧ペンネーム）\n| 別名義 = とみの 喜幸（とみの よしゆき）<br />井荻 麟（いおぎ りん）<br />斧谷 稔（よきたに みのる）<br />井草 明夫（いぐさ あきお）<br />阿佐 みなみ（あさ みなみ）<br/>など\n| 出生地 = ･[[神奈川県]][[小田原市]]\n| 死没地 =\n| 国籍 = \n| 身長 = 168cm\n| 血液型 =\n| 生年 = 1941\n| 生月 = 11\n| 生日 = 5\n| 没年 =\n| 没月 =\n| 没日 =\n| 職業 = [[アニメ監督]]、[[脚本家]]、[[演出家]]、[[作詞家]]、[[小説家]]\n| ジャンル = アニメ\n| 活動期間 = [[1964年]] - \n| 活動内容 =\n| 配偶者 = あり\n| 著名な家族 = 長女:[[富野アカリ]]<br />次女:[[富野幸緒]]\n| 事務所 =\n| 公式サイト = \n| 主な作品 = 『[[海のトリトン]]』（1972年）<br />『[[勇者ライディーン]]』（1975-1976年）<br />『[[無敵超人ザンボット3]]』（1977-1978年）<br />『[[無敵鋼人ダイターン3]]』（1978-1979年）<br />『[[機動戦士ガンダム]]』（1979-1980年）<br />『[[伝説巨神イデオン]]』（1980-1981年）<br />『[[戦闘メカ ザブングル]]』（1982-1983年）<br />『[[聖戦士ダンバイン]]』（1983-1984年）<br />『[[重戦機エルガイム]]』（1984-1985年）<br />『[[機動戦士Zガンダム]]』（1985-1986年）<br />『[[機動戦士ガンダムZZ]]』（1986-1987年）<br />『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]』（1988年）<br />『[[機動戦士ガンダムF91]]』（1991年）<br />『[[機動戦士Vガンダム]]』（1993-1994年）<br />『[[ブレンパワード]]』（1998年）<br />『[[∀ガンダム|∀(ターンエー)ガンダム]]』（1999-2000年）<br />『[[OVERMANキングゲイナー]]』（2002-2003年）<br />『[[リーンの翼]]』（2005-2006年）<br />『[[ガンダム Gのレコンギスタ]]』（2014年 - 2015年）\n| アカデミー賞 = \n| AFI賞 =\n| 英国アカデミー賞 =\n| セザール賞 =\n| エミー賞 = \n| ジェミニ賞 =\n| ゴールデングローブ賞 = \n| ゴールデンラズベリー賞 = \n| ゴヤ賞 =\n| グラミー賞 =  \n| ブルーリボン賞 = \n| ローレンス・オリヴィエ賞 = \n| 全米映画俳優組合賞 = \n| トニー賞 = \n| 日本アカデミー賞 =\n| その他の賞 = 第42回[[シカゴ国際映画祭]] アニメーション特別功労賞（2006）<br />第11回AMDアワード 功労賞（2006）<br />[[ロカルノ国際映画祭]] 名誉豹賞（2009年）<br />ほか\n| 備考 = \n}}\n\n'''富野 由悠季'''（とみの よしゆき、[[1941年]][[11月5日]] - ）は、[[日本]]の[[アニメ監督]]、[[演出家]]、[[脚本家]]、[[作詞家]]、[[小説家]]。本人は演出家・原案提供者としている<ref>『∀の癒し』[[角川春樹事務所]], 2000年</ref>。日本で最初の連続[[テレビアニメ]]番組『[[鉄腕アトム]]』の制作に携わるなど、日本のテレビアニメ界をその草創期から知る人物。代表作は『[[機動戦士ガンダム]]』などの[[ガンダムシリーズ]]、『[[伝説巨神イデオン]]』、または『[[聖戦士ダンバイン]]』他の[[バイストン・ウェル]]関連作品など。\n\n== ペンネーム ==\n本名・旧ペンネームは'''富野 喜幸'''（読み同じ）で、1982年以降'''富野由悠季'''というペンネームを原作、監督、小説執筆の時に使うようになった。喜幸という名前は、両親の喜平と幸子の一文字づつをとって付けられた。\n\n作詞家としては'''井荻 麟'''（いおぎ りん）で、[[サンライズ (アニメ制作会社)|日本サンライズ]]事務所のある[[上井草駅]]が[[西武新宿線]][[井荻駅]]の隣<small>（となり）</small>であることに由来する。ほか、絵コンテ、脚本、演出に'''とみの善幸'''、'''斧谷 稔'''（よきたに みのる）、作画監督に'''井草 明夫'''（いぐさ あきお）、[[声優|声の出演]]に'''井荻 翼'''（いおぎ つばさ）<ref></ref> などのペンネームを使う。\n\n== 経歴 ==\n=== 幼少期 ===\n[[1941年]]、[[神奈川県]][[小田原市]]生まれ。同年生まれのアニメ監督に[[宮崎駿]]や同じ虫プロ出身の[[りんたろう]]がいる。富野が生まれる前、両親は東京で生活していたが、仕事の関係上小田原へ転勤していた。母についてはあまり語っていないが、父は[[零式艦上戦闘機|零戦]]の与圧服の開発スタッフで<ref>[[BSアニメ夜話]],NHK</ref>、父が終戦直後の軍命令に背いて残した与圧服の資料が、科学や宇宙を題材とした自分のアニメ作品の原点になったという<ref>[[朝日新聞]]の連載コーナー『おやじのせなか』</ref>。\n\n小学生の頃は同級生たちから孤立していた。当時は、どうして周囲の人間が自分をのけ者にするのか理由が分からなかったが、現在になって思い返してみたら自分のほうから彼らにケンカを売っていたことが分かったと回想している。小学生の時に[[手塚治虫]]の「アトム大使」（「[[鉄腕アトム]]」の前身にあたる作品）を読み、親に「アトム大使」を連載していた雑誌『[[少年 (雑誌)|少年]]』を毎月買ってくれるように頼む。この経験が、後に富野が手塚治虫と関わるきっかけにつながる<ref> NHK BS2「週刊手塚治虫」2009年4月17日 ゲスト富野由悠季</ref>。この頃は画家になりたかったのだが、いつまでたっても絵がうまくならず、14歳で画家になる夢に見切りをつける。その後映画の魅力にとりつかれ、映画業界の仕事に興味を持ち始める。\n\n[[相洋高等学校]]卒業後、[[日本大学]][[芸術学部]]映画科入学。一年先輩に[[山本晋也]]、同窓に[[神山征二郎]]がいる。\n\n[[1964年]]、[[手塚治虫]]の[[虫プロダクション]]入社。就職先はアニメ業界ではなく映画業界を志望していたが、富野の大学卒業前、すでに大手映画会社は大学新卒者の採用をやめており、学部の関係上、就職口が虫プロしかなかったと述べている<ref name="mainichi"/>。母親から虫プロが見込み（新卒）採用を行っているという話を聞き、志望していた演出の仕事ができるならばこの際なんでも構わないという気持ちで学園祭の準備期間中に採用面接を受け、学園祭が終わった頃に採用が決まっていた。なお、虫プロが見込み採用を行ったのは、後にも先にもこの時一度きりであった<ref>『だから僕は… ガンダムへの道』（角川スニーカー文庫、2003年）</ref>。当時アニメは子供のものという認識しかなかったため、大の大人がおもちゃ屋の宣伝番組であるアニメの仕事をやるのは非常に恥ずかしかったと述べている。現在でも、実写ドラマの監督がやりたいという野心があると語っている。\n\n=== 虫プロ時代 ===\n[[虫プロダクション]]では[[制作進行]]および演出助手を担当する。虫プロで富野に仕事を教えていたのは、後に[[シャフト_(アニメ制作会社)|シャフト]]を起こす若尾博司だった。後に人手不足も手伝い、手塚から直々に「演出やらない？」と頼まれた富野は演出・脚本なども手掛けるようになる<ref name="mainichi">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(2)」 『毎日新聞』 2009年11月3日、12版、9面。</ref>。富野は自分より年下のスタッフの絵のうまさに衝撃を受け、「彼らに負けない仕事をするにはどうするか?」と悩んだ末に出た答えが「誰よりも早くコンテを描く」ことだった。\n\n『[[鉄腕アトム (アニメ第1作) |鉄腕アトム]]』<ref>[[手塚治虫]]が自身の同名漫画を原作に制作した日本初のテレビアニメーション（モノクロ）。</ref>では制作進行・演出助手・脚本・演出を担当。1964年11月放送の第96話「ロボット・ヒューチャー」で、新田修介の名で演出家としてデビューした。同話では脚本と絵コンテも担当している。同話を含め『アトム』では合計25本の演出と絵コンテを担当。自ら脚本を書いたエピソードも多い。この演出本数はアトム全体で最も多く、2話連続コンテなども何度かある。元々メインだった[[りんたろう]]とは後年まで軋轢があったが現在では和解している。\n\n当時の虫プロでの軋轢について「アニメだって映画、動かなくてはいけない。それを止めて見せることができるという発想は許しがたかった。最初は仕事と割り切っていたが､半年もすると不満が沸いてきた。当時、虫プロで働いていたのは、映画的なセンスがない人たち。僕は映画的な演出ができる確信があったので、アニメとは言えない電動紙芝居でも､作りようはあると思うようになった。そんな体質が分かるのか、僕が演出になると､先輩から徹底的に嫌われた。『アトム』での僕の演出本数が一番になったとき、みんなの視線が冷たかった。『アトム』が終わると、虫プロを辞めた」と語っている<ref>『アニメ大国の肖像』中日新聞連載、2006年</ref>。ただし富野は「（手塚治虫から）アニメは全部動かさなくても伝えられるということを教えてもらった」とも語っている<ref>産経新聞ニュース「ガンダムの富野監督の語った鉄腕アトムと手塚治虫」（2013年6月）</ref>。\n\n=== フリー時代 ===\n1967年、虫プロを退社。[[東京デザイナー学院]]で講師として講義を持つかたわら、オオタキ・プロダクション(シノ・プロ)<ref>オオタキ・プロダクションの表記は著作『だから僕は…』に準拠。[[エッセイ]]『∀の癒し』には同一CM制作会社と思しき会社がシノ・プロの名で登場している。</ref>でCM制作に関わる。1968年、オオタキ・プロダクションを退社、フリーとなる。講師やオオタキ・プロダクションとの付き合いも続けながら、アニメ界への復帰を模索するようになり[[タツノコプロ]]で仕事を受注する。虫プロ時代は以前使った絵を使い回してうまく話を作るという作業が多かったため、タツノコでは一般的な映像演出能力の不足を指摘されることが多く、「うぬぼれを認めざるを得なかった」という。この経験以降「才能を持つ人間に負けたくない」という思いが更に強まる。ジャンルを問わず精力的に仕事をこなし、業界内で「富野が絵コンテ千本切りを目論んでいる」と半ば非難と冗談を交えて噂された。<!--　1968年の『[[夕やけ番長]]』が初チーフディレクター作品だが、実際には初期数話に関わった程度であった。--><!--←別項に移動しました-->\n\n当時、どこのスタジオに行っても見かける「'''さすらいのコンテマン'''」として有名だったという。この時期の富野は、ある程度の作風は確立していたものの、演出家として評価が高いとは言えず、そこそこのコンテをとにかく早く上げられるため、業界の便利屋として使われている部分が多かった。『[[未来少年コナン]]』ではコンテを[[宮崎駿]]に全て描き直され、畏敬の念もあり『[[機動戦士ガンダム]]』の制作時には「コナンを潰すのが目標」と語っていたが、番組終了時には「ついにコナンは一度も抜けなかった」と語った（ただし、宮崎は誰のコンテでも全て自分で手直しする）。苦手なコンテはギャグ方面のアニメで、『[[いなかっぺ大将]]』では何度もやり直しを受け「下卑たギャグと舐めてかかったがゆえに惨敗した」、また『[[巨人の星]]』については「アニメで畳部屋を描くことに抵抗を感じた」と吐露している。富野は2作の作者[[川崎のぼる]]について著作<ref>『だから僕は…』</ref>で嫌悪感を明らかにしていたが、日本人のメンタリティに訴えかけることについては評価するとも発言している<ref>『富野由悠季全仕事』</ref>。他方、『[[ど根性ガエル]]』のような作品は「またやってみたい」と発言している。\n\n1971年、結婚。結婚式当日でさえ絵コンテ用紙を手放せなかったと回想している。このころに[[埼玉県]][[新座市]]に引っ越す（『[[無敵鋼人ダイターン3]]』の「シン・ザ・シティ」の元ネタとなる）。\n\n=== 監督デビュー以降 ===\n1972年、『[[海のトリトン]]』で実質的に初のチーフ・ディレクター・監督・絵コンテを務める。[[手塚治虫]]の漫画『青いトリトン』（後にアニメに合わせて『海のトリトン』に改題）を原作としているが、「トリトンやピピはトリトン族である」といったキャラクター設定以外に共通点は薄い。放送当時は視聴率が伸びず、2クールで終了した。\n\n[[1974年]]、『'''[[宇宙戦艦ヤマト]]'''』に関して本人は第3話（実際には第4話）の絵コンテを[[西崎義展]]プロデューサーに強引に引き受けさせられたと語っている<ref>著作『だから 僕は…』</ref>。そのストーリーが気に入らなかった富野は、ストーリーに手を加えて渡し、西崎義展を激怒させた。翌日か翌々日に本来のストーリーに修正した絵コンテを再納品したが、それきり二度と西崎義展からの依頼は来なかったと言う。のちに「ガンダムを作るきっかけですが、以前にも少し話したんですけど、本音はただ一つです。ごたいそうなものじゃなくてね、『ヤマトをつぶせ!』これです。他にありません。松崎君（[[松崎健一]]）も1話でヤマトを越えたと言ってくれましたんで安心してます（笑）」と語っている<ref>『[[アニメック]]』第10号、1980年</ref>。\n\n1975年：『'''[[勇者ライディーン]]'''』の監督、絵コンテも担当。オリジナル・ストーリーをやれると思って引き受けた仕事だったが、原作（[[鈴木良武]]）が持っていたオカルト的要素が、諸事情により第1話の作画に入ってから決まった放送局の方針と合わず、急な方向転換を余儀なくされるという不運の中、前半2クール（第26話）で降板となった。後任の[[長浜忠夫]]は、富野への横暴な人事に激怒しながらも引き受け、富野も鬱憤を感じながらも、後半でも長浜の下で何本か絵コンテを切るなどの形で番組自体には関わり続けた。この機会に長浜忠夫の下で技法を吸収する事に努め、監督の立場から作品全体をコントロールする術を学んだと自身で回想している（後に[[長浜ロマンロボシリーズ]]にも演出、絵コンテとして参加している）。同年、途中降板した[[出崎哲]]の後任として『[[ラ・セーヌの星]]』の最終話までの3クール目（第27話～第39話）の監督を務める。\n\n[[1977年]]、[[創映社]]が[[サンライズ (アニメ制作会社)|日本サンライズ]]として改組・独立。サンライズ初のアニメーション作品である『'''[[無敵超人ザンボット3]]'''』の総監督・原作（共同原作/[[鈴木良武]]）・演出・絵コンテ・原画<ref>ノンクレジットだが、富野本人が証言している</ref>を担当。『ライディーン』途中降板の経験を受け、企画段階からスポンサー・放送局に「まず要求を全部言って下さい」と談判し「戦闘シーンは何分いるのか」「武器は何種類出せばいいのか」など、全ての条件を受けいれた上で「その中でどこまで劇を入れられるか実験を試みた」という。当作品は、本来ヒーローであるはずの主人公たちが周辺住民から嫌われ追われる、登場人物が次々と非業の最期を迎えるなど、「アニメは子どもが見るもの、子どもに夢を与えるもの」という考え方が一般的だった当時の常識を覆すものであった。\n\n1978年、『'''[[無敵鋼人ダイターン3]]'''』の原作・総監督・脚本・絵コンテ・作画監督を担当（井草明夫名義）。前作『ザンボット3』の暗さを吹き飛ばすかのように全体的にコミカルな作品となった。衝撃的な『ザンボット3』の後番組だったため、初期の視聴率は伸び悩んだが、最終話はシリアスなストーリーで締めくくった。その後もノベライズやオーディオドラマによる後日談など関連作品が生み出されていった。\n\n=== ガンダム以降 ===\n1979年：自身の代表作といえる『'''[[機動戦士ガンダム]]'''』の総監督・原作・脚本・演出・絵コンテ・作詞<ref>井荻麟名義で「[[翔べ! ガンダム]]」（オープニング）、「永遠にアムロ」（エンディング）、「シャアが来る」「いまはおやすみ」（挿入歌）、「きらめきのララァ」（挿入歌・本編未使用）作詞</ref>を務める。それまでの巨大ロボットものとは一線を画し、「リアルロボットもの」と呼ばれるジャンルを確立したエポックメイキングな作品。ロボットものでありながら、人間ドラマを主軸とした物語は初回放送時に一部に熱狂的な支持者を獲得した一方、視聴率で苦戦し、スポンサーである[[クローバー (玩具メーカー)|クローバー]]の意向によりテコ入れの路線変更が決定され、2クール目より冒頭にガンダム換装シーンが入り、新商品Gメカと毎回敵メカが出てくるスーパーロボット路線への変更を余儀なくされた。また、玩具の売上不振により4クール52話の予定から39話への短縮を要求され、結局1か月分の4話を延長した全43話で折り合いが付けられた。しかし、年末商戦のフラッグアイテムであるDX合体セットがヒットしたため、クローバーはサンライズに放映延長を打診する<ref>講談社刊『ガンプラジェネレーション』での当時の関係者証言による</ref>。しかしスケジュール的に話数の変更は不可能であり、翌年1月に放映は43話で終了。そして放映終了を境に人気が本格的に過熱。熱心なファンの再放送嘆願により、再放送、そして映画化へとつながる社会現象を引き起こして行く。\n\n1980年7月にスポンサーではなかった[[バンダイ]]から300円のキャラクタープラモデル（いわゆる[[ガンプラ]]）が発売され、ガンダムの盛り上がりと呼応する様にラインナップを増やし、劇場版公開を境に一大ブームが発生。[[岡田斗司夫]]は、「社会現象となったのはガンダムブームではなく"ガンプラブーム"なのだ」と語っている。1982年からは劇中設定から離れたオリジナル展開である（[[モビルスーツバリエーション|MSV]]）の機体も多数発売されてユーザーの支持を受け、このバンダイの成功が後のΖガンダムの制作要請へと繋がっていく。\n\n1980年、『'''[[伝説巨神イデオン]]'''』の原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ・作詞<ref> 井荻麟名義で「復活のイデオン」（オープニング）、「コスモスに君と」（エンディング）作詞</ref>を務める。『機動戦士ガンダム』終了のわずか3ヶ月半後に放送開始された。前作『機動戦士ガンダム』同様に残り4話を残して打ち切りとなるが、折からのアニメブームの中、「本当の結末が見たい」というファンの声援に後押しされて、後にテレビ版総集編と完結編が2本同時に劇場公開される運びとなる。\n\n1981年、映画『[[機動戦士ガンダム]]』の総監督を務める。他に井荻麟名義で「スターチルドレン」（主題歌のカップリング曲、本編未使用）を作詞。劇場版3部作の第1作であり、テレビシリーズでホワイトベースがサイド7から地球に辿り着き、敵・ジオン公国の脅威を認識する場面（[[ランバ・ラル]]との遭遇と、その後の[[ギレン・ザビ]]の演説）までのエピソード。当時、テレビアニメで評判の高かったものを再編集して劇場公開するケースは多かったが、それらのほとんどは劇場版となった途端に実写畑の監督や監修者が立てられていた。そのことに違和感を持っていた富野は、あらかじめ会社側に対し「将来ガンダムが映画化されることがあった際、監修者なり監督という形で外部（実写）の人間を導入するならフィルムを渡さない」と正式文書で申し立てていたため、監督権を勝ち取ることができた。[[1981年]][[5月22日]]、続編第2作映画『機動戦士ガンダムII 哀・戦士編』の主題歌発表記者会見にて、作詞家「井荻麟」の正体が自分であることを公表。『[[アニメージュ]]』の[[アニメージュ#アニメグランプリ|アニメグランプリ]]演出家部門でこの年から3期連続で1位となる<ref name="mainichi4"/><ref></ref>。1981年7月11日、『機動戦士ガンダムII 哀・戦士編』公開。総監督、井荻麟名義で「哀 戦士」（テーマソング）、「風にひとりで」（挿入歌）作詞。テレビシリーズで地球に降下してから連邦軍の本拠である[[ジャブロー]]にたどり着き、ジオン軍との決戦のために再び宇宙へ旅立とうとするところまでのエピソード。1982年第3作『機動戦士ガンダムIII めぐりあい宇宙編』公開。総監督、井荻麟名義で『めぐりあい』（テーマソング）、『ビギニング』（挿入歌）作詞（ただし[[売野雅勇]]との共同作詞）。再び宇宙に舞台を移してから最終決戦を経て終戦に至る最終話までのエピソード。テレビシリーズ制作時に病気で現場を離れていた作画監督の[[安彦良和]]によるリターンマッチということもあり、ほとんど新作に近い量の新規作画が起こされた。\n\n同1982年、『The IDEON （伝説巨神イデオン）接触篇/発動篇』の総監督・原作・絵コンテを務める。他に井荻麟名義で挿入歌「セーリング フライ」「海に陽に」を作詞。2本同時公開であり、『接触篇』がテレビ版の物語の中盤程度までの総集編。『発動篇』は終盤の総集編から、打ち切られて描かれなかった物語の完結までを高クオリティの完全新作映像で描写し、壮絶なその展開はアニメファンに大きな衝撃を与えた。しかし接触篇は所詮ダイジェスト版にすぎず、テレビシリーズをあらかじめ見ていなければ発動篇のストーリーがわからないというハードルの高さがあり、再放送の放映状況もあまり芳しくなかったためか、結局ガンダムの様なブームを起こすには至らなかった<ref>ガンダムは頻繁に再放送がなされており、また劇場版は物語の大筋を捉えていたため、テレビシリーズを見ていなくても特に問題はなかった。</ref>。とはいえ、イデオンが[[庵野秀明]]や[[福井晴敏]]をはじめとするクリエーターに与えた影響は非常に大きく、「イデオンこそ富野の頂点」と言うディープな富野ファンも数多い。\n\n同1982年、『'''[[戦闘メカ ザブングル]]'''』原作([[鈴木良武]]と共同)・総監督・ストーリーボード・作詞。\n元々は[[吉川惣司]]が監督となる予定であったが降板したため、富野が後を引き受けた。初めの1クール半は『ガンダムIII』や『イデオン劇場版』の仕事で手一杯でわりに人任せにしていたが、自分の求めた動きになって来ないと見て取るや、時間を捻出して他人のコンテを全面的に直したりコンテに動画の中割りまで指定した。そのため一時はスタッフとの間にかなり険悪なムードが立ちこめたが、終了後には「転機になった」「つらかったけど楽しかった」等、新境地を見出したらしい言葉が多く聞かれた。停滞や馴れ合いを嫌う富野はしばしばスタッフとの間に軋轢を生み出すが、その姿勢に刺激を受けた者も少なくない。<ref>参考文献『ロマンアルバム・エクストラ57 戦闘メカ　ザブングル』（徳間書店）</ref>。1983年、劇場版『ザブングル グラフィティ』監督。テレビ版の再編集版で、『[[太陽の牙ダグラム#映画・映像作品|ドキュメント 太陽の牙ダグラム、チョロQダグラム]]』と併映。上映時間が90分以内という制約のため、まともなストーリーを作るのは無理と判断、割り切って[[楽屋落ち]]にして本編の勢いを悪乗りさせた作品となった。だがテレビ版をあらかじめ見ていたアニメファンには、比較的好評で迎えられた。\n\n1983年、『'''[[聖戦士ダンバイン]]'''』の総監督、原作・脚本・ストーリーボード。井荻麟名義で作詞。放映が[[ファミリーコンピュータ]]の発売と同時期であり、王侯・騎士と神話・妖精が織りなす中世ヨーロッパ的ファンタジーは、まだ一般にさほど認知されていなかった。したがって、リアルロボットものが隆盛をきわめつつあった当時、ファンタジーの舞台にテクノロジーを据えた同作は異色だったといえる。富野自身が放送終了前に失敗作宣言をしたり、放映中にスポンサー企業の[[クローバー (玩具メーカー)|クローバー]]が倒産するなどのトラブルが発生した。舞台となる異世界「バイストン・ウェル」は、富野がしばしば同じ世界観で小説を書くライフワークとして続くこととなった。\n\n1984年、『'''[[重戦機エルガイム]]'''』の原作・総監督・ストーリーボード。井荻麟名義で作詞。[[キャラクターデザイン]]と[[メカニックデザイン]]に[[永野護]]を起用。物語としては、前半は自分で自作のパロディをやるのかと言われるほど明るい作風だったが、後半、物語がシリアスな展開を見せる。テレビアニメでの富野の単一の作品としては総話数が全54話と最も多い。デザイナーとして起用した永野が、世界観についての提案をたびたび行っている。富野は「この作品は永野のもの、永野にやる」と後年に述べており、当時は伏せられていたが、元より永野自身による企画であった事が近年に明かされている。ただし、著作権などの諸権利の譲渡が行われた訳ではなく、従って永野の[[ファイブスター物語]]とエルガイムの間に権利的な関連性はない。\n\n1985年、自身初の続編シリーズ物の『'''[[機動戦士Ζガンダム]]'''』総監督。後の本人の口からいい意味でも、悪い意味でも「思い入れのある作品」と答えている。原作・総監督・脚本・ストーリーボード・オープニング、エンディングの絵コンテ・挿入歌の作詞。それまでの続き物にありがちだった続編とは違う続編の作り方を意図的に試みた作品。前作の登場人物が年齢を重ねて再登場したり、時代の変化によってかれらの立場や考え方が変わっているなど当時としては斬新な作品となった。2005年に20年の歳月を経て富野自身の手により劇場版3部作に「新訳」されて公開された。\n\n1986年、『Ζガンダム』の続編『[[機動戦士ガンダムΖΖ]]』原作・総監督・脚本・ストーリーボード・絵コンテ。井荻麟名義で「一千万年銀河」作詞。スポンサー側からの提案で前作『機動戦士Ζガンダム』放送中に急遽制作が決まった続編（ただし、本人は予測の内だったと語っている）。時代的には前作から連続し、前作の主要キャラクターは脇に退き、ミドルティーンの少年少女を主役グループに置いて「暗い」「カタルシスがない」と評された前作とは正反対に「明るいガンダム」を目指した。しかし、『Ζガンダム』の事実上の続編でありながらも全く方向性が異なり、主に『Ζガンダム』ファンから苦情が寄せられたため、中盤以降はシリアス路線に軌道修正した。\n\n1988年、当時ガンダムシリーズの最終作品として作られた『'''[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]'''』の原作・監督・脚本・絵コンテ。初の劇場版オリジナル作品。「[[シャア・アズナブル|シャア]]と[[アムロ・レイ|アムロ]]の物語に決着をつける」ために作った作品と本人は述べている。小説版も富野自身が手がけており、徳間書店版『[[ハイ・ストリーマー]]』<ref>前・中・後。徳間書店版は劇場版とほぼ同じストーリーだが、前半に劇場版以前の物語が追加されている。</ref>と角川書店版『[[ベルトーチカ・チルドレン]]』の二種類がある。角川書店版は同作の初期案をベースとし、アムロとベルトーチカの関係が続いており、ベルトーチカがアムロの子供を身篭っているという設定は上層部から「ヒーローに子供ができるのはどうか」と指摘を受け、映画版では取り下げた。\n\n1991年、新たなるガンダムシリーズとして作られた『'''[[機動戦士ガンダムF91]]'''』の原作・監督・脚本（[[伊東恒久]]と協同）・絵コンテ・挿入歌の作詞。日本アニメ大賞・最優秀作品賞を受賞。背景となる時代は一気に下り、『逆襲のシャア』までのキャラクターが引き継がれることはなかった。キャラクターやメカニカルデザインに『機動戦士ガンダム』当時のスタッフを起用。本来はTVシリーズの予定で企画されたが、劇場公開用として再編集された。本作公開時にスタッフは、テレビシリーズかビデオシリーズかで本作の続編を作るつもりでいたが、立ち消えとなった。\n\n1993年、『'''[[機動戦士Vガンダム]]'''』の原作・総監督・絵コンテ・構成。井荻麟名義で作詞（みかみ麗緒との共同作詞）。第1話に主役機のガンダムが出てこないため、スポンサーの意向により第4話が第1話と置き換えられた。制作における心労や上層部からの指示による軋轢・混乱が大きく、制作途中から数年間に渡って徐々に[[鬱]]状態が進行し、最終的には立っていられないほどの目まいがしたり、ほとんど気絶するような感じで眠りについていたという<ref>著作『∀の癒し』</ref>。自らの評価も手厳しく、本作DVD-BOX発売時には、同梱リーフレットに「この作品は見られたものではないので買ってはいけません！」との見出しをつけ、「全てにおいて考えが足りなかった」「本当にひどい作品である」と記している。一方で、作品や人を褒めることが決して多くない富野にしては珍しく、音楽を担当した[[千住明]]を絶賛しており、[[逢坂浩司]]によるキャラクターデザインについても好意的なコメントを残している。\n\nVガンダム放送終了後、富野は次回作ガンダムの監督を拒否して代わりに[[今川泰宏]]を指名し、戦争ものではなくロボット[[プロレス]]をやるようにと指示した。その結果誕生したのが、『[[機動武闘伝Gガンダム]]』である。ただし現場には顔を出し、いくつかの作業を手伝っている。前述の鬱状態から心身が回復するまでの期間は、いくつかの作品で脚本や絵コンテを手がけているが、監督は引き受けていない。Vガンダム以降、テレビ版の「ガンダム」は富野の手を離れ、複数の監督が制作を続けた結果、「『ガンダム』はすでにジャンルである」と言われるほどに多様化した。そのことは今日なお「ガンダムシリーズ」が作り続けられる理由の一つとなっている。\n\n1994年、『機動戦士ガンダムF91』の続編となる漫画『[[機動戦士クロスボーン・ガンダム]]』の原作（作画は[[長谷川裕一]]）。原作者の肩書きだけだった富野が、初めて漫画制作に携わり、1997年まで連載された。\n\n1996年、初の[[OVA]]作品の『[[ガーゼィの翼|バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼]]』の原作・監督・脚本・絵コンテ。『ダンバイン』と同じくバイストン・ウェルの世界を舞台にしているが、ロボット（オーラバトラー）の出てこない、純粋なファンタジー作品<ref>なお、本編ビデオ各巻末には本人出演による、バイストン・ウェルの世界観、演出、作画に関する解説が収録されている。</ref>。富野が前述の鬱状態の中制作した作品。後年作品を見直した富野は「糸が伸び切っているという印象」との感想を残している。\n\n1998年、[[WOWOW]]初のオリジナル有料アニメ『[[ブレンパワード]]』の原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。1993年の『[[機動戦士Vガンダム]]』以来5年ぶりのテレビ作品放映。[[スクランブル放送]]だったため、視聴者数はある程度限られた。富野は「自分たちは子供たちを『親なし子』にしてしまったのではないか」という危機感から「人と人とが絆を結ぶとはどういうことか」を示そうとした、と語っている<ref>本作DVD説明より</ref>。また、当時企画が進行中だったガンダム作品（『∀ガンダム』）の制作に向けた、鬱症状からアニメ制作現場へ戻るためのリハビリと位置づけている。『エルガイム』以来14年ぶりのオリジナル・ロボットアニメ。初期の数話でスタッフからガンダム作品と同じ演出になっているとたしなめられるエピソードがあったという。ロボットデザインに旧知の[[永野護]]を起用する一方、キャラクターデザインに[[いのまたむつみ]]を抜擢した。\n\n1998年、『[[機動戦士ガンダム]]』誕生20周年記念作品として、『'''[[∀ガンダム]]'''』の原作・総監督・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。「∀」は、数学や論理学などで「すべての～」という意味で用いられる[[全称記号]]で、全てを包括して原点に返るという意味を込めて、タイトル「ターンエー」として用いられた。過去に作られた「ガンダム」と名の付くすべての作品を、全否定かつ全肯定する作品を目指したものである。[[キャラクターデザイン]]には[[カプコン]]の[[安田朗]]を、[[メカニックデザイン]]はアメリカの[[工業デザイナー]]・[[シド・ミード]]を起用した。ミードがデザインした革新的なガンダムのデザイン（見た目と劇中の俗称から「ヒゲ」と呼称されることが多い）は放送前から意見が分かれたが、放送が始まると徐々に評価が高まり、2002年には劇場版2部作『∀ガンダム I 地球光/II 月光蝶』として公開された<ref>[http://www.turn-a-gundam.net/special/index.html 富野道（劇場公開時のコラム）]</ref>。劇場版は『∀ガンダム』テレビシリーズ全50話に新作カットを加え再編集した作品。「サイマル・ロードショー」方式という日替わりで1部・2部を上映する公開方法がとられた。43話の初代ガンダムでさえ映画は3部作だったが、50話の『∀ガンダム』を2部構成にまとめている上、∀には編集する上で省略しやすい戦闘シーンが少なく、ストーリーも複雑なので、非常に展開が早く、富野自身も、1stガンダムに比べて編集が困難と語る。なお、この作品のノベライズを[[福井晴敏]]と[[佐藤茂]]が個別に引き受けており、両小説ともに富野による初期構想案メモを元にしている。なお福井小説版においては、構成案メモから先の物語は福井晴敏独自の展開にすることを富野自身が了解している。[[安田朗]]の[[カプコン]]による「ガンダムのゲーム作っていいですか？」という質問に「いいよ」と答えたのが、ガンダムゲームの代表作のひとつ『[[機動戦士ガンダム vs.シリーズ]]』である。\n\n2002年、WOWOWでのスクランブル放送アニメ『'''[[OVERMANキングゲイナー]]'''』原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。富野と[[田中公平]]による元気なオープニングアニメと主題歌が作品世界を象徴し、当時、富野自身が多く発言していた[[芸能]]・[[祭]]といった要素が、作品の内容や演出に取り入れられている。富野は「当作品のライバルは『[[クレヨンしんちゃん]]』」と発言している。前作の『∀ガンダム』同様、スタッフの意見を取りまとめる立場を強く意識して制作に携わった。本作ではキャラクターデザインにグループワークという概念を取り入れ、[[中村嘉宏]]、[[西村キヌ]]、[[吉田健一 (アニメーター)|吉田健一]]の3名の共同作業により、高いレベルのデザインを実現。富野の案、登場メカは人工素材「マッスルエンジン」で柔軟な動きが可能で、オプション装備の「オーバーコート」を着用する事によりそれぞれが特殊な能力を発揮するロボットという設定から出発した。メカニックデザインには安田朗を再起用。若手のスタッフが「いかに凄惨に描くか」を話していた時に、「もう悲惨な話はいいよ」と諭したこと、「100歳まで現役でやれる」と発言し、周囲を驚かせたという<ref>DVDブックレット</ref>。\n\n=== 近年 ===\n* 2003年：[[金沢工業大学]]客員教授に就任<ref></ref>。「ガンダム創出学」の講義を担当<ref name="mainichi5">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(5)」 『毎日新聞』 2009年11月11日、12版、9面。</ref>。\n* 2004年：[[上井草駅|上井草]]（井荻の隣の駅）に転居。名実ともに「井荻麟」となった。\n* 2005年：劇場版『[[機動戦士Ζガンダム]]』三部作を制作し、順次公開。映画『[[ローレライ (映画)|ローレライ]]』には、反乱軍として通信所を占拠する海軍大尉として[[カメオ出演]]（画面での確認は困難）。12月から自身初のWEBアニメ『'''[[リーンの翼]]'''』の監督を務める。富野が初めてネット配信という形式で作ったアニメで、自身の小説『リーンの翼』を多少アレンジし、その数十年後の物語である。ダンバインで出てきた「オーラバトラー」が登場する。オーラバトラーなどにCGが使用されている。独特のセリフ回しと非常に早い展開が特徴。\n* 2006年：映画『[[日本沈没#映画（リメイク）|日本沈没]]』にカメオ出演（京都の高僧役）。\n* 2008年：映画『[[少林少女]]』に主人公（[[柴咲コウ]]）の亡き祖父としてカメオ出演。<!--あくまでゲスト扱いであるが、昨今は実写映画への出演も目立ちつつある。-->\n* 2009年：[[ロカルノ国際映画祭]]で名誉豹賞を受賞<ref></ref>。同年、[[アニマックス]]の「機動戦士ガンダム30周年記念 みんなのガンダム 完全版」と言う番組に富野を初めとしたスタッフが出演。特に富野のガンダムに対するインタビューが多く語られた。\n* 2010年：映画『[[日本のいちばん長い夏]]』に元陸軍大将・[[今村均]]役で出演。\n* 2014年：TVアニメ「[[ガンダム Gのレコンギスタ]]」の原作・総監督を務める。\n\n\n近年は大学で講義を持ち、文化庁の依頼で海外で講演を行うなど、今なお方面を広げて精力的に活動している。雑誌[[ガンダムエース]]では、各界のスペシャリストとの対談記事『教えてください。富野です』が毎月連載されている。\n\n== 作風 ==\n監督、絵コンテ（[[#絵コンテ|絵コンテの節]]を参照）、演出をしながらも、しばしばオープニング・エンディング曲や挿入歌の作詞をする。さらに並行して小説（主に自分の作品の小説化や自分の作品の派生作品）も書く。ただ、「小説でうっぷんを吐き出してしまうという悪い癖がある」と自認し、後書きなどで反省している。また「富野節」と呼ばれる、独特の倒置表現や言い回しも監督作品の特徴の一つである。\n\n; 絵コンテ\nフリーの若手だった頃、ジャンルを問わず多くの作品に参加し、[[絵コンテ|コンテ]]をかなりのスピードで上げていったことから「'''コンテ千本切りの富野'''」、「'''さすらいのコンテマン'''」という異名をとるようになる<ref name="mainichi4">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(4)」 『毎日新聞』 2009年11月10日、13版、9面。</ref>。業界では「富野に頼めば3日でコンテが上がる」と言われていた。制作スケジュールの厳しいアニメ業界では、富野のように絵コンテを上げるのが早い人材が重宝された。一時期富野の片腕と言われたアニメーターの[[湖川友謙]]によると、一部に例外があるようだがと断りながら「おトミさんのコンテの画は、どうとでもとれるような描き方なんですよ。アニメーターがもっと面白い事をやってくれればいいかという感じにもとれるのね。」と語っている<ref>[[アニメスタイル]]で連載されていた湖川友謙へのインタビューより抜粋</ref>。元々映画系志望だっただけにリミテッド・アニメとは指向が違っていたと言われ、[[安彦良和]]によれば「画を描く手間を考えない『真面目にやっているのか?』というコンテ」、[[湖川友謙]]は「動かす意欲を刺激する良いコンテ、これぐらいでないとつまらない」、[[高畑勲]]は「いわゆる職業化された、システム化されたコンテマンからは窺がえない意欲が感じられるコンテ」と評価。安彦の回想では、画面の奥の方で関係のないキャラクターの芝居が入っているなど、処理に困るシーンがあると現場で適当にカットしていたそうである。それでも特に文句を言ってこないため「軽い演出家」との印象を持っていたが、ガンダム制作時に膨大な設定を持ち込むのをみて考えを改めたという。『[[∀ガンダム]]』開始時点での絵コンテ総数は、名前が確認できるもののみで少なくみて586本で、アニメ史上最多記録と推測される<ref>『富野由悠季全仕事』の調査</ref>。監督業に就いてからも自ら多くのコンテを切り、スタッフに任せたコンテに満足できない時は忙しい時間を割いて自身で手直しをすることもある。『ザブングル』の時に顕著だった事例だが、ほとんど自分のコンテになってしまった時でもスタッフロールの記載を変えることはしない。これは「手直しされた人間にもプライドというものがあるだろう」という配慮からである。富野が絵コンテとして参加しクレジットもされた『[[未来少年コナン]]』において監督の[[宮崎駿]]がほとんど自分でコンテを書き替えたことも少なくなかったという経験も影響していると考えられている<ref>[[大塚康生]]が語るところによる</ref>。しかし「ただ彼らを甘やかしただけだったかもしれない」とも書いている<ref>著書『映像の原則』の後書き</ref><ref>「ほとんど」という点についてであるが、コンテというものは1つのカットではなく、カットの連続に意味があるので、直す場合はどうしても全て直すということになる</ref>。\n\n; ジャンル\n監督を務めた作品には、[[ロボット]]アニメが主なジャンルである。本稿にもあるように、ロボットアニメ以外にも[[世界名作劇場]]シリーズを始め、広範にわたるジャンルにおいてコンテや脚本を手がけている。また「ガンダム」「イデオン」では登場するロボット群の大半のデザイン原案を自ら描いており、ほぼそのまま登場したものも多い。\n\n; テーマ\n富野作品全てに共通するテーマの主題として本人は「人の自立と義務と主権の発見と、人が作ってしまう悪癖（これを“[[業]]”と称している）の発見」と語っている<ref>Check it Out! 1998 バンダイカタログ</ref>。\n\n; ストーリー展開\n主要な登場人物を一カ所（多くは戦艦）に放り込んでストーリーを展開するスタイルは「富野方式」と多少揶揄的に評されていると本人は述べている<ref>NHKBS、アニメ夜話</ref>。\n\n重要なキャラクターが死ぬ展開もいとわず、『[[無敵超人ザンボット3]]』、『[[伝説巨神イデオン]]』、『[[聖戦士ダンバイン]]』、テレビ版『[[機動戦士Ζガンダム]]』、『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]』、『[[機動戦士Vガンダム]]』など終盤に近づくにつれ、主要登場人物の大半が相次いで死に至るような作品を作ることが多く、視聴者に強い衝撃を与えたため、「'''皆殺しの富野'''」などの異名で呼ばれたこともあった。代表作『[[機動戦士ガンダム]]』では大半が生き残ったが、後の小説版では途中で主人公を戦死させるという展開が見られる。これについては「全員殺した方が、きれいさっぱり何も残らずまとまりがつく（＝制作者・視聴者共に、作品全体へ未練を残さず完結させる『'''最も理想的な表現法'''』）」と語っている<ref>『月刊アニメージュTV!』#63でのイデオン制作時のエピソードにて</ref>。また、『[[無敵鋼人ダイターン3]]』、『[[戦闘メカ ザブングル]]』など、[[スラップスティック・コメディ]]的な作品も作っている。その場合は主要登場人物が悪役やライバルを含めてほとんど死なない。『[[ブレンパワード]]』以降は、『∀ガンダム』や『[[OVERMANキングゲイナー]]』、『[[ガンダム Gのレコンギスタ]]』など昔と比べると人の死や悲惨な描写が少ない。\n\n;登場キャラクターの特徴\n主人公は「家庭環境が悪いので、性格は理屈っぽく捻くれている」パターンが多い。また家庭環境の影響か、軍隊をはじめとする[[集団行動|集団組織]]（チーム）の中に溶けこむことができなかったり、あるいは嫌悪を表明したりする。作品中では主人公と両親の関係が決して良好なものではなく、両親を殺したり存在を忘れさせたりするなどしている。その上「'''[[親子]]、[[兄弟]][[姉妹]]、身内同士であっても決して理解し合えるわけではない'''」という[[家族]][[愛]]へのアンチテーゼが込められる。両親であるキャラクターはその「死の瞬間」、まさに肉体が消滅するその瞬間までも醜悪な人間であり続けることが多い。富野自身も両親に対して憎悪のような感情を抱いていたと述懐している。作品の一部の男性キャラクターは[[母性]][[愛]]に飢えている[[マザーコンプレックス|マザコン]]という共通点もある。当時のヒロインの多くは、若かりし頃につきあいのあった「チョキ」というニックネームの女性をモデルとしていると記されており、ヒロインには芯の強さが目立つ。実年齢とは別に、主人公よりもやや大人びた感じや引っ張っていくような性格の強さが目立つ<ref>著書『だから 僕は…』にて</ref>。また、ほとんどの作品で、富野自身の思想、境遇などの特徴と似た面を持つ政治家、権力者や野心家のキャラクターが登場している。これらのキャラクターは、同時に前述のような「主人公と敵対する父親」の役割をも備えている。その例として、ドン・ザウサー、[[ザビ家#デギン・ソド・ザビ|デギン・ソド・ザビ]]、ドバ・アジバ、ドレイク・ルフト、[[重戦機エルガイム#アマン商会|アマンダラ・カマンダラ]]、[[重戦機エルガイム#13人衆|ギワザ・ロワウ]]、[[バスク・オム]]、[[パプテマス・シロッコ]]、[[シャア・アズナブル]]、[[機動戦士ガンダムF91の登場人物#カロッゾ・ロナ|カロッゾ・ロナ]]、[[機動戦士Vガンダムの登場人物#フォンセ・カガチ|フォンセカ・ガチ]]、クラックス・ドゥガチ、[[ガンダム Gのレコンギスタ#キャピタル・アーミィ|マスク（ルイン・リー）]]、[[ガンダム Gのレコンギスタ#キャピタル・ガード|クンパ・ルシータ]]などが挙げられる。これらのキャラクターはほぼ全ての作品において少なくとも体裁的には[[悪役]]であり、最終的には、主人公の少年の手によってその思想・野望を打ち砕かれる結末を迎えている。\n\n; 演技指導\n『[[巨人の星 (アニメ)|巨人の星]]』の主人公[[星飛雄馬]]のイメージが強かった[[古谷徹]]を『機動戦士ガンダム』の[[アムロ・レイ]]役に推したり、[[俳優]]の[[池田秀一]]、[[戸田恵子]]、舞台役者だった[[白鳥哲]]、[[朴ロ美|朴璐美]]などを声優として発掘したりしている。\n: 演技においては峻厳な指導で知られる。アフレコ現場には必ず立ち会って声優と演技の詳細を詰めるといわれ、その指導を受けたことで実力をつけた声優は少なくない。大のガンダムファンでもある[[子安武人]]も複数の作品で起用された結果、自身の演技の幅を広げた。要求に応えられないときはブースに駆け込んで罵声を飛ばすこともある。『[[機動戦士Vガンダム]]』で主役を務め、当時新人であった[[阪口大助]]をはじめ、『機動戦士Zガンダム』の劇場版に出演した[[新井里美]]、[[浅川悠]]らはその峻厳性ゆえに泣き出したという。特に阪口に至っては殴った事もあると噂されたが、後年阪口本人はそれを否定している<ref> </ref>。また、『[[重戦機エルガイム]]』で主役を務めた[[平松広和]]は「キャラを殺して降ろす」とまで言われたという逸話もある。\n\n; メカデザイン\n最終的な決定稿は専門の[[メカニックデザイナー]]の手によるが、自ら登場メカをデザインすることもある。また、[[ダクト]]で覆われた[[ゲルググ]]の胴体や[[エルメス (ガンダムシリーズ)|エルメス]]のビットや[[ザクレロ]]に配された多方面スラスターなどの機能的なデザインもある。俗に言われる「富野ラフ」にはほぼ決定デザインに等しい物も多く、ゾック以降のモビルスーツ、モビルアーマー、艦船の大半は、ほぽ富野ラフ通りにクリーンアップされている。\n\n== 人物像 ==\n* 趣味は[[スケッチ|素描]]（ドローイング）で<ref>本人執筆の小説（F91他）の作者紹介欄等による。</ref>、自身の小説の挿絵もしばしば描いている。\n* [[甘党|大変な甘いもの好き]]で、[[ショートケーキ]]などが好物。\n* [[喫煙者]]であり、メイキングやインタビューなどでタバコを吸ってる姿がたびたび目撃される。\n* 物が捨てられない性格で、所有物をゴミに出す際、なかなか踏ん切りがつかない。さらに妻も衣類を捨てられない性格なので「家の中は地獄沙汰」と語っている。\n* 家族構成は、妻<ref>著書『だから僕は…』や『「イデオン」ライナー・ノート』においては「亜々子」という名前で記されているが、本名かどうかは明らかにされていない。</ref>と2人の娘。長女は[[演劇集団 円]]文芸/演出の富野アカリ、次女は振付家の[[富野幸緒]]。\n\n== 発言 ==\n=== 「アニメを見るな」 ===\n富野は、将来アニメ業界に就きたいと思っている若者たちに対して、「アニメを見るな」「文芸、演劇、物語を見ないで映画、アニメが作れると思うな」「アニメ以外のことに奮闘しろ」「[[修身]]・[[道徳]]、[[格言]]を学べ」「大人から学ぶものなんて何もない」「映画産業全般に就きたいのなら学生時代から広くものを見なさい」「45歳までは君たちも挽回できる。人間の基本は9歳までの、当時は解決方法が見えなかった欲求で、それからは逃れられない。それが何だったか思いだせ」とアドバイスをしている<ref>[[文化庁]]メディア芸術プラザ [http://plaza.bunka.go.jp/museum/meister/animation/vol2/ インタビュー]において</ref>。また、近年のアニメについて「アニメや漫画を好きなだけで入ってきた人間が作るものは、どうしてもステレオタイプになる」「必ずしも、現在皆さん方が目にしているようなアニメや漫画の作品が豊かだと僕は思いません」と述べている<ref>[http://www.insightnow.jp/article/3856 富野由悠季氏、アニメを語る(1)　宮崎駿は作家であり、僕は…]</ref>。また、「アニメや漫画は、子供が親に隠れてこっそり見るものであり、大人（成人）になればアニメはさっさと忘れなさい」と主張している。富野作品中でも、そのようなテーマを打ち出しているものも多い。そのため、40歳を過ぎようとしている「大人」が、自身の代表作『機動戦士ガンダム』に熱中していることを嘆き、[[ドストエフスキー]]や[[ゲーテ]]などの世界文学や、『[[徒然草]]』や『[[奥の細道]]』など古典を大人は読むべきと唱える[[齋藤孝 (教育学者)|齋藤孝]]に共感し、対談を申し込んだこともある。この対談では『機動戦士ガンダム』は娯楽に過ぎず、人生の指針や教訓になるような大そうなものではないし、そのようなものはないと結論している<ref>齋藤孝『なぜ日本人は学ばなくなったのか』（[[講談社現代新書]]、2008年）</ref>。\n\n=== 宮崎駿・高畑勲 ===\n[[宮崎駿]]とは同年の生まれ（宮崎が早生まれのため学年的には１年上で、富野はキャリアも含め宮崎の後輩にあたる）であり、自身のインタビューにおいて「宮崎ら[[スタジオジブリ]]制作作品にライバル意識を持っている」というような発言や批判もしばしばする。だが宮崎、[[高畑勲]]を非常に高く評価している発言もあり、「（[[アカデミー賞|オスカー]]を取った宮崎駿のように自分がなれなかったのは）能力の差であるということを認めざるを得ない」<ref>[http://www.insightnow.jp/article/3856 富野由悠季氏、アニメを語る(1) 宮崎駿は作家であり、僕は…]</ref>、「誤解を恐れず言えば、宮崎、高畑の演出論は[[黒澤明]]以上だ」とまで評している<ref>『富野由悠季全仕事』でのインタビューにて。</ref>。\n\n=== ゲーム ===\nプライベートでは基本的に無趣味だと語るが、夫婦で家庭用テレビゲーム版『[[パズルボブル]]』などのパズルゲームをプレイして楽しんでいる様子をインタビューにおいて語っている。なお、ゲームに関しては自身の性格からして、のめり込んで身を滅ぼすだろうという想いから、触れないよう尋常ならざる努力をしてきたと語っている。『[[Another Century's Episode|A,C,E2]]』の特典DVDでは、「ゲームは麻薬」「ゲームに携わる仕事をしている人間は嫌い」との発言をしているが、ゲーム技術の発展については理解を示している。また、[[台北]]のゲームショーへ赴くなどしており、積極的にゲーム関連のイベント（自身の関連した作品が出展されたからだろうが）に参加している。また、ガンダムのゲーム作品を代表する『[[機動戦士ガンダム vs.シリーズ|ガンダム vs.シリーズ]]』ではゲームの企画にも関わっている。この時訪問した[[カプコン]]で出会ったのが『∀ガンダム』以降の盟友となる[[安田朗]]である。\n\n== 作品 ==\n* 主な映像演出参加作品年表一覧 \n** [[鉄腕アトム (アニメ第1作)|鉄腕アトム]]（テレビシリーズ 1963年-1966年）- 脚本・演出\n** [[海のトリトン]]（テレビシリーズ 1972年）- 総監督・脚本\n** [[勇者ライディーン]]（テレビシリーズ 1975年-1976年）- チーフ・ディレクター（前半のみ）・演出・絵コンテ\n** [[幸福な王子|しあわせの王子]]（短編教育映画 1975年）- 演出\n*** 1975年の教育映画祭一般教養部門児童劇・動画部門の最優秀作品賞、第17回厚生省児童福祉文化賞を受賞。[[オスカー・ワイルド]]原作。全国の幼稚園や小学校で情操教育などを目的に上映された教育映画。一般公開はされていない。\n** [[ラ・セーヌの星]]（テレビシリーズ 1975年）- 監督（後半のみ）\n** [[無敵超人ザンボット3]]（テレビシリーズ 1977年-1978年）- 原作・総監督\n** [[無敵鋼人ダイターン3]]（テレビシリーズ 1978年-1979年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム]]（テレビシリーズ 1979年-1980年）- 原作・総監督\n** [[伝説巨神イデオン]]（テレビシリーズ 1980年-1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダム]]（劇場用作品 1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダムII　哀・戦士編]]（劇場用作品 1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダムIII　めぐりあい宇宙編]]（劇場用作品 1982年）- 原作・総監督\n** [[戦闘メカ ザブングル]]（テレビシリーズ 1982年-1983年）- 原作・監督\n** [[伝説巨神イデオン#劇場版|The IDEON （伝説巨神イデオン）接触篇/発動篇]]（劇場用作品 1982年）- 原作・総監督\n** [[聖戦士ダンバイン]]（テレビシリーズ 1983年-1984年）- 原作・総監督\n** [[戦闘メカ ザブングル#ザブングル グラフィティ|ザブングル グラフィティ]]（劇場用作品 1983年）- 原作・監督\n** [[重戦機エルガイム]]（テレビシリーズ 1984年-1985年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム]]（テレビシリーズ 1985年-1986年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダムΖΖ]]（テレビシリーズ 1986年-1987年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]（劇場用作品 1988年）- 原案・原作・総監督・脚本\n** [[機動戦士ガンダムF91]]（劇場用作品 1991年）- 原作・監督・脚本\n** [[機動戦士Vガンダム]]（テレビシリーズ 1993年-1994年）- 原作・総監督\n** [[闇夜の時代劇]] 第2話「正体を見る」（テレビシリーズ 1995年）- 脚本・演出\n** [[バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼]]（OVA 1996年）- 原作・監督・脚本\n** [[ブレンパワード]]（テレビシリーズ 1998年）- 原作・総監督\n** [[∀ガンダム]]（ターンエーガンダム）<!--カタカナも記しているのは検索エンジンが"∀"を認識しないため。-->（テレビシリーズ 1999年-2000年）- 原作・総監督\n** [[∀ガンダム#映画|劇場版 ∀ガンダム I 地球光/II 月光蝶]]（劇場用作品 2002年）- 原作・総監督\n** [[OVERMANキングゲイナー]]（テレビシリーズ 2002年-2003年）- 原作・総監督\n** [[リーンの翼]]（OVA・ネット配信 2005年-2006年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士Ζガンダム 星を継ぐ者]]（劇場用作品 2005年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n*: 第10回[[アニメーション神戸#作品賞・劇場部門|アニメーション神戸賞・劇場部門作品賞]]、第20回[[デジタルコンテンツグランプリ]]・優秀賞を受賞。\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士ΖガンダムII 恋人たち]]（劇場用作品 2005年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士ΖガンダムIII 星の鼓動は愛]]（劇場用作品 2006年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[リング・オブ・ガンダム]]（イベント公開 2009年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[ガンダム Gのレコンギスタ]]（テレビシリーズ 2014年-2015年）- 原作・総監督・脚本・絵コンテ。最終話（第26話）のみ声優（'''井荻翼'''名義）としても参加している。\n\n; フリー時代の参加作品\n「さすらいのコンテ・マン」だった時代に関わりを持ったアニメには次のようなものがある。\n\n* [[リボンの騎士]]（1967-1968年）\n* [[巨人の星 (アニメ)|巨人の星]]（1968-1971年）\n* [[アニマル1]]（1968年）\n* [[夕やけ番長]]<ref>後半の演出。つまり初のチーフディレクター作品という事になるが、実際には初期数話に関わった程度であり、演出は前半に引き続き木下蓮三が行っている（『富野由悠季全仕事』p430）。</ref>（1968-1969年）\n* [[海底少年マリン]]（1969年）\n* [[巨人の星対鉄腕アトム]]（1969年）\n* [[いなかっぺ大将]]（1970-1972年）\n* [[どろろ]]（1969年）\n* [[紅三四郎]]（1969年）\n* [[ムーミン (アニメ)|ムーミン]]（1969-1970年）\n* [[アタックNo.1]]（1969-1971年）\n* [[男一匹ガキ大将]]（1969-1970年）\n* [[シートン動物記]]（1970-1971年）<ref>イラスト構成で見せる非アニメ作品。</ref>\n* [[あしたのジョー]]（1970-1971年）\n* [[昆虫物語 みなしごハッチ]]（1970-1971年）\n* [[さすらいの太陽]]（1971年）\n* [[ふしぎなメルモ]]（1971-1972年）\n* [[月光仮面#アニメ|正義を愛する者 月光仮面]]（1972年）\n* [[天才バカボン (アニメ)|天才バカボン]]（1971-1972年）（阿佐みなみ名義）\n* [[オバケのQ太郎|新・オバケのQ太郎]]（1971-1972年）\n* [[モンシェリCoCo]]（1972年）\n* [[ど根性ガエル]]（1972-1974年）\n* [[ハゼドン]]（1972-1973年）\n* [[けろっこデメタン]]（1973年）\n* [[新造人間キャシャーン]]（1973-1974年）\n* [[山ねずみロッキーチャック]]（1973年）\n* [[ワンサくん]]（1973年）（阿佐みなみ名義）\n* [[ゼロテスター]]（1973-1974年）\n* [[宇宙戦艦ヤマト]]（1974-1975年）（第4話のみ）\n* [[アルプスの少女ハイジ (アニメ)|アルプスの少女ハイジ]]（1974年）\n* 新みなしごハッチ（1974年）\n* [[破裏拳ポリマー]]（1974-1975年）\n* [[侍ジャイアンツ]]（1973-1974年）\n* [[小さなバイキングビッケ]]（1974-1975年）\n* [[フランダースの犬 (アニメ)|フランダースの犬]]（1975年）\n* [[アンデス少年ペペロの冒険]]（1975-1976年）\n* [[まんが日本昔ばなし]]（1975-1995年）\n* [[母をたずねて三千里]]（1976年）\n* [[長浜ロマンロボシリーズ]]（1976-1979年）\n** [[超電磁ロボ コン・バトラーV]]（1976-1977年）\n** [[超電磁マシーン ボルテスV]]（1977-1978年）\n** [[闘将ダイモス]]（1978年-1979年）（阿佐みなみ名義）\n* [[ゴワッパー5 ゴーダム]]（1976年）\n* [[ろぼっ子ビートン]]（1976-1977年）\n* [[あらいぐまラスカル]]（1977年）\n* [[ヤッターマン]]（1977-1979年）（第39話のみ）\n* [[シートン動物記 くまの子ジャッキー]]（1977年）\n* [[とびだせ!マシーン飛竜]]（1977-1978年）\n* [[ペリーヌ物語]]（1978年）\n* [[未来少年コナン]]（1978年）（第14、21話のみ）\n* [[合身戦隊メカンダーロボ]]（1977年）\n* [[赤毛のアン (アニメ)|赤毛のアン]]（1979年）\n* [[宇宙大帝ゴッドシグマ]]（1980-1981年）（第一話絵コンテ／斧谷稔名義）\n\n\n; その他参加作品\n* [[ザ☆ウルトラマン]]（テレビシリーズ 1979-1980年）- 絵コンテ\n* [[無敵ロボ トライダーG7]]（テレビシリーズ 1980-1981年）- 絵コンテ\n* [[銀河漂流バイファム]]シリーズ（テレビシリーズ、OVA 1983-1998年）- 原案\n** 『[[十五少年漂流記]]』のように子供たちだけで宇宙をサバイバルする物語のプランは『機動戦士ガンダム』の企画時に出されたボツ案であり、改めてこのアイディアを用いたのが本作であるため「原案」としてクレジットされている。\n* [[New Story of Aura Battler DUNBINE]]（OVA 1988年）- 原作・監修\n* [[新世紀GPXサイバーフォーミュラ]]（テレビシリーズ 1991年）- 初期オープニング\n* [[ママは小学4年生]]（テレビシリーズ 1992年）- オープニングストーリーボード\n* スーパーロボット大戦 プロモーション（東京ゲームショー会場で上映 1997年）- 監督、脚本、絵コンテ<ref>クレジット表記は無し、上映時間は3分35秒。（『富野由悠季全仕事』p364より）</ref>\n* [[G-SAVIOUR]]（特撮ドラマ 2000年）- 原作・特別監修\n* [[GUNDAM THE RIDE]]（劇場用作品 2000年）- 原作・特別監修\n* [[ガンダム新体験 ‐0087‐ グリーンダイバーズ]]（劇場用作品 2001年）- 原作・特別監修\n* [[ガンダムクライシス]]（劇場用作品 2007年）- 原作・特別監修\n* [[GUNDAM EVOLVE#GUNDAM EVOLVE 5 RX-93 ν GUNDAM|GUNDAM EVOLVE 5 RX-93 ν GUNDAM]]（OVA 2007年）- ストーリープロット・アイデア協力\n**[[GUNDAM EVOLVE]]の作品のひとつ。クェスとハサウェイの悲劇的な結末を変更し、アムロが子供（クェス）のわがままを叱ることのできる父性的な面で描かれたり、クェスが死ななかったりと転化されている。富野自身が“映画版にのっとる必要はない”とのコンセプトで作られた。過去のGUNDAM EVOLVE作品と違い[[コンピュータグラフィックス|CG]]とセル画を合わせる手法、内部フレームがむき出しの[[νガンダム]]と変形ギミックが搭載されている[[α・アジール]]のアイデアは富野自身が出した。<!--コンビニエンスストア・[[ローソン]]限定予約販売作として過去のGUNDAM EVOLVE作品（EVOLVE 1からEVOLVE 4）と合わせた ([[DVD]]) '''『GUNDAM EVOLVE +』'''（収録時間は約30分）で販売していたが、購入できなかったファンから要望が多かったことなどから、2007年5月25日に音源を5.1ch仕様にした上で一般発売された。--><!--←販売状況は不用かと。-->\n\n== 著作==\n=== 小説 ===\n; 機動戦士ガンダムシリーズ\n*『機動戦士ガンダム』全3巻（[[朝日ソノラマ]]〈[[ソノラマ文庫]]〉、1979-1981年）、（[[角川書店]]〈[[角川文庫]]、のち[[角川スニーカー文庫]]〉、1987年）\n*: 文庫版は若干の改訂が施されている。\n* 『機動戦士Ζガンダム』全5巻 （[[講談社]]、1985-1986年）、（角川文庫、のち角川スニーカー文庫、1987年）\n*: 1巻：カミーユ・ビダン、2巻：アムロ・レイ、3巻：強化人間、4巻：ザビ家再臨、5巻：戻るべき処（ところ）。\n*『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア』全3巻（前篇・中篇・後篇）（[[徳間書店]]〈[[アニメージュ#アニメージュ文庫|アニメージュ文庫]]〉、1987-1988年）(2009年復刻)\n*: 雑誌『[[アニメージュ]]』に『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア#関連作品|機動戦士ガンダム ハイ・ストリーマー]]』として連載された。2002年、このタイトルに戻して『機動戦士ガンダム ハイ・ストリーマー』全3巻（1巻：アムロ篇、2巻：クェス篇、3巻：シャア篇）（徳間書店〈[[徳間デュアル文庫]]〉）として刊行。\n*『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ベルトーチカ・チルドレン』全1巻（角川文庫〈のちに角川スニーカー文庫〉、1988年）\n*『[[機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ]]』全3巻（上・中・下）（角川スニーカー文庫、1989-1990年）\n*: 角川書店版の『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ベルトーチカ・チルドレン』の続編であり、現在流布している宇宙世紀の正史とは一部異なった世界観の作品。\n*『機動戦士ガンダムF91 クロスボーン・バンガード』全2巻（上・下）（角川スニーカー文庫、1991年）\n*『[[ガイア・ギア]]』全5巻（角川スニーカー文庫、1988-1992年）\n*:Vガンダムから50年後の宇宙世紀0203年が舞台。宇宙世紀の正史とは一部異なった世界観の作品。[[月刊ニュータイプ]]に1987年から1991年にかけて連載された。\n*『機動戦士Vガンダム』全5巻（角川スニーカー文庫、2003-2004年）\n*:1巻：ウッソ・エヴィン、2巻：マルチプル・モビルスーツ、3巻：マリア・リーディング、4巻：コンビネーション、5巻：エンジェル・ハイロゥ。\n*『[[密会〜アムロとララァ]]』上巻・下巻 -（角川mini文庫、1997年）、全1巻 -（角川スニーカー文庫、2000年）\n*:文庫版はmini文庫版の二冊を一冊にまとめた物で、加筆修正がなされている。\n*『はじめたいキャピタルGの物語』 - ガンダムエース誌創刊100号（2010年12月号）に寄稿したもので、地球から伸びる[[宇宙エレベータ]]が舞台の作品。未完の為今後の展開については不明。挿絵も富野本人が描いている。\n\n; バイストン・ウェル物語シリーズ\n* 『[[リーンの翼|リーンの翼 － バイストン・ウェル物語より]]』全6巻（角川書店 カドカワノベルス、1984-1986年）\n*: 文庫版全6巻（角川文庫〈のちに角川スニーカー文庫〉、1986年）\n*: 完全版全4巻（角川書店、2010年）全面改稿および書き下ろし（4冊セット版も存在）。\n*: 一般雑誌『野生時代』（角川書店）に連載された。\n* 『ファウ・ファウ物語』全2巻（上・下<ref>下巻の初版は第17～22章(総77頁分)が欠落している。</ref>）（角川文庫、1986-1987年）\n*: 月刊ニュータイプに『ファウファウ物語（リストリー） From BYSTON WELL STORIES』として1985年4月号～1986年12月号に連載（全21回）。\n* 『[[オーラバトラー戦記]]』全11巻（カドカワノベルス、1986-1992年）、（角川スニーカー文庫、2000-2001年）\n*: 『野生時代』に連載。1巻：アの国の恋、2巻：戦士・美井奈、3巻：ガロウ・ラン・サイン、4巻：ギィ撃壊、5巻：離反、6巻：軟着陸、7巻：東京上空、8巻：マシン増殖、9巻：オーラ壊乱、10巻：重層の刻、11巻 完結編：ハイパー・ホリゾン。\n* 『バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼』全5巻（[[アスペクト (企業)|アスペクト]]〈ログアウト冒険文庫、のちに[[ファミ通文庫]]〉、1995～1997年）\n*: 『月刊[[LOGOUT]]』に連載（第1巻分のみ）。\n\n; その他の小説\n* 『伝説巨神イデオン』全3巻（ソノラマ文庫、1981-1982年）、（角川文庫(のちに角川スニーカー文庫)、1987-1988年）\n*: 1巻：覚醒編、2巻：胎動編、3巻：発動編。\n* 『[[破嵐万丈シリーズ]]』全4冊（ソノラマ文庫1987-1992年）\n*: [[無敵鋼人ダイターン3]]の[[スピンオフ]]作品。―薔薇戦争、―憂鬱ミュージアム、―ヒット・カップル、―愛はシベリアから\n* 『シーマ・シーマ』全3巻（アニメージュ文庫、1988-1989年）\n*: 前篇：疾風の果てに、中篇：修羅に昇る、後篇：血族を払う\n* 『アベニールをさがして』全3巻（ソノラマ文庫、1995-1996年）\n* 『王の心』全3冊（カドカワノベルス、1995-1996年）\n*: ―死者の書、―天女生誕の書、―再臨飛翔の書\n\n=== 漫画原作 ===\n* 『[[機動戦士クロスボーン・ガンダム]]（作画：[[長谷川裕一]]） 』全6巻（角川コミックス・エース、1994-1997年) \n*: 「機動戦士ガンダムF91」の続編。初めてガンダムシリーズの漫画原作者として、原作および企画に関わった。続編の『機動戦士クロスボーン・ガンダム外伝』等には関わっていない。\n\n=== 自著、エッセイ ===\n* 『だから僕は… 「ガンダム」への道』（徳間書店、1981年）、『だから、僕は…（増補改訂版）』（アニメージュ文庫、1983年)、『だから僕は… ガンダムへの道』（角川スニーカー文庫、2003年) \n** 自伝的エッセイ。ガンダムの事はほとんど触れられていないが、それまでの仕事について詳しく書かれている。\n* 『「イデオン」ライナー・ノート ―アニメの作り方 教えます』（徳間書店、1982年) \n** 虚実入り混じる、TV版から番組打ち切りを経て映画版公開へといたる『イデオン』制作手記風創作。『[[アニメージュ]]』誌にTV放映時に同時進行で連載していたものをまとめたもの。\n* 『∀（ターンエー）の癒し』（[[角川春樹事務所]]、2000年) 。2002年に文庫版刊行。\n** エッセイ。主に『Vガンダム』監督前から『∀ガンダム』放映終了までのもの。\n* 『[[映像の原則]]－ビギナーからプロまでのコンテ主義（キネ旬ムック）』（[[キネマ旬報社]]、2002年）、『[[映像の原則]] 改訂版 (キネマ旬報ムック)』（2011年）\n** 映像の特徴から編集・作画・演技・音響など、映像作りに必要なほとんどの作業についてを記した実務書。\n* 『富野に訊け!』（徳間書店、2005年）、『富野に訊け!!』（アニメージュ文庫、2010年）\n** 『アニメージュ』誌上連載をまとめたもの。読者からの相談に富野が答える人生相談である。『劇場版 Ζガンダム』の主題歌を歌う[[Gackt]]との対談が収録されているほか、相談の中には声優・歌手の[[桃井はるこ]]からの相談もあった。\n*『「ガンダム」の家族論』（[[ワニブックス]] ワニブックスPLUS新書、2011年）\n\n=== 共著 ===\n* 『戦争と平和』共著：[[大塚英志]]・[[上野俊哉]]・[[ササキバラ・ゴウ]]（徳間書店、2002年）\n* 『教えてください。富野です』（角川書店、2005年）\n** 富野がホスト役を務める『ガンダムエース』誌連載の対談企画をまとめたもの。対談相手は[[坂村健]]、[[上妻宏光]]、[[齋藤孝 (教育学者)|齋藤孝]]、[[水谷修]]、[[野口聡一]]。装丁は[[樋口真嗣]]で、両手を掲げて咆哮する全裸の富野というビジュアルが強烈な印象を与える。解説は[[福井晴敏]]。\n* 『ガンダム世代への提言 富野由悠季対談集 I』、『II』、『III』（角川書店、2011年）\n** ガンダムエース誌連載の対談企画（全100回）をまとめたもので、全3巻に96回分の対談が収録されている。\n\n=== 関連書籍 ===\n* 『富野由悠季全仕事 1964-1999（キネ旬ムック）』（キネマ旬報社、1999年）\n** ロングインタビュー及び、多くの業界人が富野を語っている。資料性も非常に高い。\n* 『富野語録 富野由悠季インタビュー集（ラポートデラックス）』（ラポート、1999年）\n* 『ガンダムの現場から 富野由悠季発言集（キネ旬ムック）』編：[[氷川竜介]]・[[藤津亮太]]（キネマ旬報社、2000年）\n* 『ガンダム者 ガンダムを創った男たち』（講談社、2002年）\n\n=== 作詞提供 ===\n* 『ザ・ロンゲスト・ロード イン 破嵐万丈／鈴置洋孝』（1980年）\n** [[声優]]：[[鈴置洋孝]]のレコードのプロデュース、ドラマ、作詞。A面がドラマレコード。井荻麟名義で『ハッシャ バイ』作詞（『劇場版 Ζガンダム』で挿入歌として使用される）。\n* 『LOVE PROFILE』[[たいらいさお]]（1983年）\n** 井荻麟名義で全曲を作詞したアルバム。\n* 『STARLIGHT SHOWER』MIO（現[[MIQ]]）（1984年）\n** 井荻麟名義で「阿母麗（アモレイ）」、「Good-bye Tokyo」を提供。LPアルバムであったが、2012年にCD化された。\n* 『REVERBRATION IN GUNDAM』[[井上大輔]]\n* 『HEROES～to my treasure～』[[古谷徹]]（2008年）\n** 「ララの夜想曲 -nocturne-」を井荻麟名義で作詞。作曲はGacktが手がけた。\n\n== 原作・原案名義作品==\n富野由悠季以外のスタッフの手によって制作された映像作品であっても、テロップでは「原作者」もしくは「原案者」とされ、[[矢立肇]]と名を連ねて表示される。なお、<!--当時金欠だった-->富野はガンダム第1作の企画案を当時サンライズへ30万円で売り渡したため（だが業界の慣例としてはそれが当たり前であった）、ガンダム関連商品の売上が富野自身に還元されることは長年なかった。しかし近年は制作会社などから企画協力費を受け取っている。\n\n* [[重戦機エルガイム#OVA|重戦機エルガイム OVA]]三部作（1986-1987年）\n* [[機動戦士SDガンダム]]（1988-1991年）及び、以降の[[SDガンダム]]シリーズ全作品\n* [[機動戦士ガンダム0080 ポケットの中の戦争]]（1989年）\n* [[機動戦士ガンダム0083 STARDUST MEMORY]]（1991-1992年）\n* [[機動武闘伝Gガンダム]]（1994-1995年）\n* [[新機動戦記ガンダムW]]シリーズ（1995-1998年）\n* [[機動新世紀ガンダムX]]（1996年）\n* [[機動戦士ガンダム 第08MS小隊]]（1996-1999年）\n* [[機動戦士ガンダムSEED]]シリーズ（2002-2007年）\n* [[GUNDAM EVOLVE]]シリーズ（『EVOLVE 5』のみ原作・原案以外にも関与）（2003-2007年）\n* [[機動戦士ガンダム MS IGLOO]]シリーズ（2004-2009年）\n* [[機動戦士ガンダム00]]シリーズ（2007-2010年） \n* [[模型戦士ガンプラビルダーズ ビギニングG]]（2010年）\n* [[機動戦士ガンダムUC]]（2010-2014年）\n* [[機動戦士ガンダムAGE]]（2011-2012年）\n* [[ガンダムビルドファイターズ]]シリーズ（2013年-2014年）\n* [[機動戦士ガンダムさん#テレビアニメ|ガンダムさん]]（2014年）\n* [[機動戦士ガンダム 鉄血のオルフェンズ]]（2015年）\n\nその他、漫画・小説のガンダム作品などにも必ず名前が入っている。\n\n== 受賞 ==\n* 教育映画祭一般教養部門児童劇・動画部門の最優秀作品賞、第17回厚生省児童福祉文化賞： [[幸福な王子|しあわせの王子]]演出（1975年）\n* [[アニメージュ#アニメグランプリ|アニメグランプリ]]演出家部門、3期連続で1位<ref name="mainichi4"/>\n*「OVERMANキングゲイナー」　[[東京アニメアワード#2003年|東京アニメアワード]]・優秀作品賞\n*「機動戦士Ζガンダム 星を継ぐ者」 第10回アニメーション神戸賞・劇場部門作品賞、第20回[[デジタルコンテンツグランプリ]]・優秀賞\n* 第11回AMDアワード 功労賞（2006）\n* 第42回[[シカゴ国際映画祭]] アニメーション特別功労賞（2006）\n* [[ロカルノ国際映画祭]] 名誉豹賞（2009年）\n\n== 出演 ==\n=== 映画出演 ===\n* 『[[ローレライ (映画)|ローレライ]]』（2005年） - 間宮大尉役([[カメオ出演]])。\n* 『[[日本沈没#映画（リメイク）|日本沈没]]』（2006年） - 京都の高僧役(カメオ出演)。\n* 『[[少林少女]]』（2008年） - 凛の祖父（写真のみのカメオ出演）\n* 『[[日本のいちばん長い夏]]』（2010年） - [[今村均]]役\n\n=== 声の出演 ===\n* 『ガンダム Gのレコンギスタ』（2015年） - 農家のお父さん役（井荻翼名義）\n\n=== CM出演 ===\n* 『[[スカパー!]]』（2013年）「「スカパー！ ココロ動かすアニメ篇」本人出演 TV、ラジオCM<ref>[http://www.gundam.info/topic/9536 堺 雅人×富野監督共演のスカパー！最新CM「ココロ動かすアニメ篇」本日より全国オンエア開始！]</ref><ref>\n[http://blogs.skyperfectv.co.jp/20131017-135.html?p=1 スカパー！ブランドTVCM堺雅人さん出演の最新CM共演はアニメーション監督の富野由悠季さん！]</ref>\n\n== 立体作品 ==\n; From First\n: <!--富野は「彫刻とは違う」と述べている。-->バンダイのHY2M 1/12ザク多数とPGガンダム1体を使用したオブジェ。2005年に開催された美術展『[[GUNDAM―来たるべき未来のために―]]』の[[上野の森美術館]]での開催時に新しく展示物に加わった作品で、大阪[[サントリーミュージアム]]での開催時は展示されていない。\n; ZAKUの夢\n: From Firstのリニューアル。以前に富野がプロデュースしたブロンズ像作品『大地より』（上井草駅前に展示）の鋳造失敗品を流用して作った壊れたガンダム像を、12体のザクが取り囲む作品。[[おもちゃのまちバンダイミュージアム#ミュージアム|おもちゃのまちバンダイミュージアム]]にて展示されている。\n; 1/1ガンダム（監修）\n: 静岡ガンダムでは、ビームサーベルへの投影映像を監修（コンテも作成）。元々富野は実物大ガンダムが作られている事自体を知らされていなかったが、完成間際に「頭部の可動、ミスト噴射、発光」を提案し、そのために工期が一ヶ月遅延したとされている（ただし1993年に作られた「10mのVガンダム」では頭部及び肘関節の可動が実現している事から、可動が考えられていなかったというのは多少不自然である）。\n\n== 脚注 ==\n\n<div class="references-small"></div>\n\n== 関連項目及び富野の制作関係者等の一覧 ==\n\n* [[サンライズ (アニメ制作会社)]]\n* [[富野幸緒]]\n* [[長浜忠夫]]\n* [[鈴木良武]]（五武冬史）\n* [[星山博之]]\n* [[安彦良和]]\n* [[湖川友謙]]\n* [[大河原邦男]]\n* [[高橋良輔 (アニメ監督)|高橋良輔]]\n* [[今川泰宏]]\n* [[安田朗]]\n* [[吉田健一_(アニメーター)|吉田健一]]\n* [[福井晴敏]]\n* [[ガンダムシリーズ一覧]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.itmedia.co.jp/news/articles/0810/31/news118.html ITmedia News 「お前らの作品は所詮コピーだ」--富野由悠季さん、プロ論を語る(2008年10月31日)]\n* [http://homepage3.nifty.com/mana/tomino-3.html 「ホワイトベース」は何故「宇宙戦艦ヤマト」より強いといいきれるのか]\n\n\n\n\n\n\n\n\n[[Category:日本のアニメーション監督]]\n[[Category:ガンダムシリーズの監督]]\n[[Category:アニメの脚本家]]\n[[Category:日本のSF作家]]\n[[Category:日本の脚本家]]\n[[Category:ガンダム]]\n[[Category:金沢工業大学の教員]]\n[[Category:京都精華大学の教員]]\n[[Category:神奈川県出身の人物]]\n[[Category:日本大学出身の人物]]\n[[Category:1941年生]]\n[[Category:存命人物]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59038606	{{ActorActress\n| 芸名 = 富野 由悠季\n| ふりがな = とみの よしゆき\n| 画像ファイル = Tomino Yoshiyuki "The World of Gundam" at Opening Ceremony of the 28th Tokyo International Film Festival (22417922672).jpg\n| 画像サイズ = 250 px\n| 画像コメント = 2015年、[[第28回東京国際映画祭]]にて\n| 本名 = 富野 喜幸（旧ペンネーム）\n| 別名義 = とみの 喜幸（とみの よしゆき）<br />井荻 麟（いおぎ りん）<br />斧谷 稔（よきたに みのる）<br />井草 明夫（いぐさ あきお）<br />阿佐 みなみ（あさ みなみ）<br/>など\n| 出生地 = {{JPN}}･[[神奈川県]][[小田原市]]\n| 死没地 =\n| 国籍 = {{JPN}}\n| 身長 = 168cm\n| 血液型 =\n| 生年 = 1941\n| 生月 = 11\n| 生日 = 5\n| 没年 =\n| 没月 =\n| 没日 =\n| 職業 = [[アニメ監督]]、[[脚本家]]、[[演出家]]、[[作詞家]]、[[小説家]]\n| ジャンル = アニメ\n| 活動期間 = [[1964年]] - \n| 活動内容 =\n| 配偶者 = あり\n| 著名な家族 = 長女:[[富野アカリ]]<br />次女:[[富野幸緒]]\n| 事務所 =\n| 公式サイト = \n| 主な作品 = 『[[海のトリトン]]』（1972年）<br />『[[勇者ライディーン]]』（1975-1976年）<br />『[[無敵超人ザンボット3]]』（1977-1978年）<br />『[[無敵鋼人ダイターン3]]』（1978-1979年）<br />『[[機動戦士ガンダム]]』（1979-1980年）<br />『[[伝説巨神イデオン]]』（1980-1981年）<br />『[[戦闘メカ ザブングル]]』（1982-1983年）<br />『[[聖戦士ダンバイン]]』（1983-1984年）<br />『[[重戦機エルガイム]]』（1984-1985年）<br />『[[機動戦士Zガンダム]]』（1985-1986年）<br />『[[機動戦士ガンダムZZ]]』（1986-1987年）<br />『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]』（1988年）<br />『[[機動戦士ガンダムF91]]』（1991年）<br />『[[機動戦士Vガンダム]]』（1993-1994年）<br />『[[ブレンパワード]]』（1998年）<br />『[[∀ガンダム|∀(ターンエー)ガンダム]]』（1999-2000年）<br />『[[OVERMANキングゲイナー]]』（2002-2003年）<br />『[[リーンの翼]]』（2005-2006年）<br />『[[ガンダム Gのレコンギスタ]]』（2014年 - 2015年）\n| アカデミー賞 = \n| AFI賞 =\n| 英国アカデミー賞 =\n| セザール賞 =\n| エミー賞 = \n| ジェミニ賞 =\n| ゴールデングローブ賞 = \n| ゴールデンラズベリー賞 = \n| ゴヤ賞 =\n| グラミー賞 =  \n| ブルーリボン賞 = \n| ローレンス・オリヴィエ賞 = \n| 全米映画俳優組合賞 = \n| トニー賞 = \n| 日本アカデミー賞 =\n| その他の賞 = 第42回[[シカゴ国際映画祭]] アニメーション特別功労賞（2006）<br />第11回AMDアワード 功労賞（2006）<br />[[ロカルノ国際映画祭]] 名誉豹賞（2009年）<br />ほか\n| 備考 = \n}}\n{{Portal|文学}}\n'''富野 由悠季'''（とみの よしゆき、[[1941年]][[11月5日]] - ）は、[[日本]]の[[アニメ監督]]、[[演出家]]、[[脚本家]]、[[作詞家]]、[[小説家]]。本人は演出家・原案提供者としている<ref>『∀の癒し』[[角川春樹事務所]], 2000年</ref>。日本で最初の連続[[テレビアニメ]]番組『[[鉄腕アトム]]』の制作に携わるなど、日本のテレビアニメ界をその草創期から知る人物。代表作は『[[機動戦士ガンダム]]』などの[[ガンダムシリーズ]]、『[[伝説巨神イデオン]]』、または『[[聖戦士ダンバイン]]』他の[[バイストン・ウェル]]関連作品など。\n\n== ペンネーム ==\n本名・旧ペンネームは'''富野 喜幸'''（読み同じ）で、1982年以降'''富野由悠季'''というペンネームを原作、監督、小説執筆の時に使うようになった。喜幸という名前は、両親の喜平と幸子の一文字づつをとって付けられた。\n\n作詞家としては'''井荻 麟'''（いおぎ りん）で、[[サンライズ (アニメ制作会社)|日本サンライズ]]事務所のある[[上井草駅]]が[[西武新宿線]][[井荻駅]]の隣<small>（となり）</small>であることに由来する。ほか、絵コンテ、脚本、演出に'''とみの善幸'''、'''斧谷 稔'''（よきたに みのる）、作画監督に'''井草 明夫'''（いぐさ あきお）、[[声優|声の出演]]に'''井荻 翼'''（いおぎ つばさ）<ref>{{Cite web|url=http://www.gundam.info/topic/12806|title=富野由悠季総監督が新人声優デビュー！「井荻 翼」としてGのレコンギスタ最終回に出演！|publisher=GUNDAM.INFO | 公式ガンダム情報ポータルサイト|accessdate=2016-2-2}}</ref> などのペンネームを使う。\n\n== 経歴 ==\n=== 幼少期 ===\n[[1941年]]、[[神奈川県]][[小田原市]]生まれ。同年生まれのアニメ監督に[[宮崎駿]]や同じ虫プロ出身の[[りんたろう]]がいる。富野が生まれる前、両親は東京で生活していたが、仕事の関係上小田原へ転勤していた。母についてはあまり語っていないが、父は[[零式艦上戦闘機|零戦]]の与圧服の開発スタッフで<ref>[[BSアニメ夜話]],NHK</ref>、父が終戦直後の軍命令に背いて残した与圧服の資料が、科学や宇宙を題材とした自分のアニメ作品の原点になったという<ref>[[朝日新聞]]の連載コーナー『おやじのせなか』</ref>。\n\n小学生の頃は同級生たちから孤立していた。当時は、どうして周囲の人間が自分をのけ者にするのか理由が分からなかったが、現在になって思い返してみたら自分のほうから彼らにケンカを売っていたことが分かったと回想している。小学生の時に[[手塚治虫]]の「アトム大使」（「[[鉄腕アトム]]」の前身にあたる作品）を読み、親に「アトム大使」を連載していた雑誌『[[少年 (雑誌)|少年]]』を毎月買ってくれるように頼む。この経験が、後に富野が手塚治虫と関わるきっかけにつながる<ref> NHK BS2「週刊手塚治虫」2009年4月17日 ゲスト富野由悠季</ref>。この頃は画家になりたかったのだが、いつまでたっても絵がうまくならず、14歳で画家になる夢に見切りをつける。その後映画の魅力にとりつかれ、映画業界の仕事に興味を持ち始める。\n\n[[相洋高等学校]]卒業後、[[日本大学]][[芸術学部]]映画科入学。一年先輩に[[山本晋也]]、同窓に[[神山征二郎]]がいる。\n\n[[1964年]]、[[手塚治虫]]の[[虫プロダクション]]入社。就職先はアニメ業界ではなく映画業界を志望していたが、富野の大学卒業前、すでに大手映画会社は大学新卒者の採用をやめており、学部の関係上、就職口が虫プロしかなかったと述べている<ref name="mainichi"/>。母親から虫プロが見込み（新卒）採用を行っているという話を聞き、志望していた演出の仕事ができるならばこの際なんでも構わないという気持ちで学園祭の準備期間中に採用面接を受け、学園祭が終わった頃に採用が決まっていた。なお、虫プロが見込み採用を行ったのは、後にも先にもこの時一度きりであった<ref>『だから僕は… ガンダムへの道』（角川スニーカー文庫、2003年）</ref>。当時アニメは子供のものという認識しかなかったため、大の大人がおもちゃ屋の宣伝番組であるアニメの仕事をやるのは非常に恥ずかしかったと述べている。現在でも、実写ドラマの監督がやりたいという野心があると語っている。\n\n=== 虫プロ時代 ===\n[[虫プロダクション]]では[[制作進行]]および演出助手を担当する。虫プロで富野に仕事を教えていたのは、後に[[シャフト_(アニメ制作会社)|シャフト]]を起こす若尾博司だった。後に人手不足も手伝い、手塚から直々に「演出やらない？」と頼まれた富野は演出・脚本なども手掛けるようになる<ref name="mainichi">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(2)」 『毎日新聞』 2009年11月3日、12版、9面。</ref>。富野は自分より年下のスタッフの絵のうまさに衝撃を受け、「彼らに負けない仕事をするにはどうするか?」と悩んだ末に出た答えが「誰よりも早くコンテを描く」ことだった。\n\n『[[鉄腕アトム (アニメ第1作) |鉄腕アトム]]』<ref>[[手塚治虫]]が自身の同名漫画を原作に制作した日本初のテレビアニメーション（モノクロ）。</ref>では制作進行・演出助手・脚本・演出を担当。1964年11月放送の第96話「ロボット・ヒューチャー」で、新田修介の名で演出家としてデビューした。同話では脚本と絵コンテも担当している。同話を含め『アトム』では合計25本の演出と絵コンテを担当。自ら脚本を書いたエピソードも多い。この演出本数はアトム全体で最も多く、2話連続コンテなども何度かある。元々メインだった[[りんたろう]]とは後年まで軋轢があったが現在では和解している。\n\n当時の虫プロでの軋轢について「アニメだって映画、動かなくてはいけない。それを止めて見せることができるという発想は許しがたかった。最初は仕事と割り切っていたが､半年もすると不満が沸いてきた。当時、虫プロで働いていたのは、映画的なセンスがない人たち。僕は映画的な演出ができる確信があったので、アニメとは言えない電動紙芝居でも､作りようはあると思うようになった。そんな体質が分かるのか、僕が演出になると､先輩から徹底的に嫌われた。『アトム』での僕の演出本数が一番になったとき、みんなの視線が冷たかった。『アトム』が終わると、虫プロを辞めた」と語っている<ref>『アニメ大国の肖像』中日新聞連載、2006年</ref>。ただし富野は「（手塚治虫から）アニメは全部動かさなくても伝えられるということを教えてもらった」とも語っている<ref>産経新聞ニュース「ガンダムの富野監督の語った鉄腕アトムと手塚治虫」（2013年6月）</ref>。\n\n=== フリー時代 ===\n1967年、虫プロを退社。[[東京デザイナー学院]]で講師として講義を持つかたわら、オオタキ・プロダクション(シノ・プロ)<ref>オオタキ・プロダクションの表記は著作『だから僕は…』に準拠。[[エッセイ]]『∀の癒し』には同一CM制作会社と思しき会社がシノ・プロの名で登場している。</ref>でCM制作に関わる。1968年、オオタキ・プロダクションを退社、フリーとなる。講師やオオタキ・プロダクションとの付き合いも続けながら、アニメ界への復帰を模索するようになり[[タツノコプロ]]で仕事を受注する。虫プロ時代は以前使った絵を使い回してうまく話を作るという作業が多かったため、タツノコでは一般的な映像演出能力の不足を指摘されることが多く、「うぬぼれを認めざるを得なかった」という。この経験以降「才能を持つ人間に負けたくない」という思いが更に強まる。ジャンルを問わず精力的に仕事をこなし、業界内で「富野が絵コンテ千本切りを目論んでいる」と半ば非難と冗談を交えて噂された。<!--　1968年の『[[夕やけ番長]]』が初チーフディレクター作品だが、実際には初期数話に関わった程度であった。--><!--←別項に移動しました-->\n\n当時、どこのスタジオに行っても見かける「'''さすらいのコンテマン'''」として有名だったという。この時期の富野は、ある程度の作風は確立していたものの、演出家として評価が高いとは言えず、そこそこのコンテをとにかく早く上げられるため、業界の便利屋として使われている部分が多かった。『[[未来少年コナン]]』ではコンテを[[宮崎駿]]に全て描き直され、畏敬の念もあり『[[機動戦士ガンダム]]』の制作時には「コナンを潰すのが目標」と語っていたが、番組終了時には「ついにコナンは一度も抜けなかった」と語った（ただし、宮崎は誰のコンテでも全て自分で手直しする）。苦手なコンテはギャグ方面のアニメで、『[[いなかっぺ大将]]』では何度もやり直しを受け「下卑たギャグと舐めてかかったがゆえに惨敗した」、また『[[巨人の星]]』については「アニメで畳部屋を描くことに抵抗を感じた」と吐露している。富野は2作の作者[[川崎のぼる]]について著作<ref>『だから僕は…』</ref>で嫌悪感を明らかにしていたが、日本人のメンタリティに訴えかけることについては評価するとも発言している<ref>『富野由悠季全仕事』</ref>。他方、『[[ど根性ガエル]]』のような作品は「またやってみたい」と発言している。\n\n1971年、結婚。結婚式当日でさえ絵コンテ用紙を手放せなかったと回想している。このころに[[埼玉県]][[新座市]]に引っ越す（『[[無敵鋼人ダイターン3]]』の「シン・ザ・シティ」の元ネタとなる）。\n\n=== 監督デビュー以降 ===\n1972年、『[[海のトリトン]]』で実質的に初のチーフ・ディレクター・監督・絵コンテを務める。[[手塚治虫]]の漫画『青いトリトン』（後にアニメに合わせて『海のトリトン』に改題）を原作としているが、「トリトンやピピはトリトン族である」といったキャラクター設定以外に共通点は薄い。放送当時は視聴率が伸びず、2クールで終了した。\n\n[[1974年]]、『'''[[宇宙戦艦ヤマト]]'''』に関して本人は第3話（実際には第4話）の絵コンテを[[西崎義展]]プロデューサーに強引に引き受けさせられたと語っている<ref>著作『だから 僕は…』</ref>。そのストーリーが気に入らなかった富野は、ストーリーに手を加えて渡し、西崎義展を激怒させた。翌日か翌々日に本来のストーリーに修正した絵コンテを再納品したが、それきり二度と西崎義展からの依頼は来なかったと言う。のちに「ガンダムを作るきっかけですが、以前にも少し話したんですけど、本音はただ一つです。ごたいそうなものじゃなくてね、『ヤマトをつぶせ!』これです。他にありません。松崎君（[[松崎健一]]）も1話でヤマトを越えたと言ってくれましたんで安心してます（笑）」と語っている<ref>『[[アニメック]]』第10号、1980年</ref>。\n\n1975年：『'''[[勇者ライディーン]]'''』の監督、絵コンテも担当。オリジナル・ストーリーをやれると思って引き受けた仕事だったが、原作（[[鈴木良武]]）が持っていたオカルト的要素が、諸事情により第1話の作画に入ってから決まった放送局の方針と合わず、急な方向転換を余儀なくされるという不運の中、前半2クール（第26話）で降板となった。後任の[[長浜忠夫]]は、富野への横暴な人事に激怒しながらも引き受け、富野も鬱憤を感じながらも、後半でも長浜の下で何本か絵コンテを切るなどの形で番組自体には関わり続けた。この機会に長浜忠夫の下で技法を吸収する事に努め、監督の立場から作品全体をコントロールする術を学んだと自身で回想している（後に[[長浜ロマンロボシリーズ]]にも演出、絵コンテとして参加している）。同年、途中降板した[[出崎哲]]の後任として『[[ラ・セーヌの星]]』の最終話までの3クール目（第27話～第39話）の監督を務める。\n\n[[1977年]]、[[創映社]]が[[サンライズ (アニメ制作会社)|日本サンライズ]]として改組・独立。サンライズ初のアニメーション作品である『'''[[無敵超人ザンボット3]]'''』の総監督・原作（共同原作/[[鈴木良武]]）・演出・絵コンテ・原画<ref>ノンクレジットだが、富野本人が証言している</ref>を担当。『ライディーン』途中降板の経験を受け、企画段階からスポンサー・放送局に「まず要求を全部言って下さい」と談判し「戦闘シーンは何分いるのか」「武器は何種類出せばいいのか」など、全ての条件を受けいれた上で「その中でどこまで劇を入れられるか実験を試みた」という。当作品は、本来ヒーローであるはずの主人公たちが周辺住民から嫌われ追われる、登場人物が次々と非業の最期を迎えるなど、「アニメは子どもが見るもの、子どもに夢を与えるもの」という考え方が一般的だった当時の常識を覆すものであった。\n\n1978年、『'''[[無敵鋼人ダイターン3]]'''』の原作・総監督・脚本・絵コンテ・作画監督を担当（井草明夫名義）。前作『ザンボット3』の暗さを吹き飛ばすかのように全体的にコミカルな作品となった。衝撃的な『ザンボット3』の後番組だったため、初期の視聴率は伸び悩んだが、最終話はシリアスなストーリーで締めくくった。その後もノベライズやオーディオドラマによる後日談など関連作品が生み出されていった。\n\n=== ガンダム以降 ===\n1979年：自身の代表作といえる『'''[[機動戦士ガンダム]]'''』の総監督・原作・脚本・演出・絵コンテ・作詞<ref>井荻麟名義で「[[翔べ! ガンダム]]」（オープニング）、「永遠にアムロ」（エンディング）、「シャアが来る」「いまはおやすみ」（挿入歌）、「きらめきのララァ」（挿入歌・本編未使用）作詞</ref>を務める。それまでの巨大ロボットものとは一線を画し、「リアルロボットもの」と呼ばれるジャンルを確立したエポックメイキングな作品。ロボットものでありながら、人間ドラマを主軸とした物語は初回放送時に一部に熱狂的な支持者を獲得した一方、視聴率で苦戦し、スポンサーである[[クローバー (玩具メーカー)|クローバー]]の意向によりテコ入れの路線変更が決定され、2クール目より冒頭にガンダム換装シーンが入り、新商品Gメカと毎回敵メカが出てくるスーパーロボット路線への変更を余儀なくされた。また、玩具の売上不振により4クール52話の予定から39話への短縮を要求され、結局1か月分の4話を延長した全43話で折り合いが付けられた。しかし、年末商戦のフラッグアイテムであるDX合体セットがヒットしたため、クローバーはサンライズに放映延長を打診する<ref>講談社刊『ガンプラジェネレーション』での当時の関係者証言による</ref>。しかしスケジュール的に話数の変更は不可能であり、翌年1月に放映は43話で終了。そして放映終了を境に人気が本格的に過熱。熱心なファンの再放送嘆願により、再放送、そして映画化へとつながる社会現象を引き起こして行く。\n\n1980年7月にスポンサーではなかった[[バンダイ]]から300円のキャラクタープラモデル（いわゆる[[ガンプラ]]）が発売され、ガンダムの盛り上がりと呼応する様にラインナップを増やし、劇場版公開を境に一大ブームが発生。[[岡田斗司夫]]は、「社会現象となったのはガンダムブームではなく"ガンプラブーム"なのだ」と語っている。1982年からは劇中設定から離れたオリジナル展開である（[[モビルスーツバリエーション|MSV]]）の機体も多数発売されてユーザーの支持を受け、このバンダイの成功が後のΖガンダムの制作要請へと繋がっていく。\n\n1980年、『'''[[伝説巨神イデオン]]'''』の原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ・作詞<ref> 井荻麟名義で「復活のイデオン」（オープニング）、「コスモスに君と」（エンディング）作詞</ref>を務める。『機動戦士ガンダム』終了のわずか3ヶ月半後に放送開始された。前作『機動戦士ガンダム』同様に残り4話を残して打ち切りとなるが、折からのアニメブームの中、「本当の結末が見たい」というファンの声援に後押しされて、後にテレビ版総集編と完結編が2本同時に劇場公開される運びとなる。\n\n1981年、映画『[[機動戦士ガンダム]]』の総監督を務める。他に井荻麟名義で「スターチルドレン」（主題歌のカップリング曲、本編未使用）を作詞。劇場版3部作の第1作であり、テレビシリーズでホワイトベースがサイド7から地球に辿り着き、敵・ジオン公国の脅威を認識する場面（[[ランバ・ラル]]との遭遇と、その後の[[ギレン・ザビ]]の演説）までのエピソード。当時、テレビアニメで評判の高かったものを再編集して劇場公開するケースは多かったが、それらのほとんどは劇場版となった途端に実写畑の監督や監修者が立てられていた。そのことに違和感を持っていた富野は、あらかじめ会社側に対し「将来ガンダムが映画化されることがあった際、監修者なり監督という形で外部（実写）の人間を導入するならフィルムを渡さない」と正式文書で申し立てていたため、監督権を勝ち取ることができた。[[1981年]][[5月22日]]、続編第2作映画『機動戦士ガンダムII 哀・戦士編』の主題歌発表記者会見にて、作詞家「井荻麟」の正体が自分であることを公表。『[[アニメージュ]]』の[[アニメージュ#アニメグランプリ|アニメグランプリ]]演出家部門でこの年から3期連続で1位となる<ref name="mainichi4"/><ref>{{Cite web|url=http://animage.jp/old/gp/gp_1981.html|title=第3回アニメグランプリ：'80年下半期|publisher=徳間書店|accessdate=2009-11-11}}</ref>。1981年7月11日、『機動戦士ガンダムII 哀・戦士編』公開。総監督、井荻麟名義で「哀 戦士」（テーマソング）、「風にひとりで」（挿入歌）作詞。テレビシリーズで地球に降下してから連邦軍の本拠である[[ジャブロー]]にたどり着き、ジオン軍との決戦のために再び宇宙へ旅立とうとするところまでのエピソード。1982年第3作『機動戦士ガンダムIII めぐりあい宇宙編』公開。総監督、井荻麟名義で『めぐりあい』（テーマソング）、『ビギニング』（挿入歌）作詞（ただし[[売野雅勇]]との共同作詞）。再び宇宙に舞台を移してから最終決戦を経て終戦に至る最終話までのエピソード。テレビシリーズ制作時に病気で現場を離れていた作画監督の[[安彦良和]]によるリターンマッチということもあり、ほとんど新作に近い量の新規作画が起こされた。\n\n同1982年、『The IDEON （伝説巨神イデオン）接触篇/発動篇』の総監督・原作・絵コンテを務める。他に井荻麟名義で挿入歌「セーリング フライ」「海に陽に」を作詞。2本同時公開であり、『接触篇』がテレビ版の物語の中盤程度までの総集編。『発動篇』は終盤の総集編から、打ち切られて描かれなかった物語の完結までを高クオリティの完全新作映像で描写し、壮絶なその展開はアニメファンに大きな衝撃を与えた。しかし接触篇は所詮ダイジェスト版にすぎず、テレビシリーズをあらかじめ見ていなければ発動篇のストーリーがわからないというハードルの高さがあり、再放送の放映状況もあまり芳しくなかったためか、結局ガンダムの様なブームを起こすには至らなかった<ref>ガンダムは頻繁に再放送がなされており、また劇場版は物語の大筋を捉えていたため、テレビシリーズを見ていなくても特に問題はなかった。</ref>。とはいえ、イデオンが[[庵野秀明]]や[[福井晴敏]]をはじめとするクリエーターに与えた影響は非常に大きく、「イデオンこそ富野の頂点」と言うディープな富野ファンも数多い。\n\n同1982年、『'''[[戦闘メカ ザブングル]]'''』原作([[鈴木良武]]と共同)・総監督・ストーリーボード・作詞。\n元々は[[吉川惣司]]が監督となる予定であったが降板したため、富野が後を引き受けた。初めの1クール半は『ガンダムIII』や『イデオン劇場版』の仕事で手一杯でわりに人任せにしていたが、自分の求めた動きになって来ないと見て取るや、時間を捻出して他人のコンテを全面的に直したりコンテに動画の中割りまで指定した。そのため一時はスタッフとの間にかなり険悪なムードが立ちこめたが、終了後には「転機になった」「つらかったけど楽しかった」等、新境地を見出したらしい言葉が多く聞かれた。停滞や馴れ合いを嫌う富野はしばしばスタッフとの間に軋轢を生み出すが、その姿勢に刺激を受けた者も少なくない。<ref>参考文献『ロマンアルバム・エクストラ57 戦闘メカ　ザブングル』（徳間書店）</ref>。1983年、劇場版『ザブングル グラフィティ』監督。テレビ版の再編集版で、『[[太陽の牙ダグラム#映画・映像作品|ドキュメント 太陽の牙ダグラム、チョロQダグラム]]』と併映。上映時間が90分以内という制約のため、まともなストーリーを作るのは無理と判断、割り切って[[楽屋落ち]]にして本編の勢いを悪乗りさせた作品となった。だがテレビ版をあらかじめ見ていたアニメファンには、比較的好評で迎えられた。\n\n1983年、『'''[[聖戦士ダンバイン]]'''』の総監督、原作・脚本・ストーリーボード。井荻麟名義で作詞。放映が[[ファミリーコンピュータ]]の発売と同時期であり、王侯・騎士と神話・妖精が織りなす中世ヨーロッパ的ファンタジーは、まだ一般にさほど認知されていなかった。したがって、リアルロボットものが隆盛をきわめつつあった当時、ファンタジーの舞台にテクノロジーを据えた同作は異色だったといえる。富野自身が放送終了前に失敗作宣言をしたり、放映中にスポンサー企業の[[クローバー (玩具メーカー)|クローバー]]が倒産するなどのトラブルが発生した。舞台となる異世界「バイストン・ウェル」は、富野がしばしば同じ世界観で小説を書くライフワークとして続くこととなった。\n\n1984年、『'''[[重戦機エルガイム]]'''』の原作・総監督・ストーリーボード。井荻麟名義で作詞。[[キャラクターデザイン]]と[[メカニックデザイン]]に[[永野護]]を起用。物語としては、前半は自分で自作のパロディをやるのかと言われるほど明るい作風だったが、後半、物語がシリアスな展開を見せる。テレビアニメでの富野の単一の作品としては総話数が全54話と最も多い。デザイナーとして起用した永野が、世界観についての提案をたびたび行っている。富野は「この作品は永野のもの、永野にやる」と後年に述べており、当時は伏せられていたが、元より永野自身による企画であった事が近年に明かされている。ただし、著作権などの諸権利の譲渡が行われた訳ではなく、従って永野の[[ファイブスター物語]]とエルガイムの間に権利的な関連性はない。\n\n1985年、自身初の続編シリーズ物の『'''[[機動戦士Ζガンダム]]'''』総監督。後の本人の口からいい意味でも、悪い意味でも「思い入れのある作品」と答えている。原作・総監督・脚本・ストーリーボード・オープニング、エンディングの絵コンテ・挿入歌の作詞。それまでの続き物にありがちだった続編とは違う続編の作り方を意図的に試みた作品。前作の登場人物が年齢を重ねて再登場したり、時代の変化によってかれらの立場や考え方が変わっているなど当時としては斬新な作品となった。2005年に20年の歳月を経て富野自身の手により劇場版3部作に「新訳」されて公開された。\n\n1986年、『Ζガンダム』の続編『[[機動戦士ガンダムΖΖ]]』原作・総監督・脚本・ストーリーボード・絵コンテ。井荻麟名義で「一千万年銀河」作詞。スポンサー側からの提案で前作『機動戦士Ζガンダム』放送中に急遽制作が決まった続編（ただし、本人は予測の内だったと語っている）。時代的には前作から連続し、前作の主要キャラクターは脇に退き、ミドルティーンの少年少女を主役グループに置いて「暗い」「カタルシスがない」と評された前作とは正反対に「明るいガンダム」を目指した。しかし、『Ζガンダム』の事実上の続編でありながらも全く方向性が異なり、主に『Ζガンダム』ファンから苦情が寄せられたため、中盤以降はシリアス路線に軌道修正した。\n\n1988年、当時ガンダムシリーズの最終作品として作られた『'''[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]'''』の原作・監督・脚本・絵コンテ。初の劇場版オリジナル作品。「[[シャア・アズナブル|シャア]]と[[アムロ・レイ|アムロ]]の物語に決着をつける」ために作った作品と本人は述べている。小説版も富野自身が手がけており、徳間書店版『[[ハイ・ストリーマー]]』<ref>前・中・後。徳間書店版は劇場版とほぼ同じストーリーだが、前半に劇場版以前の物語が追加されている。</ref>と角川書店版『[[ベルトーチカ・チルドレン]]』の二種類がある。角川書店版は同作の初期案をベースとし、アムロとベルトーチカの関係が続いており、ベルトーチカがアムロの子供を身篭っているという設定は上層部から「ヒーローに子供ができるのはどうか」と指摘を受け、映画版では取り下げた。\n\n1991年、新たなるガンダムシリーズとして作られた『'''[[機動戦士ガンダムF91]]'''』の原作・監督・脚本（[[伊東恒久]]と協同）・絵コンテ・挿入歌の作詞。日本アニメ大賞・最優秀作品賞を受賞。背景となる時代は一気に下り、『逆襲のシャア』までのキャラクターが引き継がれることはなかった。キャラクターやメカニカルデザインに『機動戦士ガンダム』当時のスタッフを起用。本来はTVシリーズの予定で企画されたが、劇場公開用として再編集された。本作公開時にスタッフは、テレビシリーズかビデオシリーズかで本作の続編を作るつもりでいたが、立ち消えとなった。\n\n1993年、『'''[[機動戦士Vガンダム]]'''』の原作・総監督・絵コンテ・構成。井荻麟名義で作詞（みかみ麗緒との共同作詞）。第1話に主役機のガンダムが出てこないため、スポンサーの意向により第4話が第1話と置き換えられた。制作における心労や上層部からの指示による軋轢・混乱が大きく、制作途中から数年間に渡って徐々に[[鬱]]状態が進行し、最終的には立っていられないほどの目まいがしたり、ほとんど気絶するような感じで眠りについていたという<ref>著作『∀の癒し』</ref>。自らの評価も手厳しく、本作DVD-BOX発売時には、同梱リーフレットに「この作品は見られたものではないので買ってはいけません！」との見出しをつけ、「全てにおいて考えが足りなかった」「本当にひどい作品である」と記している。一方で、作品や人を褒めることが決して多くない富野にしては珍しく、音楽を担当した[[千住明]]を絶賛しており、[[逢坂浩司]]によるキャラクターデザインについても好意的なコメントを残している。\n\nVガンダム放送終了後、富野は次回作ガンダムの監督を拒否して代わりに[[今川泰宏]]を指名し、戦争ものではなくロボット[[プロレス]]をやるようにと指示した。その結果誕生したのが、『[[機動武闘伝Gガンダム]]』である。ただし現場には顔を出し、いくつかの作業を手伝っている。前述の鬱状態から心身が回復するまでの期間は、いくつかの作品で脚本や絵コンテを手がけているが、監督は引き受けていない。Vガンダム以降、テレビ版の「ガンダム」は富野の手を離れ、複数の監督が制作を続けた結果、「『ガンダム』はすでにジャンルである」と言われるほどに多様化した。そのことは今日なお「ガンダムシリーズ」が作り続けられる理由の一つとなっている。\n\n1994年、『機動戦士ガンダムF91』の続編となる漫画『[[機動戦士クロスボーン・ガンダム]]』の原作（作画は[[長谷川裕一]]）。原作者の肩書きだけだった富野が、初めて漫画制作に携わり、1997年まで連載された。\n\n1996年、初の[[OVA]]作品の『[[ガーゼィの翼|バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼]]』の原作・監督・脚本・絵コンテ。『ダンバイン』と同じくバイストン・ウェルの世界を舞台にしているが、ロボット（オーラバトラー）の出てこない、純粋なファンタジー作品<ref>なお、本編ビデオ各巻末には本人出演による、バイストン・ウェルの世界観、演出、作画に関する解説が収録されている。</ref>。富野が前述の鬱状態の中制作した作品。後年作品を見直した富野は「糸が伸び切っているという印象」との感想を残している。\n\n1998年、[[WOWOW]]初のオリジナル有料アニメ『[[ブレンパワード]]』の原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。1993年の『[[機動戦士Vガンダム]]』以来5年ぶりのテレビ作品放映。[[スクランブル放送]]だったため、視聴者数はある程度限られた。富野は「自分たちは子供たちを『親なし子』にしてしまったのではないか」という危機感から「人と人とが絆を結ぶとはどういうことか」を示そうとした、と語っている<ref>本作DVD説明より</ref>。また、当時企画が進行中だったガンダム作品（『∀ガンダム』）の制作に向けた、鬱症状からアニメ制作現場へ戻るためのリハビリと位置づけている。『エルガイム』以来14年ぶりのオリジナル・ロボットアニメ。初期の数話でスタッフからガンダム作品と同じ演出になっているとたしなめられるエピソードがあったという。ロボットデザインに旧知の[[永野護]]を起用する一方、キャラクターデザインに[[いのまたむつみ]]を抜擢した。\n\n1998年、『[[機動戦士ガンダム]]』誕生20周年記念作品として、『'''[[∀ガンダム]]'''』の原作・総監督・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。「∀」は、数学や論理学などで「すべての～」という意味で用いられる[[全称記号]]で、全てを包括して原点に返るという意味を込めて、タイトル「ターンエー」として用いられた。過去に作られた「ガンダム」と名の付くすべての作品を、全否定かつ全肯定する作品を目指したものである。[[キャラクターデザイン]]には[[カプコン]]の[[安田朗]]を、[[メカニックデザイン]]はアメリカの[[工業デザイナー]]・[[シド・ミード]]を起用した。ミードがデザインした革新的なガンダムのデザイン（見た目と劇中の俗称から「ヒゲ」と呼称されることが多い）は放送前から意見が分かれたが、放送が始まると徐々に評価が高まり、2002年には劇場版2部作『∀ガンダム I 地球光/II 月光蝶』として公開された<ref>[http://www.turn-a-gundam.net/special/index.html 富野道（劇場公開時のコラム）]</ref>。劇場版は『∀ガンダム』テレビシリーズ全50話に新作カットを加え再編集した作品。「サイマル・ロードショー」方式という日替わりで1部・2部を上映する公開方法がとられた。43話の初代ガンダムでさえ映画は3部作だったが、50話の『∀ガンダム』を2部構成にまとめている上、∀には編集する上で省略しやすい戦闘シーンが少なく、ストーリーも複雑なので、非常に展開が早く、富野自身も、1stガンダムに比べて編集が困難と語る。なお、この作品のノベライズを[[福井晴敏]]と[[佐藤茂]]が個別に引き受けており、両小説ともに富野による初期構想案メモを元にしている。なお福井小説版においては、構成案メモから先の物語は福井晴敏独自の展開にすることを富野自身が了解している。[[安田朗]]の[[カプコン]]による「ガンダムのゲーム作っていいですか？」という質問に「いいよ」と答えたのが、ガンダムゲームの代表作のひとつ『[[機動戦士ガンダム vs.シリーズ]]』である。\n\n2002年、WOWOWでのスクランブル放送アニメ『'''[[OVERMANキングゲイナー]]'''』原作・総監督・脚本・演出・絵コンテ。井荻麟名義で作詞。富野と[[田中公平]]による元気なオープニングアニメと主題歌が作品世界を象徴し、当時、富野自身が多く発言していた[[芸能]]・[[祭]]といった要素が、作品の内容や演出に取り入れられている。富野は「当作品のライバルは『[[クレヨンしんちゃん]]』」と発言している。前作の『∀ガンダム』同様、スタッフの意見を取りまとめる立場を強く意識して制作に携わった。本作ではキャラクターデザインにグループワークという概念を取り入れ、[[中村嘉宏]]、[[西村キヌ]]、[[吉田健一 (アニメーター)|吉田健一]]の3名の共同作業により、高いレベルのデザインを実現。富野の案、登場メカは人工素材「マッスルエンジン」で柔軟な動きが可能で、オプション装備の「オーバーコート」を着用する事によりそれぞれが特殊な能力を発揮するロボットという設定から出発した。メカニックデザインには安田朗を再起用。若手のスタッフが「いかに凄惨に描くか」を話していた時に、「もう悲惨な話はいいよ」と諭したこと、「100歳まで現役でやれる」と発言し、周囲を驚かせたという<ref>DVDブックレット</ref>。\n\n=== 近年 ===\n* 2003年：[[金沢工業大学]]客員教授に就任<ref>{{Cite web|url=http://www.kanazawa-it.ac.jp/kyouinroku/m/tomino_yoshiyuki.htm|title=教員プロフィール|publisher=金沢工業大学|accessdate=2009-11-12}}</ref>。「ガンダム創出学」の講義を担当<ref name="mainichi5">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(5)」 『毎日新聞』 2009年11月11日、12版、9面。</ref>。\n* 2004年：[[上井草駅|上井草]]（井荻の隣の駅）に転居。名実ともに「井荻麟」となった。\n* 2005年：劇場版『[[機動戦士Ζガンダム]]』三部作を制作し、順次公開。映画『[[ローレライ (映画)|ローレライ]]』には、反乱軍として通信所を占拠する海軍大尉として[[カメオ出演]]（画面での確認は困難）。12月から自身初のWEBアニメ『'''[[リーンの翼]]'''』の監督を務める。富野が初めてネット配信という形式で作ったアニメで、自身の小説『リーンの翼』を多少アレンジし、その数十年後の物語である。ダンバインで出てきた「オーラバトラー」が登場する。オーラバトラーなどにCGが使用されている。独特のセリフ回しと非常に早い展開が特徴。\n* 2006年：映画『[[日本沈没#映画（リメイク）|日本沈没]]』にカメオ出演（京都の高僧役）。\n* 2008年：映画『[[少林少女]]』に主人公（[[柴咲コウ]]）の亡き祖父としてカメオ出演。<!--あくまでゲスト扱いであるが、昨今は実写映画への出演も目立ちつつある。-->\n* 2009年：[[ロカルノ国際映画祭]]で名誉豹賞を受賞<ref>{{Cite web|date=2009-8-9|url=http://www.pardo.ch/jahia/Jahia/home/News-and-press-releases/cache/offonce/lang/en/pid/564;jsessionid=7036D865F2ED622EAED8031D69DD4762?cnid=4119|title=Leopard in Honour of Yoshiyuki Tomino and Manga Night|publisher=Film Festival Locarno|language=英語|accessdate=2009-11-11}}</ref>。同年、[[アニマックス]]の「機動戦士ガンダム30周年記念 みんなのガンダム 完全版」と言う番組に富野を初めとしたスタッフが出演。特に富野のガンダムに対するインタビューが多く語られた。\n* 2010年：映画『[[日本のいちばん長い夏]]』に元陸軍大将・[[今村均]]役で出演。\n* 2014年：TVアニメ「[[ガンダム Gのレコンギスタ]]」の原作・総監督を務める。\n\n\n近年は大学で講義を持ち、文化庁の依頼で海外で講演を行うなど、今なお方面を広げて精力的に活動している。雑誌[[ガンダムエース]]では、各界のスペシャリストとの対談記事『教えてください。富野です』が毎月連載されている。\n\n== 作風 ==\n監督、絵コンテ（[[#絵コンテ|絵コンテの節]]を参照）、演出をしながらも、しばしばオープニング・エンディング曲や挿入歌の作詞をする。さらに並行して小説（主に自分の作品の小説化や自分の作品の派生作品）も書く。ただ、「小説でうっぷんを吐き出してしまうという悪い癖がある」と自認し、後書きなどで反省している。また「富野節」と呼ばれる、独特の倒置表現や言い回しも監督作品の特徴の一つである。\n\n; 絵コンテ\nフリーの若手だった頃、ジャンルを問わず多くの作品に参加し、[[絵コンテ|コンテ]]をかなりのスピードで上げていったことから「'''コンテ千本切りの富野'''」、「'''さすらいのコンテマン'''」という異名をとるようになる<ref name="mainichi4">「時代を駆ける：富野由悠季：YOSHIYUKI TOMINO(4)」 『毎日新聞』 2009年11月10日、13版、9面。</ref>。業界では「富野に頼めば3日でコンテが上がる」と言われていた。制作スケジュールの厳しいアニメ業界では、富野のように絵コンテを上げるのが早い人材が重宝された。一時期富野の片腕と言われたアニメーターの[[湖川友謙]]によると、一部に例外があるようだがと断りながら「おトミさんのコンテの画は、どうとでもとれるような描き方なんですよ。アニメーターがもっと面白い事をやってくれればいいかという感じにもとれるのね。」と語っている<ref>[[アニメスタイル]]で連載されていた湖川友謙へのインタビューより抜粋</ref>。元々映画系志望だっただけにリミテッド・アニメとは指向が違っていたと言われ、[[安彦良和]]によれば「画を描く手間を考えない『真面目にやっているのか?』というコンテ」、[[湖川友謙]]は「動かす意欲を刺激する良いコンテ、これぐらいでないとつまらない」、[[高畑勲]]は「いわゆる職業化された、システム化されたコンテマンからは窺がえない意欲が感じられるコンテ」と評価。安彦の回想では、画面の奥の方で関係のないキャラクターの芝居が入っているなど、処理に困るシーンがあると現場で適当にカットしていたそうである。それでも特に文句を言ってこないため「軽い演出家」との印象を持っていたが、ガンダム制作時に膨大な設定を持ち込むのをみて考えを改めたという。『[[∀ガンダム]]』開始時点での絵コンテ総数は、名前が確認できるもののみで少なくみて586本で、アニメ史上最多記録と推測される<ref>『富野由悠季全仕事』の調査</ref>。監督業に就いてからも自ら多くのコンテを切り、スタッフに任せたコンテに満足できない時は忙しい時間を割いて自身で手直しをすることもある。『ザブングル』の時に顕著だった事例だが、ほとんど自分のコンテになってしまった時でもスタッフロールの記載を変えることはしない。これは「手直しされた人間にもプライドというものがあるだろう」という配慮からである。富野が絵コンテとして参加しクレジットもされた『[[未来少年コナン]]』において監督の[[宮崎駿]]がほとんど自分でコンテを書き替えたことも少なくなかったという経験も影響していると考えられている<ref>[[大塚康生]]が語るところによる</ref>。しかし「ただ彼らを甘やかしただけだったかもしれない」とも書いている<ref>著書『映像の原則』の後書き</ref><ref>「ほとんど」という点についてであるが、コンテというものは1つのカットではなく、カットの連続に意味があるので、直す場合はどうしても全て直すということになる</ref>。\n\n; ジャンル\n監督を務めた作品には、[[ロボット]]アニメが主なジャンルである。本稿にもあるように、ロボットアニメ以外にも[[世界名作劇場]]シリーズを始め、広範にわたるジャンルにおいてコンテや脚本を手がけている。また「ガンダム」「イデオン」では登場するロボット群の大半のデザイン原案を自ら描いており、ほぼそのまま登場したものも多い。\n\n; テーマ\n富野作品全てに共通するテーマの主題として本人は「人の自立と義務と主権の発見と、人が作ってしまう悪癖（これを“[[業]]”と称している）の発見」と語っている<ref>Check it Out! 1998 バンダイカタログ</ref>。\n\n; ストーリー展開\n主要な登場人物を一カ所（多くは戦艦）に放り込んでストーリーを展開するスタイルは「富野方式」と多少揶揄的に評されていると本人は述べている<ref>NHKBS、アニメ夜話</ref>。\n\n重要なキャラクターが死ぬ展開もいとわず、『[[無敵超人ザンボット3]]』、『[[伝説巨神イデオン]]』、『[[聖戦士ダンバイン]]』、テレビ版『[[機動戦士Ζガンダム]]』、『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]』、『[[機動戦士Vガンダム]]』など終盤に近づくにつれ、主要登場人物の大半が相次いで死に至るような作品を作ることが多く、視聴者に強い衝撃を与えたため、「'''皆殺しの富野'''」などの異名で呼ばれたこともあった。代表作『[[機動戦士ガンダム]]』では大半が生き残ったが、後の小説版では途中で主人公を戦死させるという展開が見られる。これについては「全員殺した方が、きれいさっぱり何も残らずまとまりがつく（＝制作者・視聴者共に、作品全体へ未練を残さず完結させる『'''最も理想的な表現法'''』）」と語っている<ref>『月刊アニメージュTV!』#63でのイデオン制作時のエピソードにて</ref>。また、『[[無敵鋼人ダイターン3]]』、『[[戦闘メカ ザブングル]]』など、[[スラップスティック・コメディ]]的な作品も作っている。その場合は主要登場人物が悪役やライバルを含めてほとんど死なない。『[[ブレンパワード]]』以降は、『∀ガンダム』や『[[OVERMANキングゲイナー]]』、『[[ガンダム Gのレコンギスタ]]』など昔と比べると人の死や悲惨な描写が少ない。\n\n;登場キャラクターの特徴\n主人公は「家庭環境が悪いので、性格は理屈っぽく捻くれている」パターンが多い。また家庭環境の影響か、軍隊をはじめとする[[集団行動|集団組織]]（チーム）の中に溶けこむことができなかったり、あるいは嫌悪を表明したりする。作品中では主人公と両親の関係が決して良好なものではなく、両親を殺したり存在を忘れさせたりするなどしている。その上「'''[[親子]]、[[兄弟]][[姉妹]]、身内同士であっても決して理解し合えるわけではない'''」という[[家族]][[愛]]へのアンチテーゼが込められる。両親であるキャラクターはその「死の瞬間」、まさに肉体が消滅するその瞬間までも醜悪な人間であり続けることが多い。富野自身も両親に対して憎悪のような感情を抱いていたと述懐している。作品の一部の男性キャラクターは[[母性]][[愛]]に飢えている[[マザーコンプレックス|マザコン]]という共通点もある。当時のヒロインの多くは、若かりし頃につきあいのあった「チョキ」というニックネームの女性をモデルとしていると記されており、ヒロインには芯の強さが目立つ。実年齢とは別に、主人公よりもやや大人びた感じや引っ張っていくような性格の強さが目立つ<ref>著書『だから 僕は…』にて</ref>。また、ほとんどの作品で、富野自身の思想、境遇などの特徴と似た面を持つ政治家、権力者や野心家のキャラクターが登場している。これらのキャラクターは、同時に前述のような「主人公と敵対する父親」の役割をも備えている。その例として、ドン・ザウサー、[[ザビ家#デギン・ソド・ザビ|デギン・ソド・ザビ]]、ドバ・アジバ、ドレイク・ルフト、[[重戦機エルガイム#アマン商会|アマンダラ・カマンダラ]]、[[重戦機エルガイム#13人衆|ギワザ・ロワウ]]、[[バスク・オム]]、[[パプテマス・シロッコ]]、[[シャア・アズナブル]]、[[機動戦士ガンダムF91の登場人物#カロッゾ・ロナ|カロッゾ・ロナ]]、[[機動戦士Vガンダムの登場人物#フォンセ・カガチ|フォンセカ・ガチ]]、クラックス・ドゥガチ、[[ガンダム Gのレコンギスタ#キャピタル・アーミィ|マスク（ルイン・リー）]]、[[ガンダム Gのレコンギスタ#キャピタル・ガード|クンパ・ルシータ]]などが挙げられる。これらのキャラクターはほぼ全ての作品において少なくとも体裁的には[[悪役]]であり、最終的には、主人公の少年の手によってその思想・野望を打ち砕かれる結末を迎えている。\n\n; 演技指導\n『[[巨人の星 (アニメ)|巨人の星]]』の主人公[[星飛雄馬]]のイメージが強かった[[古谷徹]]を『機動戦士ガンダム』の[[アムロ・レイ]]役に推したり、[[俳優]]の[[池田秀一]]、[[戸田恵子]]、舞台役者だった[[白鳥哲]]、[[朴ロ美|朴璐美]]などを声優として発掘したりしている。\n: 演技においては峻厳な指導で知られる。アフレコ現場には必ず立ち会って声優と演技の詳細を詰めるといわれ、その指導を受けたことで実力をつけた声優は少なくない。大のガンダムファンでもある[[子安武人]]も複数の作品で起用された結果、自身の演技の幅を広げた。要求に応えられないときはブースに駆け込んで罵声を飛ばすこともある。『[[機動戦士Vガンダム]]』で主役を務め、当時新人であった[[阪口大助]]をはじめ、『機動戦士Zガンダム』の劇場版に出演した[[新井里美]]、[[浅川悠]]らはその峻厳性ゆえに泣き出したという。特に阪口に至っては殴った事もあると噂されたが、後年阪口本人はそれを否定している<ref> {{Cite web|url=http://www.girls-style.jp/interview/012/02sop01_gs.php|title=【Style of the PRINCE】第12回ゲスト：阪口 大助さん　Vol.2|accessdate=2011-11-30}}</ref>。また、『[[重戦機エルガイム]]』で主役を務めた[[平松広和]]は「キャラを殺して降ろす」とまで言われたという逸話もある。\n\n; メカデザイン\n最終的な決定稿は専門の[[メカニックデザイナー]]の手によるが、自ら登場メカをデザインすることもある。また、[[ダクト]]で覆われた[[ゲルググ]]の胴体や[[エルメス (ガンダムシリーズ)|エルメス]]のビットや[[ザクレロ]]に配された多方面スラスターなどの機能的なデザインもある。俗に言われる「富野ラフ」にはほぼ決定デザインに等しい物も多く、ゾック以降のモビルスーツ、モビルアーマー、艦船の大半は、ほぽ富野ラフ通りにクリーンアップされている。\n\n== 人物像 ==\n* 趣味は[[スケッチ|素描]]（ドローイング）で<ref>本人執筆の小説（F91他）の作者紹介欄等による。</ref>、自身の小説の挿絵もしばしば描いている。\n* [[甘党|大変な甘いもの好き]]で、[[ショートケーキ]]などが好物。\n* [[喫煙者]]であり、メイキングやインタビューなどでタバコを吸ってる姿がたびたび目撃される。\n* 物が捨てられない性格で、所有物をゴミに出す際、なかなか踏ん切りがつかない。さらに妻も衣類を捨てられない性格なので「家の中は地獄沙汰」と語っている。\n* 家族構成は、妻<ref>著書『だから僕は…』や『「イデオン」ライナー・ノート』においては「亜々子」という名前で記されているが、本名かどうかは明らかにされていない。</ref>と2人の娘。長女は[[演劇集団 円]]文芸/演出の富野アカリ、次女は振付家の[[富野幸緒]]。\n\n== 発言 ==\n=== 「アニメを見るな」 ===\n富野は、将来アニメ業界に就きたいと思っている若者たちに対して、「アニメを見るな」「文芸、演劇、物語を見ないで映画、アニメが作れると思うな」「アニメ以外のことに奮闘しろ」「[[修身]]・[[道徳]]、[[格言]]を学べ」「大人から学ぶものなんて何もない」「映画産業全般に就きたいのなら学生時代から広くものを見なさい」「45歳までは君たちも挽回できる。人間の基本は9歳までの、当時は解決方法が見えなかった欲求で、それからは逃れられない。それが何だったか思いだせ」とアドバイスをしている<ref>[[文化庁]]メディア芸術プラザ [http://plaza.bunka.go.jp/museum/meister/animation/vol2/ インタビュー]において</ref>。また、近年のアニメについて「アニメや漫画を好きなだけで入ってきた人間が作るものは、どうしてもステレオタイプになる」「必ずしも、現在皆さん方が目にしているようなアニメや漫画の作品が豊かだと僕は思いません」と述べている<ref>[http://www.insightnow.jp/article/3856 富野由悠季氏、アニメを語る(1)　宮崎駿は作家であり、僕は…]</ref>。また、「アニメや漫画は、子供が親に隠れてこっそり見るものであり、大人（成人）になればアニメはさっさと忘れなさい」と主張している。富野作品中でも、そのようなテーマを打ち出しているものも多い。そのため、40歳を過ぎようとしている「大人」が、自身の代表作『機動戦士ガンダム』に熱中していることを嘆き、[[ドストエフスキー]]や[[ゲーテ]]などの世界文学や、『[[徒然草]]』や『[[奥の細道]]』など古典を大人は読むべきと唱える[[齋藤孝 (教育学者)|齋藤孝]]に共感し、対談を申し込んだこともある。この対談では『機動戦士ガンダム』は娯楽に過ぎず、人生の指針や教訓になるような大そうなものではないし、そのようなものはないと結論している<ref>齋藤孝『なぜ日本人は学ばなくなったのか』（[[講談社現代新書]]、2008年）</ref>。\n\n=== 宮崎駿・高畑勲 ===\n[[宮崎駿]]とは同年の生まれ（宮崎が早生まれのため学年的には１年上で、富野はキャリアも含め宮崎の後輩にあたる）であり、自身のインタビューにおいて「宮崎ら[[スタジオジブリ]]制作作品にライバル意識を持っている」というような発言や批判もしばしばする。だが宮崎、[[高畑勲]]を非常に高く評価している発言もあり、「（[[アカデミー賞|オスカー]]を取った宮崎駿のように自分がなれなかったのは）能力の差であるということを認めざるを得ない」<ref>[http://www.insightnow.jp/article/3856 富野由悠季氏、アニメを語る(1) 宮崎駿は作家であり、僕は…]</ref>、「誤解を恐れず言えば、宮崎、高畑の演出論は[[黒澤明]]以上だ」とまで評している<ref>『富野由悠季全仕事』でのインタビューにて。</ref>。\n\n=== ゲーム ===\nプライベートでは基本的に無趣味だと語るが、夫婦で家庭用テレビゲーム版『[[パズルボブル]]』などのパズルゲームをプレイして楽しんでいる様子をインタビューにおいて語っている。なお、ゲームに関しては自身の性格からして、のめり込んで身を滅ぼすだろうという想いから、触れないよう尋常ならざる努力をしてきたと語っている。『[[Another Century's Episode|A,C,E2]]』の特典DVDでは、「ゲームは麻薬」「ゲームに携わる仕事をしている人間は嫌い」との発言をしているが、ゲーム技術の発展については理解を示している。また、[[台北]]のゲームショーへ赴くなどしており、積極的にゲーム関連のイベント（自身の関連した作品が出展されたからだろうが）に参加している。また、ガンダムのゲーム作品を代表する『[[機動戦士ガンダム vs.シリーズ|ガンダム vs.シリーズ]]』ではゲームの企画にも関わっている。この時訪問した[[カプコン]]で出会ったのが『∀ガンダム』以降の盟友となる[[安田朗]]である。\n\n== 作品 ==\n* 主な映像演出参加作品年表一覧 \n** [[鉄腕アトム (アニメ第1作)|鉄腕アトム]]（テレビシリーズ 1963年-1966年）- 脚本・演出\n** [[海のトリトン]]（テレビシリーズ 1972年）- 総監督・脚本\n** [[勇者ライディーン]]（テレビシリーズ 1975年-1976年）- チーフ・ディレクター（前半のみ）・演出・絵コンテ\n** [[幸福な王子|しあわせの王子]]（短編教育映画 1975年）- 演出\n*** 1975年の教育映画祭一般教養部門児童劇・動画部門の最優秀作品賞、第17回厚生省児童福祉文化賞を受賞。[[オスカー・ワイルド]]原作。全国の幼稚園や小学校で情操教育などを目的に上映された教育映画。一般公開はされていない。\n** [[ラ・セーヌの星]]（テレビシリーズ 1975年）- 監督（後半のみ）\n** [[無敵超人ザンボット3]]（テレビシリーズ 1977年-1978年）- 原作・総監督\n** [[無敵鋼人ダイターン3]]（テレビシリーズ 1978年-1979年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム]]（テレビシリーズ 1979年-1980年）- 原作・総監督\n** [[伝説巨神イデオン]]（テレビシリーズ 1980年-1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダム]]（劇場用作品 1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダムII　哀・戦士編]]（劇場用作品 1981年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム#劇場版三部作と「アニメ新世紀宣言」|機動戦士ガンダムIII　めぐりあい宇宙編]]（劇場用作品 1982年）- 原作・総監督\n** [[戦闘メカ ザブングル]]（テレビシリーズ 1982年-1983年）- 原作・監督\n** [[伝説巨神イデオン#劇場版|The IDEON （伝説巨神イデオン）接触篇/発動篇]]（劇場用作品 1982年）- 原作・総監督\n** [[聖戦士ダンバイン]]（テレビシリーズ 1983年-1984年）- 原作・総監督\n** [[戦闘メカ ザブングル#ザブングル グラフィティ|ザブングル グラフィティ]]（劇場用作品 1983年）- 原作・監督\n** [[重戦機エルガイム]]（テレビシリーズ 1984年-1985年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム]]（テレビシリーズ 1985年-1986年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダムΖΖ]]（テレビシリーズ 1986年-1987年）- 原作・総監督\n** [[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア]]（劇場用作品 1988年）- 原案・原作・総監督・脚本\n** [[機動戦士ガンダムF91]]（劇場用作品 1991年）- 原作・監督・脚本\n** [[機動戦士Vガンダム]]（テレビシリーズ 1993年-1994年）- 原作・総監督\n** [[闇夜の時代劇]] 第2話「正体を見る」（テレビシリーズ 1995年）- 脚本・演出\n** [[バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼]]（OVA 1996年）- 原作・監督・脚本\n** [[ブレンパワード]]（テレビシリーズ 1998年）- 原作・総監督\n** [[∀ガンダム]]（ターンエーガンダム）<!--カタカナも記しているのは検索エンジンが"∀"を認識しないため。-->（テレビシリーズ 1999年-2000年）- 原作・総監督\n** [[∀ガンダム#映画|劇場版 ∀ガンダム I 地球光/II 月光蝶]]（劇場用作品 2002年）- 原作・総監督\n** [[OVERMANキングゲイナー]]（テレビシリーズ 2002年-2003年）- 原作・総監督\n** [[リーンの翼]]（OVA・ネット配信 2005年-2006年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士Ζガンダム 星を継ぐ者]]（劇場用作品 2005年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n*: 第10回[[アニメーション神戸#作品賞・劇場部門|アニメーション神戸賞・劇場部門作品賞]]、第20回[[デジタルコンテンツグランプリ]]・優秀賞を受賞。\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士ΖガンダムII 恋人たち]]（劇場用作品 2005年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[機動戦士Ζガンダム#劇場版|機動戦士ΖガンダムIII 星の鼓動は愛]]（劇場用作品 2006年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[リング・オブ・ガンダム]]（イベント公開 2009年）- 原作・脚本・絵コンテ・総監督\n** [[ガンダム Gのレコンギスタ]]（テレビシリーズ 2014年-2015年）- 原作・総監督・脚本・絵コンテ。最終話（第26話）のみ声優（'''井荻翼'''名義）としても参加している。\n\n; フリー時代の参加作品\n「さすらいのコンテ・マン」だった時代に関わりを持ったアニメには次のようなものがある。\n{{refbegin|3}}\n* [[リボンの騎士]]（1967-1968年）\n* [[巨人の星 (アニメ)|巨人の星]]（1968-1971年）\n* [[アニマル1]]（1968年）\n* [[夕やけ番長]]<ref>後半の演出。つまり初のチーフディレクター作品という事になるが、実際には初期数話に関わった程度であり、演出は前半に引き続き木下蓮三が行っている（『富野由悠季全仕事』p430）。</ref>（1968-1969年）\n* [[海底少年マリン]]（1969年）\n* [[巨人の星対鉄腕アトム]]（1969年）\n* [[いなかっぺ大将]]（1970-1972年）\n* [[どろろ]]（1969年）\n* [[紅三四郎]]（1969年）\n* [[ムーミン (アニメ)|ムーミン]]（1969-1970年）\n* [[アタックNo.1]]（1969-1971年）\n* [[男一匹ガキ大将]]（1969-1970年）\n* [[シートン動物記]]（1970-1971年）<ref>イラスト構成で見せる非アニメ作品。</ref>\n* [[あしたのジョー]]（1970-1971年）\n* [[昆虫物語 みなしごハッチ]]（1970-1971年）\n* [[さすらいの太陽]]（1971年）\n* [[ふしぎなメルモ]]（1971-1972年）\n* [[月光仮面#アニメ|正義を愛する者 月光仮面]]（1972年）\n* [[天才バカボン (アニメ)|天才バカボン]]（1971-1972年）（阿佐みなみ名義）\n* [[オバケのQ太郎|新・オバケのQ太郎]]（1971-1972年）\n* [[モンシェリCoCo]]（1972年）\n* [[ど根性ガエル]]（1972-1974年）\n* [[ハゼドン]]（1972-1973年）\n* [[けろっこデメタン]]（1973年）\n* [[新造人間キャシャーン]]（1973-1974年）\n* [[山ねずみロッキーチャック]]（1973年）\n* [[ワンサくん]]（1973年）（阿佐みなみ名義）\n* [[ゼロテスター]]（1973-1974年）\n* [[宇宙戦艦ヤマト]]（1974-1975年）（第4話のみ）\n* [[アルプスの少女ハイジ (アニメ)|アルプスの少女ハイジ]]（1974年）\n* 新みなしごハッチ（1974年）\n* [[破裏拳ポリマー]]（1974-1975年）\n* [[侍ジャイアンツ]]（1973-1974年）\n* [[小さなバイキングビッケ]]（1974-1975年）\n* [[フランダースの犬 (アニメ)|フランダースの犬]]（1975年）\n* [[アンデス少年ペペロの冒険]]（1975-1976年）\n* [[まんが日本昔ばなし]]（1975-1995年）\n* [[母をたずねて三千里]]（1976年）\n* [[長浜ロマンロボシリーズ]]（1976-1979年）\n** [[超電磁ロボ コン・バトラーV]]（1976-1977年）\n** [[超電磁マシーン ボルテスV]]（1977-1978年）\n** [[闘将ダイモス]]（1978年-1979年）（阿佐みなみ名義）\n* [[ゴワッパー5 ゴーダム]]（1976年）\n* [[ろぼっ子ビートン]]（1976-1977年）\n* [[あらいぐまラスカル]]（1977年）\n* [[ヤッターマン]]（1977-1979年）（第39話のみ）\n* [[シートン動物記 くまの子ジャッキー]]（1977年）\n* [[とびだせ!マシーン飛竜]]（1977-1978年）\n* [[ペリーヌ物語]]（1978年）\n* [[未来少年コナン]]（1978年）（第14、21話のみ）\n* [[合身戦隊メカンダーロボ]]（1977年）\n* [[赤毛のアン (アニメ)|赤毛のアン]]（1979年）\n* [[宇宙大帝ゴッドシグマ]]（1980-1981年）（第一話絵コンテ／斧谷稔名義）\n{{refend}}\n\n; その他参加作品\n* [[ザ☆ウルトラマン]]（テレビシリーズ 1979-1980年）- 絵コンテ\n* [[無敵ロボ トライダーG7]]（テレビシリーズ 1980-1981年）- 絵コンテ\n* [[銀河漂流バイファム]]シリーズ（テレビシリーズ、OVA 1983-1998年）- 原案\n** 『[[十五少年漂流記]]』のように子供たちだけで宇宙をサバイバルする物語のプランは『機動戦士ガンダム』の企画時に出されたボツ案であり、改めてこのアイディアを用いたのが本作であるため「原案」としてクレジットされている。\n* [[New Story of Aura Battler DUNBINE]]（OVA 1988年）- 原作・監修\n* [[新世紀GPXサイバーフォーミュラ]]（テレビシリーズ 1991年）- 初期オープニング\n* [[ママは小学4年生]]（テレビシリーズ 1992年）- オープニングストーリーボード\n* スーパーロボット大戦 プロモーション（東京ゲームショー会場で上映 1997年）- 監督、脚本、絵コンテ<ref>クレジット表記は無し、上映時間は3分35秒。（『富野由悠季全仕事』p364より）</ref>\n* [[G-SAVIOUR]]（特撮ドラマ 2000年）- 原作・特別監修\n* [[GUNDAM THE RIDE]]（劇場用作品 2000年）- 原作・特別監修\n* [[ガンダム新体験 ‐0087‐ グリーンダイバーズ]]（劇場用作品 2001年）- 原作・特別監修\n* [[ガンダムクライシス]]（劇場用作品 2007年）- 原作・特別監修\n* [[GUNDAM EVOLVE#GUNDAM EVOLVE 5 RX-93 ν GUNDAM|GUNDAM EVOLVE 5 RX-93 ν GUNDAM]]（OVA 2007年）- ストーリープロット・アイデア協力\n**[[GUNDAM EVOLVE]]の作品のひとつ。クェスとハサウェイの悲劇的な結末を変更し、アムロが子供（クェス）のわがままを叱ることのできる父性的な面で描かれたり、クェスが死ななかったりと転化されている。富野自身が“映画版にのっとる必要はない”とのコンセプトで作られた。過去のGUNDAM EVOLVE作品と違い[[コンピュータグラフィックス|CG]]とセル画を合わせる手法、内部フレームがむき出しの[[νガンダム]]と変形ギミックが搭載されている[[α・アジール]]のアイデアは富野自身が出した。<!--コンビニエンスストア・[[ローソン]]限定予約販売作として過去のGUNDAM EVOLVE作品（EVOLVE 1からEVOLVE 4）と合わせた ([[DVD]]) '''『GUNDAM EVOLVE +』'''（収録時間は約30分）で販売していたが、購入できなかったファンから要望が多かったことなどから、2007年5月25日に音源を5.1ch仕様にした上で一般発売された。--><!--←販売状況は不用かと。-->\n\n== 著作==\n=== 小説 ===\n; 機動戦士ガンダムシリーズ\n*『機動戦士ガンダム』全3巻（[[朝日ソノラマ]]〈[[ソノラマ文庫]]〉、1979-1981年）、（[[角川書店]]〈[[角川文庫]]、のち[[角川スニーカー文庫]]〉、1987年）\n*: 文庫版は若干の改訂が施されている。\n* 『機動戦士Ζガンダム』全5巻 （[[講談社]]、1985-1986年）、（角川文庫、のち角川スニーカー文庫、1987年）\n*: 1巻：カミーユ・ビダン、2巻：アムロ・レイ、3巻：強化人間、4巻：ザビ家再臨、5巻：戻るべき処（ところ）。\n*『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア』全3巻（前篇・中篇・後篇）（[[徳間書店]]〈[[アニメージュ#アニメージュ文庫|アニメージュ文庫]]〉、1987-1988年）(2009年復刻)\n*: 雑誌『[[アニメージュ]]』に『[[機動戦士ガンダム 逆襲のシャア#関連作品|機動戦士ガンダム ハイ・ストリーマー]]』として連載された。2002年、このタイトルに戻して『機動戦士ガンダム ハイ・ストリーマー』全3巻（1巻：アムロ篇、2巻：クェス篇、3巻：シャア篇）（徳間書店〈[[徳間デュアル文庫]]〉）として刊行。\n*『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ベルトーチカ・チルドレン』全1巻（角川文庫〈のちに角川スニーカー文庫〉、1988年）\n*『[[機動戦士ガンダム 閃光のハサウェイ]]』全3巻（上・中・下）（角川スニーカー文庫、1989-1990年）\n*: 角川書店版の『機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ベルトーチカ・チルドレン』の続編であり、現在流布している宇宙世紀の正史とは一部異なった世界観の作品。\n*『機動戦士ガンダムF91 クロスボーン・バンガード』全2巻（上・下）（角川スニーカー文庫、1991年）\n*『[[ガイア・ギア]]』全5巻（角川スニーカー文庫、1988-1992年）\n*:Vガンダムから50年後の宇宙世紀0203年が舞台。宇宙世紀の正史とは一部異なった世界観の作品。[[月刊ニュータイプ]]に1987年から1991年にかけて連載された。\n*『機動戦士Vガンダム』全5巻（角川スニーカー文庫、2003-2004年）\n*:1巻：ウッソ・エヴィン、2巻：マルチプル・モビルスーツ、3巻：マリア・リーディング、4巻：コンビネーション、5巻：エンジェル・ハイロゥ。\n*『[[密会〜アムロとララァ]]』上巻・下巻 -（角川mini文庫、1997年）、全1巻 -（角川スニーカー文庫、2000年）\n*:文庫版はmini文庫版の二冊を一冊にまとめた物で、加筆修正がなされている。\n*『はじめたいキャピタルGの物語』 - ガンダムエース誌創刊100号（2010年12月号）に寄稿したもので、地球から伸びる[[宇宙エレベータ]]が舞台の作品。未完の為今後の展開については不明。挿絵も富野本人が描いている。\n\n; バイストン・ウェル物語シリーズ\n* 『[[リーンの翼|リーンの翼 － バイストン・ウェル物語より]]』全6巻（角川書店 カドカワノベルス、1984-1986年）\n*: 文庫版全6巻（角川文庫〈のちに角川スニーカー文庫〉、1986年）\n*: 完全版全4巻（角川書店、2010年）全面改稿および書き下ろし（4冊セット版も存在）。\n*: 一般雑誌『野生時代』（角川書店）に連載された。\n* 『ファウ・ファウ物語』全2巻（上・下<ref>下巻の初版は第17～22章(総77頁分)が欠落している。</ref>）（角川文庫、1986-1987年）\n*: 月刊ニュータイプに『ファウファウ物語（リストリー） From BYSTON WELL STORIES』として1985年4月号～1986年12月号に連載（全21回）。\n* 『[[オーラバトラー戦記]]』全11巻（カドカワノベルス、1986-1992年）、（角川スニーカー文庫、2000-2001年）\n*: 『野生時代』に連載。1巻：アの国の恋、2巻：戦士・美井奈、3巻：ガロウ・ラン・サイン、4巻：ギィ撃壊、5巻：離反、6巻：軟着陸、7巻：東京上空、8巻：マシン増殖、9巻：オーラ壊乱、10巻：重層の刻、11巻 完結編：ハイパー・ホリゾン。\n* 『バイストン・ウェル物語 ガーゼィの翼』全5巻（[[アスペクト (企業)|アスペクト]]〈ログアウト冒険文庫、のちに[[ファミ通文庫]]〉、1995～1997年）\n*: 『月刊[[LOGOUT]]』に連載（第1巻分のみ）。\n\n; その他の小説\n* 『伝説巨神イデオン』全3巻（ソノラマ文庫、1981-1982年）、（角川文庫(のちに角川スニーカー文庫)、1987-1988年）\n*: 1巻：覚醒編、2巻：胎動編、3巻：発動編。\n* 『[[破嵐万丈シリーズ]]』全4冊（ソノラマ文庫1987-1992年）\n*: [[無敵鋼人ダイターン3]]の[[スピンオフ]]作品。―薔薇戦争、―憂鬱ミュージアム、―ヒット・カップル、―愛はシベリアから\n* 『シーマ・シーマ』全3巻（アニメージュ文庫、1988-1989年）\n*: 前篇：疾風の果てに、中篇：修羅に昇る、後篇：血族を払う\n* 『アベニールをさがして』全3巻（ソノラマ文庫、1995-1996年）\n* 『王の心』全3冊（カドカワノベルス、1995-1996年）\n*: ―死者の書、―天女生誕の書、―再臨飛翔の書\n\n=== 漫画原作 ===\n* 『[[機動戦士クロスボーン・ガンダム]]（作画：[[長谷川裕一]]） 』全6巻（角川コミックス・エース、1994-1997年) \n*: 「機動戦士ガンダムF91」の続編。初めてガンダムシリーズの漫画原作者として、原作および企画に関わった。続編の『機動戦士クロスボーン・ガンダム外伝』等には関わっていない。\n\n=== 自著、エッセイ ===\n* 『だから僕は… 「ガンダム」への道』（徳間書店、1981年）、『だから、僕は…（増補改訂版）』（アニメージュ文庫、1983年)、『だから僕は… ガンダムへの道』（角川スニーカー文庫、2003年) \n** 自伝的エッセイ。ガンダムの事はほとんど触れられていないが、それまでの仕事について詳しく書かれている。\n* 『「イデオン」ライナー・ノート ―アニメの作り方 教えます』（徳間書店、1982年) \n** 虚実入り混じる、TV版から番組打ち切りを経て映画版公開へといたる『イデオン』制作手記風創作。『[[アニメージュ]]』誌にTV放映時に同時進行で連載していたものをまとめたもの。\n* 『∀（ターンエー）の癒し』（[[角川春樹事務所]]、2000年) 。2002年に文庫版刊行。\n** エッセイ。主に『Vガンダム』監督前から『∀ガンダム』放映終了までのもの。\n* 『[[映像の原則]]－ビギナーからプロまでのコンテ主義（キネ旬ムック）』（[[キネマ旬報社]]、2002年）、『[[映像の原則]] 改訂版 (キネマ旬報ムック)』（2011年）\n** 映像の特徴から編集・作画・演技・音響など、映像作りに必要なほとんどの作業についてを記した実務書。\n* 『富野に訊け!』（徳間書店、2005年）、『富野に訊け!!』（アニメージュ文庫、2010年）\n** 『アニメージュ』誌上連載をまとめたもの。読者からの相談に富野が答える人生相談である。『劇場版 Ζガンダム』の主題歌を歌う[[Gackt]]との対談が収録されているほか、相談の中には声優・歌手の[[桃井はるこ]]からの相談もあった。\n*『「ガンダム」の家族論』（[[ワニブックス]] ワニブックスPLUS新書、2011年）\n\n=== 共著 ===\n* 『戦争と平和』共著：[[大塚英志]]・[[上野俊哉]]・[[ササキバラ・ゴウ]]（徳間書店、2002年）\n* 『教えてください。富野です』（角川書店、2005年）\n** 富野がホスト役を務める『ガンダムエース』誌連載の対談企画をまとめたもの。対談相手は[[坂村健]]、[[上妻宏光]]、[[齋藤孝 (教育学者)|齋藤孝]]、[[水谷修]]、[[野口聡一]]。装丁は[[樋口真嗣]]で、両手を掲げて咆哮する全裸の富野というビジュアルが強烈な印象を与える。解説は[[福井晴敏]]。\n* 『ガンダム世代への提言 富野由悠季対談集 I』、『II』、『III』（角川書店、2011年）\n** ガンダムエース誌連載の対談企画（全100回）をまとめたもので、全3巻に96回分の対談が収録されている。\n\n=== 関連書籍 ===\n* 『富野由悠季全仕事 1964-1999（キネ旬ムック）』（キネマ旬報社、1999年）\n** ロングインタビュー及び、多くの業界人が富野を語っている。資料性も非常に高い。\n* 『富野語録 富野由悠季インタビュー集（ラポートデラックス）』（ラポート、1999年）\n* 『ガンダムの現場から 富野由悠季発言集（キネ旬ムック）』編：[[氷川竜介]]・[[藤津亮太]]（キネマ旬報社、2000年）\n* 『ガンダム者 ガンダムを創った男たち』（講談社、2002年）\n\n=== 作詞提供 ===\n* 『ザ・ロンゲスト・ロード イン 破嵐万丈／鈴置洋孝』（1980年）\n** [[声優]]：[[鈴置洋孝]]のレコードのプロデュース、ドラマ、作詞。A面がドラマレコード。井荻麟名義で『ハッシャ バイ』作詞（『劇場版 Ζガンダム』で挿入歌として使用される）。\n* 『LOVE PROFILE』[[たいらいさお]]（1983年）\n** 井荻麟名義で全曲を作詞したアルバム。\n* 『STARLIGHT SHOWER』MIO（現[[MIQ]]）（1984年）\n** 井荻麟名義で「阿母麗（アモレイ）」、「Good-bye Tokyo」を提供。LPアルバムであったが、2012年にCD化された。\n* 『REVERBRATION IN GUNDAM』[[井上大輔]]\n* 『HEROES～to my treasure～』[[古谷徹]]（2008年）\n** 「ララの夜想曲 -nocturne-」を井荻麟名義で作詞。作曲はGacktが手がけた。\n\n== 原作・原案名義作品==\n富野由悠季以外のスタッフの手によって制作された映像作品であっても、テロップでは「原作者」もしくは「原案者」とされ、[[矢立肇]]と名を連ねて表示される。なお、<!--当時金欠だった-->富野はガンダム第1作の企画案を当時サンライズへ30万円で売り渡したため（だが業界の慣例としてはそれが当たり前であった）、ガンダム関連商品の売上が富野自身に還元されることは長年なかった。しかし近年は制作会社などから企画協力費を受け取っている。\n\n* [[重戦機エルガイム#OVA|重戦機エルガイム OVA]]三部作（1986-1987年）\n* [[機動戦士SDガンダム]]（1988-1991年）及び、以降の[[SDガンダム]]シリーズ全作品\n* [[機動戦士ガンダム0080 ポケットの中の戦争]]（1989年）\n* [[機動戦士ガンダム0083 STARDUST MEMORY]]（1991-1992年）\n* [[機動武闘伝Gガンダム]]（1994-1995年）\n* [[新機動戦記ガンダムW]]シリーズ（1995-1998年）\n* [[機動新世紀ガンダムX]]（1996年）\n* [[機動戦士ガンダム 第08MS小隊]]（1996-1999年）\n* [[機動戦士ガンダムSEED]]シリーズ（2002-2007年）\n* [[GUNDAM EVOLVE]]シリーズ（『EVOLVE 5』のみ原作・原案以外にも関与）（2003-2007年）\n* [[機動戦士ガンダム MS IGLOO]]シリーズ（2004-2009年）\n* [[機動戦士ガンダム00]]シリーズ（2007-2010年） \n* [[模型戦士ガンプラビルダーズ ビギニングG]]（2010年）\n* [[機動戦士ガンダムUC]]（2010-2014年）\n* [[機動戦士ガンダムAGE]]（2011-2012年）\n* [[ガンダムビルドファイターズ]]シリーズ（2013年-2014年）\n* [[機動戦士ガンダムさん#テレビアニメ|ガンダムさん]]（2014年）\n* [[機動戦士ガンダム 鉄血のオルフェンズ]]（2015年）\n\nその他、漫画・小説のガンダム作品などにも必ず名前が入っている。\n\n== 受賞 ==\n* 教育映画祭一般教養部門児童劇・動画部門の最優秀作品賞、第17回厚生省児童福祉文化賞： [[幸福な王子|しあわせの王子]]演出（1975年）\n* [[アニメージュ#アニメグランプリ|アニメグランプリ]]演出家部門、3期連続で1位<ref name="mainichi4"/>\n*「OVERMANキングゲイナー」　[[東京アニメアワード#2003年|東京アニメアワード]]・優秀作品賞\n*「機動戦士Ζガンダム 星を継ぐ者」 第10回アニメーション神戸賞・劇場部門作品賞、第20回[[デジタルコンテンツグランプリ]]・優秀賞\n* 第11回AMDアワード 功労賞（2006）\n* 第42回[[シカゴ国際映画祭]] アニメーション特別功労賞（2006）\n* [[ロカルノ国際映画祭]] 名誉豹賞（2009年）\n\n== 出演 ==\n=== 映画出演 ===\n* 『[[ローレライ (映画)|ローレライ]]』（2005年） - 間宮大尉役([[カメオ出演]])。\n* 『[[日本沈没#映画（リメイク）|日本沈没]]』（2006年） - 京都の高僧役(カメオ出演)。\n* 『[[少林少女]]』（2008年） - 凛の祖父（写真のみのカメオ出演）\n* 『[[日本のいちばん長い夏]]』（2010年） - [[今村均]]役\n\n=== 声の出演 ===\n* 『ガンダム Gのレコンギスタ』（2015年） - 農家のお父さん役（井荻翼名義）\n\n=== CM出演 ===\n* 『[[スカパー!]]』（2013年）「「スカパー！ ココロ動かすアニメ篇」本人出演 TV、ラジオCM<ref>[http://www.gundam.info/topic/9536 堺 雅人×富野監督共演のスカパー！最新CM「ココロ動かすアニメ篇」本日より全国オンエア開始！]</ref><ref>\n[http://blogs.skyperfectv.co.jp/20131017-135.html?p=1 スカパー！ブランドTVCM堺雅人さん出演の最新CM共演はアニメーション監督の富野由悠季さん！]</ref>\n\n== 立体作品 ==\n; From First\n: <!--富野は「彫刻とは違う」と述べている。-->バンダイのHY2M 1/12ザク多数とPGガンダム1体を使用したオブジェ。2005年に開催された美術展『[[GUNDAM―来たるべき未来のために―]]』の[[上野の森美術館]]での開催時に新しく展示物に加わった作品で、大阪[[サントリーミュージアム]]での開催時は展示されていない。\n; ZAKUの夢\n: From Firstのリニューアル。以前に富野がプロデュースしたブロンズ像作品『大地より』（上井草駅前に展示）の鋳造失敗品を流用して作った壊れたガンダム像を、12体のザクが取り囲む作品。[[おもちゃのまちバンダイミュージアム#ミュージアム|おもちゃのまちバンダイミュージアム]]にて展示されている。\n; 1/1ガンダム（監修）\n: 静岡ガンダムでは、ビームサーベルへの投影映像を監修（コンテも作成）。元々富野は実物大ガンダムが作られている事自体を知らされていなかったが、完成間際に「頭部の可動、ミスト噴射、発光」を提案し、そのために工期が一ヶ月遅延したとされている（ただし1993年に作られた「10mのVガンダム」では頭部及び肘関節の可動が実現している事から、可動が考えられていなかったというのは多少不自然である）。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n<div class="references-small">{{Reflist|2}}</div>\n\n== 関連項目及び富野の制作関係者等の一覧 ==\n{{Commonscat|Yoshiyuki Tomino}}\n* [[サンライズ (アニメ制作会社)]]\n* [[富野幸緒]]\n* [[長浜忠夫]]\n* [[鈴木良武]]（五武冬史）\n* [[星山博之]]\n* [[安彦良和]]\n* [[湖川友謙]]\n* [[大河原邦男]]\n* [[高橋良輔 (アニメ監督)|高橋良輔]]\n* [[今川泰宏]]\n* [[安田朗]]\n* [[吉田健一_(アニメーター)|吉田健一]]\n* [[福井晴敏]]\n* [[ガンダムシリーズ一覧]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.itmedia.co.jp/news/articles/0810/31/news118.html ITmedia News 「お前らの作品は所詮コピーだ」--富野由悠季さん、プロ論を語る(2008年10月31日)]\n* [http://homepage3.nifty.com/mana/tomino-3.html 「ホワイトベース」は何故「宇宙戦艦ヤマト」より強いといいきれるのか]\n\n{{富野由悠季}}\n{{バイストン・ウェル}}\n{{ガンダムシリーズ}}\n{{長浜ロマンロボシリーズ}}\n\n{{Normdaten}}\n{{DEFAULTSORT:とみの よしゆき}}\n[[Category:日本のアニメーション監督]]\n[[Category:ガンダムシリーズの監督]]\n[[Category:アニメの脚本家]]\n[[Category:日本のSF作家]]\n[[Category:日本の脚本家]]\n[[Category:ガンダム]]\n[[Category:金沢工業大学の教員]]\n[[Category:京都精華大学の教員]]\n[[Category:神奈川県出身の人物]]\n[[Category:日本大学出身の人物]]\n[[Category:1941年生]]\n[[Category:存命人物]]	</BODY>
  <MECAB>富野由悠季  ''' 富野 由悠季 '''（ とみの よしゆき 、 [[ 1941年 ]][[ 11月5日 ]] - ） は 、 [[ 日本 ]] の [[ アニメ監督 ]]、[[ 演出家 ]]、[[ 脚本家 ]]、[[ 作詞家 ]]、[[ 小説家 ]]。 本人 は 演出家 ・ 原案 提供 者 と し て いる < ref >『∀ の 癒し 』[[ 角川春樹事務所 ]], 2000年 </ ref >。 日本 で 最初 の 連続 [[ テレビアニメ ]] 番組 『[[ 鉄腕アトム ]]』 の 制作 に 携わる など 、 日本 の テレビアニメ 界 を その 草創 期 から 知る 人物 。 代表作 は 『 [[ 機動戦士ガンダム ]]』 など の [[ ガンダムシリーズ ]]、『[[ 伝説巨神イデオン ]]』、 または 『[[ 聖戦士ダンバイン ]]』 他 の [[ バイストン・ウェル ]] 関連 作品 など 。 
本名 ・ 旧 ペンネーム は ''' 富野 喜幸 '''（ 読み 同じ ） で 、 1982年 以降 ''' 富野 由悠季 ''' という ペンネーム を 原作 、 監督 、 小説 執筆 の 時 に 使う よう に なっ た 。 喜幸 という 名前 は 、 両親 の 喜平 と 幸子 の 一文字 づつをとって 付け られ た 。 
作詞家 として は ''' 井荻 麟 '''（ いお ぎ りん ） で 、 [[ サンライズ ( アニメ制作会社 )| 日本サンライズ ]] 事務所 の ある [[ 上井草駅 ]] が [[ 西武新宿線 ]][[ 井荻駅 ]] の 隣 < small >（ となり ）</ small > で ある こと に 由来 する 。 ほか 、 絵コンテ 、 脚本 、 演出 に ''' とみの 善幸 '''、''' 斧谷 稔 '''（ よ きた に みのる ） 、 作画監督 に ''' 井草 明夫 '''（ いぐさ あきお ）、[[ 声優 | 声の出演 ]] に ''' 井荻 翼 '''（ いお ぎ つばさ ）< ref ></ ref > など の ペンネーム を 使う 。 
[[ 1941年 ]]、[[ 神奈川県 ]][[ 小田原市 ]] 生まれ 。 同年 生まれ の アニメ監督 に [[ 宮崎 駿 ]] や 同じ 虫プロ 出身 の [[ りんたろう ]] が いる 。 富野 が 生まれる 前 、 両親 は 東京 で 生活 し て い た が 、 仕事 の 関係 上 小田原 へ 転勤 し て い た 。 母 について は あまり 語っ て い ない が 、 父 は [[ 零式艦上戦闘機 | 零戦 ]] の 与 圧服 の 開発 スタッフ で < ref >[[ BSアニメ夜話 ]], NHK </ ref >、 父 が 終戦直後 の 軍命 令 に 背い て 残し た 与 圧服 の 資料 が 、 科学 や 宇宙 を 題材 と し た 自分 の アニメ作品 の 原点 に なっ た という < ref >[[ 朝日新聞 ]] の 連載 コーナー 『 おやじ の せな か 』</ ref >。 
小学生 の 頃 は 同級生 たち から 孤立 し て い た 。 当時 は 、 どうして 周囲 の 人間 が 自分 を のけ者 に する の か 理由 が 分から なかっ た が 、 現在 に なっ て 思い返し て み たら 自分 の ほう から 彼ら に ケンカ を 売っ て い た こと が 分かっ た と 回想 し て いる 。 小学生 の 時 に [[ 手塚 治虫 ]] の 「 アトム大使 」（「[[ 鉄腕アトム ]]」 の 前身 にあたる 作品 ） を 読み 、 親 に 「 アトム大使 」 を 連載 し て い た 雑誌 『[[ 少年 ( 雑誌 )| 少年 ]]』 を 毎月 買っ て くれる よう に 頼む 。 この 経験 が 、 後に 富野 が 手塚治虫 と 関わる きっかけ に つながる < ref > NHK BS2 「 週刊 手塚治虫 」 2009年 4月17日 ゲスト 富野由悠季 </ ref >。 この 頃 は 画家 に なり たかっ た の だ が 、 いつ まで たっ て も 絵 が うまく なら ず 、 14歳 で 画家 に なる 夢 に 見切り を つける 。 その後 映画 の 魅力 に とりつか れ 、 映画 業界 の 仕事 に 興味 を 持ち 始める 。 
[[ 相洋高等学校 ]] 卒業後 、 [[ 日本大学 ]][[ 芸術学部 ]] 映画 科 入学 。 一年 先輩 に [[ 山本 晋也 ]]、 同窓 に [[ 神山征二郎 ]] が いる 。 
[[ 1964年 ]]、[[ 手塚 治虫 ]] の [[ 虫プロダクション ]] 入社 。 就職 先 は アニメ 業界 で は なく 映画 業界 を 志望 し て い た が 、 富野 の 大学 卒業 前 、 すでに 大手 映画会社 は 大学 新卒 者 の 採用 を やめ て おり 、 学部 の 関係 上 、 就職 口 が 虫プロ しか なかっ た と 述べ て いる < ref name =" mainichi "/>。 母親 から 虫プロ が 見込み （ 新卒 ） 採用 を 行っ て いる という 話 を 聞き 、 志望 し て い た 演出 の 仕事 が できる なら ば この 際 な ん でも 構わ ない という 気持ち で 学園祭 の 準備期間 中 に 採用 面接 を 受け 、 学園祭 が 終わっ た 頃 に 採用 が 決まっ て い た 。 なお 、 虫プロ が 見込み 採用 を 行っ た の は 、 後 にも 先 に も この 時 一 度 きり で あっ た < ref >『 だから 僕 は … ガンダム へ の 道 』 （ 角川スニーカー文庫 、 2003年 ）</ ref >。 当時 アニメ は 子供 の もの という 認識 しか なかっ た ため 、 大の大人 が おもちゃ 屋 の 宣伝 番組 で ある アニメ の 仕事 を やる の は 非常 に 恥ずかしかっ た と 述べ て いる 。 現在 でも 、 実写 ドラマ の 監督 が やり たい という 野心 が ある と 語っ て いる 。 
[[ 虫プロダクション ]] では [[ 制作進行 ]] および 演出 助手 を 担当 する 。 虫プロ で 富野 に 仕事 を 教え て い た の は 、 後に [[ シャフト _( アニメ制作会社 )| シャフト ]] を 起こす 若尾 博司 だっ た 。 後 に 人手不足 も 手伝い 、 手塚 から 直々 に 「 演出 やら ない ？ 」 と 頼ま れ た 富野 は 演出 ・ 脚本 など も 手掛ける よう に なる < ref name =" mainichi ">「 時代 を 駆ける ： 富野 由悠季 ： YOSHIYUKI TOMINO ( 2 )」 『 毎日新聞 』 2009年 11月3日 、 12 版 、 9 面 。</ ref >。 富野 は 自分 より 年下 の スタッフ の 絵 の うまさ に 衝撃 を 受け 、 「 彼ら に 負け ない 仕事 を する に は どう する か ?」 と 悩ん だ 末 に 出 た 答え が 「 誰 より も 早く コンテ を 描く 」 こと だっ た 。 
『 [[ 鉄腕アトム ( アニメ 第 1 作 ) | 鉄腕アトム ]]』< ref >[[ 手塚 治虫 ]] が 自身 の 同名 漫画 を 原作 に 制作 し た 日本初 の テレビアニメーション （ モノクロ ）。</ ref > では 制作進行 ・ 演出 助手 ・ 脚本 ・ 演出 を 担当 。 1964年 11月 放送 の 第96話 「 ロボット ・ ヒューチャー 」 で 、 新田 修介 の 名 で 演出 家 として デビュー し た 。 同 話 で は 脚本 と 絵コンテ も 担当 し て いる 。 同 話 を 含め 『 アトム 』 で は 合計 25本 の 演出 と 絵コンテ を 担当 。 自ら 脚本 を 書い た エピソード も 多い 。 この 演出 本数 は アトム 全体 で 最も 多く 、 2話 連続 コンテ など も 何 度 か ある 。 元々 メイン だっ た [[ りんたろう ]] と は 後年 まで 軋轢 が あっ た が 現在 で は 和解 し て いる 。 
当時 の 虫プロ で の 軋轢 について 「 アニメ だって 映画 、 動か なく て は いけ ない 。 それ を 止め て 見せる こと が できる という 発想 は 許し がたかっ た 。 最初 は 仕事 と 割り切っ て い た が ､ 半年 も する と 不満 が 沸い て き た 。 当時 、 虫プロ で 働い て い た の は 、 映画 的 な センス が ない 人たち 。 僕 は 映画 的 な 演出 が できる 確信 が あっ た ので 、 アニメ と は 言え ない 電動 紙芝居 でも ､ 作り よう は ある と 思う よう に なっ た 。 そんな 体質 が 分かる の か 、 僕 が 演出 に なる と ､ 先輩 から 徹底的 に 嫌わ れ た 。 『 アトム 』 で の 僕 の 演出 本数 が 一番 に なっ た とき 、 みんな の 視線 が 冷たかっ た 。 『 アトム 』 が 終わる と 、 虫プロ を 辞め た 」 と 語っ て いる < ref >『 アニメ 大国 の 肖像 』 中日新聞 連載 、 2006年 </ ref >。 ただし 富野 は 「 （ 手塚治虫 から ） アニメ は 全部 動かさ なく て も 伝え られる という こと を 教え て もらっ た 」 と も 語っ て いる < ref > 産経新聞ニュース 「 ガンダム の 富野 監督 の 語っ た 鉄腕アトム と 手塚治虫 」 （ 2013年 6月 ）</ ref >。 
1967年 、 虫プロ を 退社 。 [[ 東京デザイナー学院 ]] で 講師 として 講義 を 持つ かたわら 、 オオタキ・プロダクション ( シノ ・ プロ )< ref > オオタキ・プロダクション の 表記 は 著作 『 だから 僕 は … 』 に 準拠 。 [[ エッセイ ]]『∀ の 癒し 』 に は 同 一 CM 制作会社 と 思しき 会社 が シノ ・ プロ の 名 で 登場 し て いる 。 </ ref > で CM 制作 に 関わる 。 1968年 、 オオタキ・プロダクション を 退社 、 フリー と なる 。 講師 や オオタキ・プロダクション と の 付き合い も 続け ながら 、 アニメ 界 へ の 復帰 を 模索 する よう に なり [[ タツノコプロ ]] で 仕事 を 受注 する 。 虫プロ 時代 は 以前 使っ た 絵 を 使い回 し て うまく 話 を 作る という 作業 が 多かっ た ため 、 タツノコ で は 一般 的 な 映像 演出 能力 の 不足 を 指摘 さ れる こと が 多く 、 「 うぬぼれ を 認め ざる を 得 なかっ た 」 と いう 。 この 経験 以降 「 才能 を 持つ 人間 に 負け たく ない 」 という 思い が 更に 強まる 。 ジャンル を 問わ ず 精力 的 に 仕事 を こなし 、 業界 内 で 「 富野 が 絵コンテ 千本 切り を 目論ん で いる 」 と 半ば 非難 と 冗談 を 交え て 噂 さ れ た 。 <!--　 1968年 の 『 [[ 夕やけ番長 ]]』 が 初 チーフディレクター 作品 だ が 、 実際 に は 初期 数 話 に 関わっ た 程度 で あっ た 。 --><!--← 別項 に 移動 し まし た --> 
当時 、 どこ の スタジオ に 行っ て も 見かける 「''' さすらい の コンテ マン '''」 として 有名 だっ た と いう 。 この 時期 の 富野 は 、 ある程度 の 作風 は 確立 し て い た ものの 、 演出家 として 評価 が 高い と は 言え ず 、 そこそこ の コンテ を とにかく 早く 上げ られる ため 、 業界 の 便利屋 として 使わ れ て いる 部分 が 多かっ た 。 『 [[ 未来少年コナン ]]』 では コンテ を [[ 宮崎 駿 ]] に 全て 描き 直さ れ 、 畏敬の念 も あり 『 [[ 機動戦士ガンダム ]]』 の 制作 時 に は 「 コナン を 潰す の が 目標 」 と 語っ て い た が 、 番組 終了 時 に は 「 ついに コナン は 一 度 も 抜け なかっ た 」 と 語っ た （ ただし 、 宮崎 は 誰 の コンテ で も 全て 自分 で 手直し する ） 。 苦手 な コンテ は ギャグ 方面 の アニメ で 、 『[[ いなかっぺ大将 ]]』 では 何 度 も やり直し を 受け 「 下卑 た ギャグ と 舐め て かかっ た が ゆえに 惨敗 し た 」 、 また 『 [[ 巨人の星 ]]』 について は 「 アニメ で 畳 部屋 を 描く こと に 抵抗 を 感じ た 」 と 吐露 し て いる 。 富野 は 2 作 の 作者 [[ 川崎のぼる ]] について 著作 < ref >『 だから 僕 は … 』</ ref > で 嫌悪 感 を 明らか に し て い た が 、 日本人 の メンタリティ に 訴え かける こと について は 評価 する とも 発言 し て いる < ref >『 富野由悠季 全 仕事 』</ ref >。 他方 、 『[[ ど根性ガエル ]]』 の よう な 作品 は 「 また やっ て み たい 」 と 発言 し て いる 。 
1971年 、 結婚 。 結婚式 当日 で さえ 絵コンテ 用紙 を 手放せ なかっ た と 回想 し て いる 。 この ころ に [[ 埼玉県 ]][[ 新座市 ]] に 引っ越す （『[[ 無敵鋼人ダイターン3 ]]』 の 「 シン・ザ・シティ 」 の 元ネタ と なる ） 。 
1972年 、 『[[ 海のトリトン ]]』 で 実質 的 に 初 の チーフ ・ ディレクター ・ 監督 ・ 絵コンテ を 務める 。 [[ 手塚 治虫 ]] の 漫画 『 青い トリトン 』 （ 後 に アニメ に 合わせ て 『 海のトリトン 』 に 改題 ） を 原作 と し て いる が 、 「 トリトン や ピピ は トリトン 族 で ある 」 といった キャラクター設定 以外 に 共通点 は 薄い 。 放送 当時 は 視聴率 が 伸び ず 、 2クール で 終了 し た 。 
[[ 1974年 ]]、『'''[[ 宇宙戦艦ヤマト ]]'''』 に関して 本人 は 第3話 （ 実際 に は 第4話 ） の 絵コンテ を [[ 西崎義展 ]] プロデューサー に 強引 に 引き受け させ られ た と 語っ て いる < ref > 著作 『 だから 僕 は … 』</ ref >。 その ストーリー が 気に入ら なかっ た 富野 は 、 ストーリー に 手 を 加え て 渡し 、 西崎義展 を 激怒 さ せ た 。 翌日 か 翌々日 に 本来 の ストーリー に 修正 し た 絵コンテ を 再 納品 し た が 、 それ きり 二度と 西崎義展 から の 依頼 は 来 なかっ た と 言う 。 のち に 「 ガンダム を 作る きっかけ です が 、 以前 に も 少し 話し た ん です けど 、 本音 は ただ 一つ です 。 ごたいそう な もの じゃ なく て ね 、 『 ヤマト を つぶせ !』 これ です 。 他 に あり ませ ん 。 松崎 君 （ [[ 松崎 健一 ]]） も 1話 で ヤマト を 越え た と 言っ て くれ まし た んで 安心 し て ます （笑） 」 と 語っ て いる < ref >『[[ アニメック ]]』 第 10号 、 1980年 </ ref >。 
1975年 ：『'''[[ 勇者ライディーン ]]'''』 の 監督 、 絵コンテ も 担当 。 オリジナル ・ ストーリー を やれる と 思っ て 引き受け た 仕事 だっ た が 、 原作 （[[ 鈴木 良武 ]]） が 持っ て い た オカルト 的 要素 が 、 諸 事情 により 第1話 の 作画 に 入っ て から 決まっ た 放送局 の 方針 と 合わ ず 、 急 な 方向 転換 を 余儀なく さ れる という 不運 の 中 、 前半 2クール （ 第26話 ） で 降板 と なっ た 。 後任 の [[ 長浜 忠夫 ]] は 、 富野 へ の 横暴 な 人事 に 激怒 しながら も 引き受け 、 富野 も 鬱憤 を 感じ ながら も 、 後半 でも 長浜 の 下 で 何 本 か 絵コンテ を 切る など の 形 で 番組 自体 に は 関わり 続け た 。 この 機会 に 長浜忠夫 の 下 で 技法 を 吸収 する 事 に 努め 、 監督 の 立場 から 作品 全体 を コントロール する 術 を 学ん だ と 自身 で 回想 し て いる （ 後 に [[ 長浜ロマンロボシリーズ ]] にも 演出 、 絵コンテ として 参加 し て いる ） 。 同年 、 途中 降板 し た [[ 出崎哲 ]] の 後任 として 『 [[ ラ・セーヌの星 ]]』 の 最終話 まで の 3 クール 目 （ 第27話 ～ 第39話 ） の 監督 を 務める 。 
[[ 1977年 ]]、[[ 創 映 社 ]] が [[ サンライズ ( アニメ制作会社 )| 日本サンライズ ]] として 改組 ・ 独立 。 サンライズ 初 の アニメーション 作品 で ある 『 '''[[ 無敵超人ザンボット3 ]]'''』 の 総監督 ・ 原作 （ 共同 原作 /[[ 鈴木 良武 ]]） ・ 演出 ・ 絵コンテ ・ 原画 < ref > ノン クレジット だ が 、 富野 本人 が 証言 し て いる </ ref > を 担当 。 『 ライディーン 』 途中 降板 の 経験 を 受け 、 企画 段階 から スポンサー ・ 放送局 に 「 まず 要求 を 全部 言っ て 下さい 」 と 談判 し 「 戦闘シーン は 何分 いる の か 」 「 武器 は 何 種類 出せ ば いい の か 」 など 、 全て の 条件 を 受けいれ た 上 で 「 その 中 で どこ まで 劇 を 入れ られる か 実験 を 試み た 」 と いう 。 当 作品 は 、 本来 ヒーロー で ある はず の 主人公 たち が 周辺 住民 から 嫌わ れ 追わ れる 、 登場人物 が 次々 と 非業 の 最期 を 迎える など 、 「 アニメ は 子ども が 見る もの 、 子ども に 夢 を 与える もの 」 という 考え方 が 一般的 だっ た 当時 の 常識 を 覆す もの で あっ た 。 
1978年 、 『'''[[ 無敵鋼人ダイターン3 ]]'''』 の 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ 絵コンテ ・ 作画監督 を 担当 （ 井草 明夫 名義 ） 。 前作 『 ザンボット3 』 の 暗 さ を 吹き飛ばす か の よう に 全体的 に コミカル な 作品 と なっ た 。 衝撃 的 な 『 ザンボット3 』 の 後 番組 だっ た ため 、 初期 の 視聴率 は 伸び悩ん だ が 、 最終話 は シリアス な ストーリー で 締めくくっ た 。 その後 も ノベライズ や オーディオドラマ による 後日談 など 関連 作品 が 生み出さ れ て いっ た 。 
1979年 ： 自身 の 代表作 と いえる 『'''[[ 機動戦士ガンダム ]]'''』 の 総監督 ・ 原作 ・ 脚本 ・ 演出 ・ 絵コンテ ・ 作詞 < ref > 井荻麟 名義 で 「 [[ 翔べ! ガンダム ]]」（ オープニング ） 、 「 永遠にアムロ 」 （ エンディング ） 、 「 シャア が 来る 」 「 いま は おやすみ 」 （ 挿入歌 ） 、 「きらめき の ララァ 」 （ 挿入歌 ・ 本編 未 使用 ） 作詞 </ ref > を 務める 。 それ まで の 巨大 ロボット もの と は 一線 を 画し 、 「 リアルロボット も の 」 と 呼ば れる ジャンル を 確立 し た エポックメイキング な 作品 。 ロボット もの で あり ながら 、 人間ドラマ を 主軸 と し た 物語 は 初回放送 時 に 一部 に 熱狂 的 な 支持 者 を 獲得 し た 一方 、 視聴率 で 苦戦 し 、 スポンサー で ある [[ クローバー ( 玩具メーカー )| クローバー ]] の 意向 により テコ入れ の 路線変更 が 決定 さ れ 、 2クール 目 より 冒頭 に ガンダム 換装 シーン が 入り 、 新 商品 G メカ と 毎回 敵 メカ が 出 て くる スーパーロボット 路線 へ の 変更 を 余儀なく さ れ た 。 また 、 玩具 の 売上不振 により 4 クール 52話 の 予定 から 39話 へ の 短縮 を 要求 さ れ 、 結局 1か月 分 の 4話 を 延長 し た 全 43話 で 折り合い が 付け られ た 。 しかし 、 年末商戦 の フラッグ アイテム で ある DX 合体 セット が ヒット し た ため 、 クローバー は サンライズ に 放映 延長 を 打診 する < ref > 講談社 刊 『 ガンプラ ジェネレーション 』 で の 当時 の 関係者 証言 による </ ref >。 しかし スケジュール 的 に 話 数 の 変更 は 不可能 で あり 、 翌年 1月 に 放映 は 43話 で 終了 。 そして 放映 終了 を 境 に 人気 が 本格的 に 過熱 。 熱心 な ファン の 再放送 嘆願 により 、 再放送 、 そして 映画化 へ と つながる 社会現象 を 引き起こし て 行く 。 
1980年 7月 に スポンサー で は なかっ た [[ バンダイ ]] から 300円 の キャラクター プラモデル （ いわゆる [[ ガンプラ ]]） が 発売 さ れ 、 ガンダム の 盛り上がり と 呼応 する 様 に ラインナップ を 増やし 、 劇場版 公開 を 境 に 一大 ブーム が 発生 。 [[ 岡田 斗司夫 ]] は 、 「 社会現象 と なっ た の は ガンダム ブーム で は なく " ガンプラ ブーム " なのだ 」 と 語っ て いる 。 1982年 から は 劇中 設定 から 離れ た オリジナル 展開 で ある （ [[ モビルスーツバリエーション | MSV ]]） の 機体 も 多数 発売 さ れ て ユーザー の 支持 を 受け 、 この バンダイ の 成功 が 後 の Ζガンダム の 制作 要請 へ と 繋がっ て いく 。 
1980年 、 『'''[[ 伝説巨神イデオン ]]'''』 の 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ 演出 ・ 絵コンテ ・ 作詞 < ref > 井荻麟 名義 で 「 復活 の イデオン 」 （ オープニング ） 、 「 コスモス に 君 と 」 （ エンディング ） 作詞 </ ref > を 務める 。 『 機動戦士ガンダム 』 終了 の わずか 3 ヶ月 半 後 に 放送 開始 さ れ た 。 前作 『 機動戦士ガンダム 』 同様 に 残り 4話 を 残し て 打ち切り と なる が 、 折 から の アニメ ブーム の 中 、 「 本当 の 結末 が 見 たい 」 という ファン の 声援 に 後押し さ れ て 、 後 に テレビ 版 総集編 と 完結 編 が 2本 同時に 劇場 公開 さ れる 運び と なる 。 
1981年 、 映画 『[[ 機動戦士ガンダム ]]』 の 総監督 を 務める 。 他 に 井荻麟 名義 で 「 スターチルドレン 」 （ 主題歌 の カップリング曲 、 本編 未 使用 ） を 作詞 。 劇場版 3部作 の 第 1 作 で あり 、 テレビシリーズ で ホワイトベース が サイド 7 から 地球 に 辿り 着き 、 敵 ・ ジオン公国 の 脅威 を 認識 する 場面 （[[ ランバ・ラル ]] と の 遭遇 と 、 その後 の [[ ギレン・ザビ ]] の 演説 ） まで の エピソード 。 当時 、 テレビアニメ で 評判 の 高かっ た もの を 再 編集 し て 劇場 公開 する ケース は 多かっ た が 、 それら の ほとんど は 劇場版 と なっ た 途端 に 実写 畑 の 監督 や 監修 者 が 立て られ て い た 。 その こと に 違和感 を 持っ て い た 富野 は 、 あらかじめ 会社 側 に対し 「 将来 ガンダム が 映画化 さ れる こと が あっ た 際 、 監修 者 なり 監督 という 形 で 外部 （ 実写 ） の 人間 を 導入 する なら フィルム を 渡さ ない 」 と 正式 文書 で 申し立て て い た ため 、 監督 権 を 勝ち取る こと が でき た 。 [[ 1981年 ]][[ 5月22日 ]]、 続編 第 2 作 映画 『 機動戦士ガンダムII 哀・戦士編 』 の 主題歌 発表 記者会見 にて 、 作詞家 「 井荻麟 」 の 正体 が 自分 で ある こと を 公表 。 『 [[ アニメージュ ]]』 の [[ アニメージュ # アニメグランプリ | アニメグランプリ ]] 演出家 部門 で この 年 から 3期 連続 で 1位 と なる < ref name =" mainichi 4 "/>< ref ></ ref >。 1981年 7月11日 、 『 機動戦士ガンダムII 哀・戦士編 』 公開 。 総監督 、 井荻麟 名義 で 「 哀 戦士 」 （ テーマソング ） 、 「 風 に ひとりで 」 （ 挿入歌 ） 作詞 。 テレビシリーズ で 地球 に 降下 し て から 連邦軍 の 本拠 で ある [[ ジャブロー ]] に たどり着き 、 ジオン軍 と の 決戦 の ため に 再び 宇宙 へ 旅立と う と する ところ まで の エピソード 。 1982年 第 3 作 『 機動戦士ガンダムIII めぐりあい宇宙編 』 公開 。 総監督 、 井荻麟 名義 で 『 めぐりあい 』 （ テーマソング ） 、 『 ビギニング 』 （ 挿入歌 ） 作詞 （ ただし [[ 売野雅勇 ]] と の 共同 作詞 ） 。 再び 宇宙 に 舞台 を 移し て から 最終 決戦 を 経 て 終戦 に 至る 最終話 まで の エピソード 。 テレビシリーズ 制作 時 に 病気 で 現場 を 離れ て い た 作画監督 の [[ 安彦良和 ]] による リターンマッチ という こと も あり 、 ほとんど 新作 に 近い 量 の 新規 作画 が 起こさ れ た 。 
同 1982年 、 『 The IDEON （ 伝説巨神イデオン ） 接触 篇 / 発動 篇 』 の 総監督 ・ 原作 ・ 絵コンテ を 務める 。 他 に 井荻麟 名義 で 挿入歌 「 セーリング フライ 」 「 海 に 陽に 」 を 作詞 。 2本 同時 公開 で あり 、 『 接触 篇 』 が テレビ 版 の 物語 の 中盤 程度 まで の 総集編 。 『 発動 篇 』 は 終盤 の 総集編 から 、 打ち切ら れ て 描か れ なかっ た 物語 の 完結 まで を 高 クオリティ の 完全 新作 映像 で 描写 し 、 壮絶 な その 展開 は アニメ ファン に 大きな 衝撃 を 与え た 。 しかし 接触 篇 は 所詮 ダイジェスト 版 に すぎ ず 、 テレビシリーズ を あらかじめ 見 て い なけれ ば 発動 篇 の ストーリー が わから ない という ハードル の 高さ が あり 、 再放送 の 放映 状況 も あまり 芳しく なかっ た ため か 、 結局 ガンダム の 様 な ブーム を 起こす に は 至ら なかっ た < ref > ガンダム は 頻繁 に 再放送 が なさ れ て おり 、 また 劇場版 は 物語 の 大筋 を 捉え て い た ため 、 テレビシリーズ を 見 て い なく て も 特に 問題 は なかっ た 。 </ ref >。 と は いえ 、 イデオン が [[ 庵野 秀明 ]] や [[ 福井 晴敏 ]] を はじめ と する クリエーター に 与え た 影響 は 非常 に 大きく 、 「 イデオン こそ 富野 の 頂点 」 と 言う ディープ な 富野 ファン も 数多い 。 
同 1982年 、 『'''[[ 戦闘メカ ザブングル ]]'''』 原作 ([[ 鈴木 良武 ]] と 共同 ) ・ 総監督 ・ ストーリーボード ・ 作詞 。 
元々 は [[ 吉川惣司 ]] が 監督 と なる 予定 で あっ た が 降板 し た ため 、 富野 が 後 を 引き受け た 。 初め の 1 クール 半 は 『 ガンダム III 』 や 『 イデオン 劇場版 』 の 仕事 で 手一杯 で わりに 人任せ に し て い た が 、 自分 の 求め た 動き に なっ て 来 ない と 見て取る や 、 時間 を 捻出 し て 他人 の コンテ を 全面的 に 直し たり コンテ に 動画 の 中 割り まで 指定 し た 。 そのため 一 時 は スタッフ と の 間 に かなり 険悪 な ムード が 立ちこめ た が 、 終了 後 に は 「 転機 に なっ た 」 「 つらかっ た けど 楽しかっ た 」 等 、 新 境地 を 見出し た らしい 言葉 が 多く 聞か れ た 。 停滞 や 馴れ合い を 嫌う 富野 は しばしば スタッフ と の 間 に 軋轢 を 生み出す が 、 その 姿勢 に 刺激 を 受け た 者 も 少なく ない 。 < ref > 参考文献 『 ロマンアルバム ・ エクストラ 57 戦闘 メカ 　 ザブングル 』 （ 徳間書店 ）</ ref >。 1983年 、 劇場版 『 ザブングル グラフィティ 』 監督 。 テレビ 版 の 再 編集 版 で 、 『[[ 太陽の牙ダグラム # 映画 ・ 映像作品 | ドキュメント 太陽の牙ダグラム 、 チョロQ ダグラム ]]』 と 併映 。 上映 時間 が 90分 以内 という 制約 の ため 、 まとも な ストーリー を 作る の は 無理 と 判断 、 割り切っ て [[ 楽屋落ち ]] に し て 本編 の 勢い を 悪乗り さ せ た 作品 と なっ た 。 だが テレビ 版 を あらかじめ 見 て い た アニメ ファン に は 、 比較的 好評 で 迎え られ た 。 
1983年 、 『'''[[ 聖戦士ダンバイン ]]'''』 の 総監督 、 原作 ・ 脚本 ・ ストーリーボード 。 井荻麟 名義 で 作詞 。 放映 が [[ ファミリーコンピュータ ]] の 発売 と 同 時期 で あり 、 王侯 ・ 騎士 と 神話 ・ 妖精 が 織りなす 中世ヨーロッパ 的 ファンタジー は 、 まだ 一般 に さほど 認知 さ れ て い なかっ た 。 したがって 、 リアルロボット もの が 隆盛 を きわめ つつ あっ た 当時 、 ファンタジー の 舞台 に テクノロジー を 据え た 同 作 は 異色 だっ た と いえる 。 富野 自身 が 放送 終了 前 に 失敗 作 宣言 を し たり 、 放映 中 に スポンサー 企業 の [[ クローバー ( 玩具メーカー )| クローバー ]] が 倒産 する など の トラブル が 発生 し た 。 舞台 と なる 異 世界 「 バイストン・ウェル 」 は 、 富野 が しばしば 同じ 世界観 で 小説 を 書く ライフワーク として 続く こと と なっ た 。 
1984年 、 『'''[[ 重戦機エルガイム ]]'''』 の 原作 ・ 総監督 ・ ストーリーボード 。 井荻麟 名義 で 作詞 。 [[ キャラクターデザイン ]] と [[ メカニックデザイン ]] に [[ 永野 護 ]] を 起用 。 物語 として は 、 前半 は 自分 で 自作 の パロディ を やる の か と 言わ れる ほど 明るい 作風 だっ た が 、 後半 、 物語 が シリアス な 展開 を 見せる 。 テレビアニメ で の 富野 の 単一 の 作品 として は 総 話 数 が 全 54話 と 最も 多い 。 デザイナー として 起用 し た 永野 が 、 世界観 について の 提案 を たびたび 行っ て いる 。 富野 は 「 この 作品 は 永野 の もの 、 永野 に やる 」 と 後年 に 述べ て おり 、 当時 は 伏せら れ て い た が 、 元より 永野 自身 による 企画 で あっ た 事 が 近年 に 明かさ れ て いる 。 ただし 、 著作権 など の 諸 権利 の 譲渡 が 行わ れ た 訳 で は なく 、 従って 永野 の [[ ファイブスター物語 ]] と エルガイム の 間 に 権利 的 な 関連 性 は ない 。 
1985年 、 自身初 の 続編 シリーズ物 の 『 '''[[ 機動戦士Ζガンダム ]]'''』 総監督 。 後 の 本人 の 口 から いい 意味 で も 、 悪い 意味 で も 「 思い入れ の ある 作品 」 と 答え て いる 。 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ ストーリーボード ・ オープニング 、 エンディング の 絵コンテ ・ 挿入歌 の 作詞 。 それ まで の 続き物 に ありがち だっ た 続編 と は 違う 続編 の 作り方 を 意図的 に 試み た 作品 。 前作 の 登場人物 が 年齢 を 重ね て 再 登場 し たり 、 時代 の 変化 によって かれ ら の 立場 や 考え方 が 変わっ て いる など 当時 として は 斬新 な 作品 と なっ た 。 2005年 に 20年 の 歳月 を 経 て 富野 自身 の 手 により 劇場版 3部作 に 「 新訳 」 さ れ て 公開 さ れ た 。 
1986年 、 『 Ζガンダム 』 の 続編 『[[ 機動戦士ガンダムΖΖ ]]』 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ ストーリーボード ・ 絵コンテ 。 井荻麟 名義 で 「 一千万年銀河 」 作詞 。 スポンサー 側 から の 提案 で 前作 『 機動戦士Ζガンダム 』 放送中 に 急遽 制作 が 決まっ た 続編 （ ただし 、 本人 は 予測 の 内 だっ た と 語っ て いる ） 。 時代 的 に は 前作 から 連続 し 、 前作 の 主要 キャラクター は 脇 に 退き 、 ミドル ティーン の 少年少女 を 主役 グループ に 置い て 「 暗い 」 「 カタルシス が ない 」 と 評さ れ た 前作 と は 正反対 に 「 明るい ガンダム 」 を 目指し た 。 しかし 、 『 Ζガンダム 』 の 事実上 の 続編 で あり ながら も 全く 方向性 が 異なり 、 主 に 『 Ζガンダム 』 ファン から 苦情 が 寄せ られ た ため 、 中盤 以降 は シリアス 路線 に 軌道 修正 し た 。 
1988年 、 当時 ガンダムシリーズ の 最終 作品 として 作ら れ た 『'''[[ 機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ]]'''』 の 原作 ・ 監督 ・ 脚本 ・ 絵コンテ 。 初 の 劇場版 オリジナル作品 。 「 [[ シャア・アズナブル | シャア ]] と [[ アムロ・レイ | アムロ ]] の 物語 に 決着 を つける 」 ため に 作っ た 作品 と 本人 は 述べ て いる 。 小説版 も 富野 自身 が 手がけ て おり 、 徳間書店 版 『[[ ハイ ・ スト リーマー ]]』< ref > 前 ・ 中 ・ 後 。 徳間書店 版 は 劇場版 と ほぼ 同じ ストーリー だ が 、 前半 に 劇場版 以前 の 物語 が 追加 さ れ て いる 。 </ ref > と 角川書店 版 『[[ ベルトーチカ ・ チルドレン ]]』 の 二 種類 が ある 。 角川書店 版 は 同 作 の 初期 案 を ベース と し 、 アムロ と ベルトーチカ の 関係 が 続い て おり 、 ベルトーチカ が アムロ の 子供 を 身篭っ て いる という 設定 は 上層部 から 「 ヒーロー に 子供 が できる の は どう か 」 と 指摘 を 受け 、 映画版 で は 取り下げ た 。 
1991年 、 新た なる ガンダムシリーズ として 作ら れ た 『'''[[ 機動戦士ガンダムF91 ]]'''』 の 原作 ・ 監督 ・ 脚本 （[[ 伊東 恒久 ]] と 協同 ） ・ 絵コンテ ・ 挿入歌 の 作詞 。 日本アニメ大賞 ・ 最優秀作品賞 を 受賞 。 背景 と なる 時代 は 一気に 下り 、 『 逆襲のシャア 』 まで の キャラクター が 引き継が れる こと は なかっ た 。 キャラクター や メカニカルデザイン に 『 機動戦士ガンダム 』 当時 の スタッフ を 起用 。 本来 は TVシリーズ の 予定 で 企画 さ れ た が 、 劇場 公開 用 として 再 編集 さ れ た 。 本作 公開 時 に スタッフ は 、 テレビシリーズ か ビデオ シリーズ か で 本作 の 続編 を 作る つもり で い た が 、 立ち消え と なっ た 。 
1993年 、 『'''[[ 機動戦士Vガンダム ]]'''』 の 原作 ・ 総監督 ・ 絵コンテ ・ 構成 。 井荻麟 名義 で 作詞 （ みか み 麗緒 と の 共同 作詞 ） 。 第1話 に 主役 機 の ガンダム が 出 て こ ない ため 、 スポンサー の 意向 により 第4話 が 第1話 と 置き換え られ た 。 制作 における 心労 や 上層 部 から の 指示 による 軋轢 ・ 混乱 が 大きく 、 制作 途中 から 数 年間 に 渡っ て 徐々に [[ 鬱 ]] 状態 が 進行 し 、 最終的 に は 立っ て い られ ない ほど の 目まい が し たり 、 ほとんど 気絶 する よう な 感じ で 眠り に つい て い た という < ref > 著作 『∀ の 癒し 』</ ref >。 自ら の 評価 も 手厳しく 、 本作 DVD-BOX 発売 時 に は 、 同梱 リーフレット に 「 この 作品 は 見 られ た もの で は ない ので 買っ て は いけ ませ ん ！ 」 と の 見出し を つけ 、 「 全て において 考え が 足り なかっ た 」 「 本当に ひどい 作品 で ある 」 と 記し て いる 。 一方 で 、 作品 や 人 を 褒める こと が 決して 多く ない 富野 に し て は 珍しく 、 音楽 を 担当 し た [[ 千住 明 ]] を 絶賛 し て おり 、 [[ 逢坂 浩司 ]] による キャラクターデザイン について も 好意 的 な コメント を 残し て いる 。 
Vガンダム 放送終了後 、 富野 は 次回作 ガンダム の 監督 を 拒否 し て 代わり に [[ 今川 泰宏 ]] を 指名 し 、 戦争 も の では なく ロボット [[ プロレス ]] を やる よう に と 指示 し た 。 その 結果 誕生 し た の が 、 『[[ 機動武闘伝Gガンダム ]]』 で ある 。 ただし 現場 に は 顔 を 出し 、 いくつか の 作業 を 手伝っ て いる 。 前述 の 鬱状態 から 心身 が 回復 する まで の 期間 は 、 いくつか の 作品 で 脚本 や 絵コンテ を 手がけ て いる が 、 監督 は 引き受け て い ない 。 Vガンダム 以降 、 テレビ 版 の 「 ガンダム 」 は 富野 の 手 を 離れ 、 複数 の 監督 が 制作 を 続け た 結果 、 「 『 ガンダム 』 は すでに ジャンル で ある 」 と 言わ れる ほど に 多様 化 し た 。 その こと は 今日 なお 「 ガンダムシリーズ 」 が 作り 続け られる 理由 の 一つ と なっ て いる 。 
1994年 、 『 機動戦士ガンダムF91 』 の 続編 と なる 漫画 『[[ 機動戦士クロスボーン・ガンダム ]]』 の 原作 （ 作画 は [[ 長谷川裕一 ]]）。 原作者 の 肩書き だけ だっ た 富野 が 、 初めて 漫画 制作 に 携わり 、 1997年 まで 連載 さ れ た 。 
1996年 、 初 の [[ OVA ]] 作品 の 『 [[ ガーゼィ の 翼 | バイストン・ウェル 物語 ガーゼィ の 翼 ]]』 の 原作 ・ 監督 ・ 脚本 ・ 絵コンテ 。 『 ダンバイン 』 と 同じく バイストン・ウェル の 世界 を 舞台 に し て いる が 、 ロボット （ オーラバトラー ） の 出 て こ ない 、 純粋 な ファンタジー 作品 < ref > なお 、 本編 ビデオ 各巻 末 に は 本人 出演 による 、 バイストン・ウェル の 世界観 、 演出 、 作画 に関する 解説 が 収録 さ れ て いる 。 </ ref >。 富野 が 前述 の 鬱状態 の 中 制作 し た 作品 。 後年 作品 を 見直し た 富野 は 「 糸 が 伸び 切っ て いる という 印象 」 と の 感想 を 残し て いる 。 
1998年 、 [[ WOWOW ]] 初 の オリジナル 有料 アニメ 『[[ ブレンパワード ]]』 の 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ 演出 ・ 絵コンテ 。 井荻麟 名義 で 作詞 。 1993年 の 『 [[ 機動戦士Vガンダム ]]』 以来 5年ぶり の テレビ 作品 放映 。 [[ スクランブル放送 ]] だっ た ため 、 視聴者 数 は ある程度 限ら れ た 。 富野 は 「 自分たち は 子供たち を 『 親なし 子 』 に し て しまっ た の で は ない か 」 という 危機感 から 「 人 と 人 と が 絆 を 結ぶ と は どういう こと か 」 を 示そ う と し た 、 と 語っ て いる < ref > 本作 DVD 説明 より </ ref >。 また 、 当時 企画 が 進行 中 だっ た ガンダム 作品 （ 『 ∀ガンダム 』 ） の 制作 に 向け た 、 鬱症 状 から アニメ 制作 現場 へ 戻る ため の リハビリ と 位置づけ て いる 。 『 エルガイム 』 以来 14年ぶり の オリジナル ・ ロボットアニメ 。 初期 の 数 話 で スタッフ から ガンダム 作品 と 同じ 演出 に なっ て いる と たしなめ られる エピソード が あっ た と いう 。 ロボット デザイン に 旧知 の [[ 永野 護 ]] を 起用 する 一方 、 キャラクターデザイン に [[ いのまたむつみ ]] を 抜擢 し た 。 
1998年 、 『[[ 機動戦士ガンダム ]]』 誕生 20周年 記念 作品 として 、 『'''[[∀ ガンダム ]]'''』 の 原作 ・ 総監督 ・ 絵コンテ 。 井荻麟 名義 で 作詞 。 「 ∀」 は 、 数学 や 論理学 など で 「 すべて の ～」 という 意味 で 用い られる [[ 全称記号 ]] で 、 全て を 包括 し て 原点 に 返る という 意味 を 込め て 、 タイトル 「 ターンエー 」 として 用い られ た 。 過去 に 作ら れ た 「 ガンダム 」 と 名 の 付く すべて の 作品 を 、 全否定 かつ 全 肯定 する 作品 を 目指し た もの で ある 。 [[ キャラクターデザイン ]] に は [[ カプコン ]] の [[ 安田 朗 ]] を 、 [[ メカニックデザイン ]] は アメリカ の [[ 工業 デザイナー ]] ・ [[ シド・ミード ]] を 起用 し た 。 ミード が デザイン し た 革新 的 な ガンダム の デザイン （ 見た目 と 劇中 の 俗称 から 「 ヒゲ 」 と 呼称 さ れる こと が 多い ） は 放送 前 から 意見 が 分かれ た が 、 放送 が 始まる と 徐々に 評価 が 高まり 、 2002年 に は 劇場版 2部 作 『 ∀ガンダム I 地球 光 / II 月光蝶 』 として 公開 さ れ た < ref >[ http:// www . turn - a - gundam .net / special / index . html 富野 道 （ 劇場 公開 時 の コラム ）]</ ref >。 劇場版 は 『 ∀ガンダム 』 テレビシリーズ 全 50話 に 新作 カット を 加え 再 編集 し た 作品 。 「 サイマル ・ ロードショー 」 方式 という 日替わり で 1部 ・ 2部 を 上映 する 公開 方法 が とら れ た 。 43話 の 初代ガンダム で さえ 映画 は 3部作 だっ た が 、 50話 の 『 ∀ガンダム 』 を 2部 構成 に まとめ て いる 上 、 ∀ に は 編集 する 上 で 省略 し やすい 戦闘シーン が 少なく 、 ストーリー も 複雑 な ので 、 非常 に 展開 が 早く 、 富野 自身 も 、 1 st ガンダム に 比べ て 編集 が 困難 と 語る 。 なお 、 この 作品 の ノベライズ を [[ 福井 晴敏 ]] と [[ 佐藤 茂 ]] が 個別 に 引き受け て おり 、 両 小説 とも に 富野 による 初期 構想 案 メモ を 元 に し て いる 。 なお 福井 小説版 において は 、 構成 案 メモ から 先 の 物語 は 福井晴敏 独自 の 展開 に する こと を 富野 自身 が 了解 し て いる 。 [[ 安田 朗 ]] の [[ カプコン ]] による 「 ガンダム の ゲーム 作っ て いい です か ？ 」 という 質問 に 「 いい よ 」 と 答え た の が 、 ガンダム ゲーム の 代表作 の ひとつ 『[[ 機動戦士ガンダム vs.シリーズ ]]』 で ある 。 
2002年 、 WOWOW で の スクランブル放送 アニメ 『'''[[ OVERMANキングゲイナー ]]'''』 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ 演出 ・ 絵コンテ 。 井荻麟 名義 で 作詞 。 富野 と [[ 田中 公平 ]] による 元気 な オープニング アニメ と 主題歌 が 作品 世界 を 象徴 し 、 当時 、 富野 自身 が 多く 発言 し て い た [[ 芸能 ]] ・ [[ 祭 ]] といった 要素 が 、 作品 の 内容 や 演出 に 取り入れ られ て いる 。 富野 は 「 当 作品 の ライバル は 『 [[ クレヨンしんちゃん ]]』」 と 発言 し て いる 。 前作 の 『 ∀ガンダム 』 同様 、 スタッフ の 意見 を 取りまとめる 立場 を 強く 意識 し て 制作 に 携わっ た 。 本作 で は キャラクターデザイン に グループワーク という 概念 を 取り入れ 、 [[ 中村 嘉宏 ]]、[[ 西村キヌ ]]、[[ 吉田 健一 ( アニメーター )| 吉田 健一 ]] の 3 名 の 共同 作業 により 、 高い レベル の デザイン を 実現 。 富野 の 案 、 登場 メカ は 人工 素材 「 マッスル エンジン 」 で 柔軟 な 動き が 可能 で 、 オプション 装備 の 「 オーバー コート 」 を 着用 する 事 により それぞれ が 特殊 な 能力 を 発揮 する ロボット という 設定 から 出発 し た 。 メカニックデザイン に は 安田朗 を 再 起用 。 若手 の スタッフ が 「 いかに 凄惨 に 描く か 」 を 話し て い た 時 に 、 「 もう 悲惨 な 話 は いい よ 」 と 諭し た こと 、 「 100歳 まで 現役 で やれる 」 と 発言 し 、 周囲 を 驚か せ た という < ref > DVD ブックレット </ ref >。 
* 2003年 ：[[ 金沢 工業大学 ]] 客員教授 に 就任 < ref ></ ref >。「 ガンダム 創出 学 」 の 講義 を 担当 < ref name =" mainichi 5 ">「 時代 を 駆ける ： 富野 由悠季 ： YOSHIYUKI TOMINO ( 5 )」 『 毎日新聞 』 2009年 11月11日 、 12 版 、 9 面 。</ ref >。 
* 2004年 ：[[ 上井草駅 | 上井草 ]]（ 井荻 の 隣 の 駅 ） に 転居 。 名実 とも に 「 井荻麟 」 と なっ た 。 
* 2005年 ： 劇場版 『[[ 機動戦士Ζガンダム ]]』 三部作 を 制作 し 、 順次 公開 。 映画 『[[ ローレライ ( 映画 )| ローレライ ]]』 に は 、 反乱軍 として 通信 所 を 占拠 する 海軍 大尉 として [[ カメオ出演 ]]（ 画面 で の 確認 は 困難 ） 。 12月 から 自身初 の WEB アニメ 『'''[[ リーンの翼 ]]'''』 の 監督 を 務める 。 富野 が 初めて ネット配信 という 形式 で 作っ た アニメ で 、 自身 の 小説 『 リーンの翼 』 を 多少 アレンジ し 、 その 数 十 年 後 の 物語 で ある 。 ダンバイン で 出て きた 「 オーラバトラー 」 が 登場 する 。 オーラバトラー など に CG が 使用 さ れ て いる 。 独特 の セリフ 回し と 非常 に 早い 展開 が 特徴 。 
* 2006年 ： 映画 『[[ 日本沈没 # 映画 （ リメイク ）| 日本沈没 ]]』 に カメオ出演 （ 京都 の 高僧 役 ） 。 
* 2008年 ： 映画 『[[ 少林少女 ]]』 に 主人公 （[[ 柴咲コウ ]]） の 亡き 祖父 として カメオ出演 。 <!-- あくまで ゲスト 扱い で ある が 、 昨今 は 実写映画 へ の 出演 も 目立ち つつ ある 。 --> 
* 2009年 ：[[ ロカルノ国際映画祭 ]] で 名誉 豹 賞 を 受賞 < ref ></ ref >。 同年 、 [[ アニマックス ]] の 「 機動戦士ガンダム 30周年 記念 みんな の ガンダム 完全 版 」 と 言う 番組 に 富野 を 初め と し た スタッフ が 出演 。 特に 富野 の ガンダム に対する インタビュー が 多く 語ら れ た 。 
* 2010年 ： 映画 『[[ 日本 の いちばん 長い 夏 ]]』 に 元 陸軍 大将 ・ [[ 今村 均 ]] 役 で 出演 。 
* 2014年 ： TVアニメ 「 [[ ガンダム Gのレコンギスタ ]]」 の 原作 ・ 総監督 を 務める 。 
近年 は 大学 で 講義 を 持ち 、 文化庁 の 依頼 で 海外 で 講演 を 行う など 、 今 なお 方面 を 広げ て 精力的 に 活動 し て いる 。 雑誌 [[ ガンダムエース ]] で は 、 各界 の スペシャリスト と の 対談 記事 『 教え て ください 。 富野 です 』 が 毎月 連載 さ れ て いる 。 
監督 、 絵コンテ （[[# 絵コンテ | 絵コンテ の 節 ]] を 参照 ） 、 演出 を しながら も 、 しばしば オープニング ・ エンディング曲 や 挿入歌 の 作詞 を する 。 さらに 並行 し て 小説 （ 主 に 自分 の 作品 の 小説化 や 自分 の 作品 の 派生 作品 ） も 書く 。 ただ 、 「 小説 で うっぷん を 吐き出し て しまう という 悪い 癖 が ある 」 と 自認 し 、 後書き など で 反省 し て いる 。 また 「 富野 節 」 と 呼ば れる 、 独特 の 倒置 表現 や 言い回し も 監督 作品 の 特徴 の 一つ で ある 。 
フリー の 若手 だっ た 頃 、 ジャンル を 問わ ず 多く の 作品 に 参加 し 、 [[ 絵コンテ | コンテ ]] を かなり の スピード で 上げ て いっ た こと から 「 ''' コンテ 千本 切り の 富野 '''」、「''' さすらい の コンテ マン '''」 という 異名 を とる よう に なる < ref name =" mainichi 4 ">「 時代 を 駆ける ： 富野 由悠季 ： YOSHIYUKI TOMINO ( 4 )」 『 毎日新聞 』 2009年 11月10日 、 13 版 、 9 面 。</ ref >。 業界 で は 「 富野 に 頼め ば 3日 で コンテ が 上がる 」 と 言わ れ て い た 。 制作 スケジュール の 厳しい アニメ 業界 で は 、 富野 の よう に 絵コンテ を 上げる の が 早い 人材 が 重宝 さ れ た 。 一時期 富野 の 片腕 と 言わ れ た アニメーター の [[ 湖川 友謙 ]] に よる と 、 一部 に 例外 が ある よう だ が と 断り ながら 「 お トミ さん の コンテ の 画 は 、 どうと でも とれる よう な 描き 方 な ん です よ 。 アニメーター が もっと 面白い 事 を やっ て くれれ ば いい か という 感じ に も とれる の ね 。 」 と 語っ て いる < ref >[[ アニメスタイル ]] で 連載 さ れ て い た 湖川友謙 へ の インタビュー より 抜粋 </ ref >。 元々 映画 系 志望 だっ た だけ に リミテッド ・ アニメ と は 指向 が 違っ て い た と 言わ れ 、 [[ 安彦良和 ]] に よれ ば 「 画 を 描く 手間 を 考え ない 『 真面目 に やっ て いる の か ?』 という コンテ 」 、 [[ 湖川 友謙 ]] は 「 動かす 意欲 を 刺激 する 良い コンテ 、 これ ぐらい で ない と つまらない 」 、 [[ 高畑 勲 ]] は 「 いわゆる 職業 化 さ れ た 、 システム 化 さ れ た コンテ マン から は 窺 が え ない 意欲 が 感じ られる コンテ 」 と 評価 。 安彦 の 回想 で は 、 画面 の 奥 の 方 で 関係 の ない キャラクター の 芝居 が 入っ て いる など 、 処理 に 困る シーン が ある と 現場 で 適当 に カット し て い た そう で ある 。 それでも 特に 文句 を 言っ て こ ない ため 「 軽い 演出家 」 と の 印象 を 持っ て い た が 、 ガンダム 制作 時 に 膨大 な 設定 を 持ち込む の を み て 考え を 改め た と いう 。 『 [[∀ ガンダム ]]』 開始 時点 で の 絵コンテ 総数 は 、 名前 が 確認 できる もの のみ で 少なく み て 586 本 で 、 アニメ 史上最多 記録 と 推測 さ れる < ref >『 富野由悠季 全 仕事 』 の 調査 </ ref >。 監督 業 に 就い て から も 自ら 多く の コンテ を 切り 、 スタッフ に 任せ た コンテ に 満足 でき ない 時 は 忙しい 時間 を 割い て 自身 で 手直し を する こと も ある 。 『 ザブングル 』 の 時 に 顕著 だっ た 事例 だ が 、 ほとんど 自分 の コンテ に なっ て しまっ た 時 でも スタッフロール の 記載 を 変える こと は し ない 。 これ は 「 手直し さ れ た 人間 に も プライド という もの が ある だろ う 」 という 配慮 から で ある 。 富野 が 絵コンテ として 参加 し クレジット も さ れ た 『[[ 未来少年コナン ]]』 において 監督 の [[ 宮崎 駿 ]] が ほとんど 自分 で コンテ を 書き 替え た こと も 少なく なかっ た という 経験 も 影響 し て いる と 考え られ て いる < ref >[[ 大塚 康生 ]] が 語る ところ による </ ref >。 しかし 「 ただ 彼ら を 甘やかし た だけ だっ た かも しれ ない 」 と も 書い て いる < ref > 著書 『 映像の原則 』 の 後書き </ ref >< ref >「 ほとんど 」 という 点 について である が 、 コンテ という もの は 1つ の カット で は なく 、 カット の 連続 に 意味 が ある ので 、 直す 場合 は どうしても 全て 直す という こと に なる </ ref >。 
監督 を 務め た 作品 に は 、 [[ ロボット ]] アニメ が 主 な ジャンル で ある 。 本稿 に も ある よう に 、 ロボットアニメ 以外 に も [[ 世界名作劇場 ]] シリーズ を 始め 、 広範 にわたる ジャンル において コンテ や 脚本 を 手がけ て いる 。 また 「 ガンダム 」 「 イデオン 」 で は 登場 する ロボット 群 の 大半 の デザイン 原案 を 自ら 描い て おり 、 ほぼ そのまま 登場 し た もの も 多い 。 
富野 作品 全て に 共通 する テーマ の 主題 として 本人 は 「 人 の 自立 と 義務 と 主権 の 発見 と 、 人 が 作っ て しまう 悪癖 （ これ を “ [[ 業 ]]” と 称し て いる ） の 発見 」 と 語っ て いる < ref > Check it Out ! 1998 バンダイ カタログ </ ref >。 
主要 な 登場 人物 を 一 カ所 （ 多く は 戦艦 ） に 放り込ん で ストーリー を 展開 する スタイル は 「 富野 方式 」 と 多少 揶揄 的 に 評さ れ て いる と 本人 は 述べ て いる < ref > NHK BS 、 アニメ夜話 </ ref >。 
重要 な キャラクター が 死ぬ 展開 も いとわ ず 、 『[[ 無敵超人ザンボット3 ]]』、『[[ 伝説巨神イデオン ]]』、『[[ 聖戦士ダンバイン ]]』、 テレビ 版 『[[ 機動戦士Ζガンダム ]]』、『[[ 機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ]]』、『[[ 機動戦士Vガンダム ]]』 など 終盤 に 近づく につれ 、 主要 登場人物 の 大半 が 相次い で 死 に 至る よう な 作品 を 作る こと が 多く 、 視聴者 に 強い 衝撃 を 与え た ため 、 「''' 皆殺し の 富野 '''」 など の 異名 で 呼ば れ た こと も あっ た 。 代表作 『[[ 機動戦士ガンダム ]]』 では 大半 が 生き残っ た が 、 後 の 小説版 で は 途中 で 主人公 を 戦死 さ せる という 展開 が 見 られる 。 これ について は 「 全員 殺し た 方 が 、 きれい さっぱり 何 も 残ら ず まとまり が つく （ ＝ 制作 者 ・ 視聴者 共 に 、 作品 全体 へ 未練 を 残さ ず 完結 さ せる 『''' 最も 理想 的 な 表現 法 '''』）」 と 語っ て いる < ref >『 月刊アニメージュTV !』# 63 で の イデオン 制作 時 の エピソード にて </ ref >。 また 、 『[[ 無敵鋼人ダイターン3 ]]』、『[[ 戦闘メカ ザブングル ]]』 など 、 [[ スラップスティック ・ コメディ ]] 的 な 作品 も 作っ て いる 。 その 場合 は 主要 登場人物 が 悪役 や ライバル を 含め て ほとんど 死な ない 。 『 [[ ブレンパワード ]]』 以降 は 、 『 ∀ガンダム 』 や 『 [[ OVERMANキングゲイナー ]]』、『[[ ガンダム Gのレコンギスタ ]]』 など 昔 と 比べる と 人 の 死 や 悲惨 な 描写 が 少ない 。 
主人公 は 「 家庭 環境 が 悪い ので 、 性格 は 理屈っぽく 捻くれ て いる 」 パターン が 多い 。 また 家庭 環境 の 影響 か 、 軍隊 を はじめ と する [[ 集団行動 | 集団 組織 ]]（ チーム ） の 中 に 溶け こむ こと が でき なかっ たり 、 あるいは 嫌悪 を 表明 し たり する 。 作品 中 で は 主人公 と 両親 の 関係 が 決して 良好 な もの で は なく 、 両親 を 殺し たり 存在 を 忘れ させ たり する など し て いる 。 その 上 「 '''[[ 親子 ]]、[[ 兄弟 ]][[ 姉妹 ]]、 身内 同士 で あっ て も 決して 理解し合える わけ で は ない '''」 という [[ 家族 ]][[ 愛 ]] へ の アンチテーゼ が 込め られる 。 両親 で ある キャラクター は その 「 死 の 瞬間 」 、 まさに 肉体 が 消滅 する その 瞬間 まで も 醜悪 な 人間 で あり 続ける こと が 多い 。 富野 自身 も 両親 に対して 憎悪 の よう な 感情 を 抱い て い た と 述懐 し て いる 。 作品 の 一部 の 男性 キャラクター は [[ 母性 ]][[ 愛 ]] に 飢え て いる [[ マザーコンプレックス | マザコン ]] という 共通点 も ある 。 当時 の ヒロイン の 多く は 、 若 か りし 頃 に つきあい の あっ た 「 チョキ 」 という ニックネーム の 女性 を モデル と し て いる と 記さ れ て おり 、 ヒロイン に は 芯 の 強 さ が 目立つ 。 実 年齢 と は 別に 、 主人公 より も やや 大人び た 感じ や 引っ張っ て いく よう な 性格 の 強 さ が 目立つ < ref > 著書 『 だから 僕 は … 』 にて </ ref >。 また 、 ほとんど の 作品 で 、 富野 自身 の 思想 、 境遇 など の 特徴 と 似 た 面 を 持つ 政治家 、 権力者 や 野心 家 の キャラクター が 登場 し て いる 。 これら の キャラクター は 、 同時に 前述 の よう な 「 主人公 と 敵対 する 父親 」 の 役割 を も 備え て いる 。 その 例 として 、 ドン・ザウサー 、 [[ ザビ家 # デギン・ソド・ザビ | デギン・ソド・ザビ ]]、 ドバ・アジバ 、 ドレイク・ルフト 、 [[ 重戦機エルガイム # アマン 商会 | アマンダラ・カマンダラ ]]、[[ 重戦機エルガイム # 13人 衆 | ギワザ・ロワウ ]]、[[ バスク・オム ]]、[[ パプテマス・シロッコ ]]、[[ シャア・アズナブル ]]、[[ 機動戦士ガンダムF91の登場人物 # カロッゾ・ロナ | カロッゾ・ロナ ]]、[[ 機動戦士Vガンダムの登場人物 # フォンセ・カガチ | フォンセカ・ガチ ]]、 クラックス・ドゥガチ 、 [[ ガンダム Gのレコンギスタ # キャピタル・アーミィ | マスク （ ルイン・リー ）]]、[[ ガンダム Gのレコンギスタ # キャピタル・ガード | クンパ・ルシータ ]] など が 挙げ られる 。 これら の キャラクター は ほぼ 全て の 作品 において 少なくとも 体裁 的 に は [[ 悪役 ]] で あり 、 最終的 に は 、 主人公 の 少年 の 手 によって その 思想 ・ 野望 を 打ち砕か れる 結末 を 迎え て いる 。 
『 [[ 巨人の星 ( アニメ )| 巨人の星 ]]』 の 主人公 [[ 星飛雄馬 ]] の イメージ が 強かっ た [[ 古谷 徹 ]] を 『 機動戦士ガンダム 』 の [[ アムロ・レイ ]] 役 に 推し たり 、 [[ 俳優 ]] の [[ 池田 秀一 ]]、[[ 戸田 恵子 ]]、 舞台 役者 だっ た [[ 白鳥 哲 ]]、[[ 朴ロ美 | 朴璐美 ]] など を 声優 として 発掘 し たり し て いる 。 
: 演技 において は 峻厳 な 指導 で 知ら れる 。 アフレコ 現場 に は 必ず 立ち会っ て 声優 と 演技 の 詳細 を 詰める と いわ れ 、 その 指導 を 受け た こと で 実力 を つけ た 声優 は 少なく ない 。 大 の ガンダム ファン で も ある [[ 子安 武人 ]] も 複数 の 作品 で 起用 さ れ た 結果 、 自身 の 演技 の 幅 を 広げ た 。 要求 に 応え られ ない とき は ブース に 駆け込ん で 罵声 を 飛ばす こと も ある 。 『 [[ 機動戦士Vガンダム ]]』 で 主役 を 務め 、 当時 新人 で あっ た [[ 阪口 大助 ]] を はじめ 、 『 機動戦士Zガンダム 』 の 劇場版 に 出演 し た [[ 新井 里美 ]]、[[ 浅川 悠 ]] ら は その 峻厳 性 ゆえ に 泣き 出し た と いう 。 特に 阪口 に 至っ て は 殴っ た 事 も ある と 噂 さ れ た が 、 後年 阪口 本人 は それ を 否定 し て いる < ref > </ ref >。 また 、 『[[ 重戦機エルガイム ]]』 で 主役 を 務め た [[ 平松 広和 ]] は 「 キャラ を 殺し て 降ろす 」 と まで 言わ れ た という 逸話 も ある 。 
最終 的 な 決定 稿 は 専門 の [[ メカニックデザイナー ]] の 手 に よる が 、 自ら 登場 メカ を デザイン する こと も ある 。 また 、 [[ ダクト ]] で 覆わ れ た [[ ゲルググ ]] の 胴体 や [[ エルメス ( ガンダムシリーズ )| エルメス ]] の ビット や [[ ザクレロ ]] に 配さ れ た 多方面 スラスター など の 機能 的 な デザイン も ある 。 俗 に 言わ れる 「 富野 ラフ 」 に は ほぼ 決定 デザイン に 等しい 物 も 多く 、 ゾック 以降 の モビルスーツ 、 モビルアーマー 、 艦船 の 大半 は 、 ほ ぽ 富野 ラフ 通り に クリーンアップ さ れ て いる 。 
* 趣味 は [[ スケッチ | 素描 ]]（ ドローイング ） で < ref > 本人 執筆 の 小説 （ F91 他 ） の 作者 紹介 欄 等 による 。</ ref >、 自身 の 小説 の 挿絵 も しばしば 描い て いる 。 
* [[ 甘党 | 大変 な 甘い もの 好き ]] で 、 [[ ショートケーキ ]] など が 好物 。 
* [[ 喫煙者 ]] で あり 、 メイキング や インタビュー など で タバコ を 吸っ てる 姿 が たびたび 目撃 さ れる 。 
* 物 が 捨て られ ない 性格 で 、 所有 物 を ゴミ に 出す 際 、 なかなか 踏ん切り が つか ない 。 さらに 妻 も 衣類 を 捨て られ ない 性格 な ので 「 家 の 中 は 地獄 沙汰 」 と 語っ て いる 。 
* 家族 構成 は 、 妻 < ref > 著書 『 だから 僕 は … 』 や 『 「 イデオン 」 ライナー ・ ノート 』 において は 「 亜 々 子 」 という 名前 で 記さ れ て いる が 、 本名 か どう か は 明らか に さ れ て い ない 。 </ ref > と 2人 の 娘。 長女 は [[ 演劇集団 円 ]] 文芸 / 演出 の 富野 アカリ 、 次女 は 振付 家 の [[ 富野 幸緒 ]]。 
富野 は 、 将来 アニメ 業界 に 就き たい と 思っ て いる 若者たち に対して 、 「 アニメ を 見る な 」 「 文芸 、 演劇 、 物語 を 見 ない で 映画 、 アニメ が 作れる と 思う な 」 「 アニメ 以外 の こと に 奮闘 しろ 」「[[ 修身 ]] ・ [[ 道徳 ]]、[[ 格言 ]] を 学べ 」 「 大人 から 学ぶ もの なんて 何 も ない 」 「 映画 産業 全般 に 就き たい の なら 学生時代 から 広く もの を 見 なさい 」 「 45歳 まで は 君たち も 挽回 できる 。 人間 の 基本 は 9歳 まで の 、 当時 は 解決 方法 が 見え なかっ た 欲求 で 、 それ から は 逃れ られ ない 。 それ が 何 だっ た か 思いだせ 」 と アドバイス を し て いる < ref >[[ 文化庁 ]] メディア 芸術 プラザ [ http:// plaza . bunka . go .jp / museum / meister / anima tio n/ vol 2 / インタビュー ] において </ ref >。 また 、 近年 の アニメ について 「 アニメ や 漫画 を 好き な だけ で 入っ て き た 人間 が 作る もの は 、 どうしても ステレオタイプ に なる 」 「 必ずしも 、 現在 皆さん 方 が 目 に し て いる よう な アニメ や 漫画 の 作品 が 豊か だ と 僕 は 思い ませ ん 」 と 述べ て いる < ref >[ http:// www . insight now .jp / article / 3856 富野由悠季 氏 、 アニメ を 語る ( 1 )　 宮崎駿 は 作家 で あり 、 僕 は … ]</ ref >。 また 、 「 アニメ や 漫画 は 、 子供 が 親 に 隠れ て こっそり 見る もの で あり 、 大人 （ 成人 ） に なれ ば アニメ は さっさと 忘れ なさい 」 と 主張 し て いる 。 富野 作品 中 でも 、 その よう な テーマ を 打ち出し て いる もの も 多い 。 そのため 、 40歳 を 過ぎよ う と し て いる 「 大人 」 が 、 自身 の 代表作 『 機動戦士ガンダム 』 に 熱中 し て いる こと を 嘆き 、 [[ ドストエフスキー ]] や [[ ゲーテ ]] など の 世界 文学 や 、 『[[ 徒然草 ]]』 や 『 [[ 奥の細道 ]]』 など 古典 を 大人 は 読む べき と 唱える [[ 齋藤 孝 ( 教育学 者 )| 齋藤 孝 ]] に 共感 し 、 対談 を 申し込ん だ こと も ある 。 この 対談 で は 『 機動戦士ガンダム 』 は 娯楽 に 過ぎ ず 、 人生 の 指針 や 教訓 に なる よう な 大 そう な もの で は ない し 、 その よう な もの は ない と 結論 し て いる < ref > 齋藤孝 『 なぜ 日本人 は 学ば なく なっ た の か 』（[[ 講談社現代新書 ]]、 2008年 ）</ ref >。 
[[ 宮崎 駿 ]] と は 同年 の 生まれ （ 宮崎 が 早生まれ の ため 学年 的 に は １ 年 上 で 、 富野 は キャリア も 含め 宮崎 の 後輩 に あたる ） で あり 、 自身 の インタビュー において 「 宮崎 ら [[ スタジオジブリ ]] 制作 作品 に ライバル 意識 を 持っ て いる 」 という よう な 発言 や 批判 も しばしば する 。 だが 宮崎 、 [[ 高畑 勲 ]] を 非常 に 高く 評価 し て いる 発言 も あり 、 「（[[ アカデミー賞 | オスカー ]] を 取っ た 宮崎駿 の よう に 自分 が なれ なかっ た の は ） 能力 の 差 で ある という こと を 認め ざる を 得 ない 」< ref >[ http:// www . insight now .jp / article / 3856 富野由悠季 氏 、 アニメ を 語る ( 1 ) 宮崎駿 は 作家 で あり 、 僕 は … ]</ ref >、「 誤解 を 恐れ ず 言え ば 、 宮崎 、 高畑 の 演出 論 は [[ 黒澤 明 ]] 以上 だ 」 と まで 評し て いる < ref >『 富野由悠季 全 仕事 』 で の インタビュー にて 。</ ref >。 
プライベート で は 基本的 に 無趣味 だ と 語る が 、 夫婦 で 家庭 用 テレビゲーム 版 『[[ パズルボブル ]]』 など の パズルゲーム を プレイ し て 楽しん で いる 様子 を インタビュー において 語っ て いる 。 なお 、 ゲーム に関して は 自身 の 性格 から し て 、 のめり込ん で 身 を 滅ぼす だろ う という 想い から 、 触れ ない よう 尋常 なら ざる 努力 を し て き た と 語っ て いる 。 『 [[ Another Century's Episode | A , C , E2 ]]』 の 特典DVD で は 、 「 ゲーム は 麻薬 」 「 ゲーム に 携わる 仕事 を し て いる 人間 は 嫌い 」 と の 発言 を し て いる が 、 ゲーム 技術 の 発展 について は 理解 を 示し て いる 。 また 、 [[ 台北 ]] の ゲームショー へ 赴く など し て おり 、 積極的 に ゲーム 関連 の イベント （ 自身 の 関連 し た 作品 が 出展 さ れ た から だろ う が ） に 参加 し て いる 。 また 、 ガンダム の ゲーム 作品 を 代表 する 『[[ 機動戦士ガンダム vs.シリーズ | ガンダム vs . シリーズ ]]』 では ゲーム の 企画 に も 関わっ て いる 。 この 時 訪問 し た [[ カプコン ]] で 出会っ た の が 『 ∀ガンダム 』 以降 の 盟友 と なる [[ 安田 朗 ]] で ある 。 
*** 1975年 の 教育映画 祭 一般教養 部門 児童 劇 ・ 動画 部門 の 最優秀作品賞 、 第 17回 厚生省 児童福祉 文化 賞 を 受賞 。 [[ オスカー・ワイルド ]] 原作 。 全国 の 幼稚園 や 小学校 で 情操教育 など を 目的 に 上映 さ れ た 教育映画 。 一般公開 は さ れ て い ない 。 
** [[∀ ガンダム ]]（ ターンエーガンダム ）<!-- カタカナ も 記し て いる の は 検索エンジン が "∀" を 認識 し ない ため 。 -->（ テレビシリーズ 1999年 - 2000年 ）- 原作 ・ 総監督 
*: 第 10回 [[ アニメーション神戸 # 作品賞 ・ 劇場 部門 | アニメーション神戸 賞 ・ 劇場 部門 作品賞 ]]、 第 20回 [[ デジタルコンテンツグランプリ ]] ・ 優秀賞 を 受賞 。 
** [[ ガンダム Gのレコンギスタ ]]（ テレビシリーズ 2014年 - 2015年 ）- 原作 ・ 総監督 ・ 脚本 ・ 絵コンテ 。 最終話 （ 第26話 ） のみ 声優 （''' 井荻 翼 ''' 名義 ） として も 参加 し て いる 。 
「 さすらい の コンテ ・ マン 」 だっ た 時代 に 関わり を 持っ た アニメ に は 次 の よう な もの が ある 。 
* [[ 夕やけ番長 ]]< ref > 後半 の 演出 。 つまり 初 の チーフディレクター 作品 という 事 に なる が 、 実際 に は 初期 数 話 に 関わっ た 程度 で あり 、 演出 は 前半 に 引き続き 木下 蓮 三 が 行っ て いる （ 『 富野由悠季 全 仕事 』 p 430 ） 。 </ ref >（ 1968 - 1969年 ） 
* [[ シートン動物記 ]]（ 1970 - 1971年 ）< ref > イラスト 構成 で 見せる 非 アニメ作品 。 </ ref > 
** 『[[ 十五 少年 漂流記 ]]』 の よう に 子供たち だけ で 宇宙 を サバイバル する 物語 の プラン は 『 機動戦士ガンダム 』 の 企画 時 に 出さ れ た ボツ 案 で あり 、 改めて この アイディア を 用い た の が 本作 で ある ため 「 原案 」 として クレジット さ れ て いる 。 
* スーパーロボット大戦 プロモーション （ 東京ゲームショー 会場 で 上映 1997年 ）- 監督 、 脚本 、 絵コンテ < ref > クレジット 表記 は 無し 、 上映 時間 は 3分 35秒 。 （ 『 富野由悠季 全 仕事 』 p 364 より ）</ ref > 
**[[ GUNDAM EVOLVE ]] の 作品 の ひとつ 。 クェス と ハサウェイ の 悲劇 的 な 結末 を 変更 し 、 アムロ が 子供 （ クェス ） の わがまま を 叱る こと の できる 父性 的 な 面 で 描か れ たり 、 クェス が 死な なかっ たり と 転化 さ れ て いる 。 富野 自身 が “ 映画版 に のっとる 必要 は ない ” と の コンセプト で 作ら れ た 。 過去 の GUNDAM EVOLVE 作品 と 違い [[ コンピュータグラフィックス | CG ]] と セル画 を 合わせる 手法 、 内部 フレーム が むき出し の [[ νガンダム ]] と 変形 ギミック が 搭載 さ れ て いる [[ α・アジール ]] の アイデア は 富野 自身 が 出し た 。 <!-- コンビニエンスストア ・ [[ ローソン ]] 限定 予約販売 作 として 過去 の GUNDAM EVOLVE 作品 （ EVOLVE 1 から EVOLVE 4 ） と 合わせ た ([[ DVD ]]) '''『 GUNDAM EVOLVE +』'''（ 収録 時間 は 約 30分 ） で 販売 し て い た が 、 購入 でき なかっ た ファン から 要望 が 多かっ た こと など から 、 2007年 5月25日 に 音源 を 5 . 1 ch 仕様 に し た 上 で 一般 発売 さ れ た 。 --><!--← 販売 状況 は 不用 か と 。 --> 
*: 文庫 版 は 若干 の 改訂 が 施さ れ て いる 。 
*: 1巻 ： カミーユ・ビダン 、 2巻 ： アムロ・レイ 、 3巻 ： 強化人間 、 4巻 ： ザビ家 再臨 、 5巻 ： 戻る べき 処 （ ところ ） 。 
*: 雑誌 『[[ アニメージュ ]]』 に 『 [[ 機動戦士ガンダム 逆襲のシャア # 関連 作品 | 機動戦士ガンダム ハイ ・ スト リーマー ]]』 として 連載 さ れ た 。 2002年 、 この タイトル に 戻し て 『 機動戦士ガンダム ハイ ・ スト リーマー 』 全 3巻 （ 1巻 ： アムロ 篇 、 2巻 ： クェス 篇 、 3巻 ： シャア 篇 ） （ 徳間書店 〈[[ 徳間デュアル文庫 ]]〉） として 刊行 。 
*: 角川書店 版 の 『 機動戦士ガンダム 逆襲のシャア ベルトーチカ ・ チルドレン 』 の 続編 で あり 、 現在 流布 し て いる 宇宙世紀 の 正史 と は 一部 異なっ た 世界観 の 作品 。 
*: Vガンダム から 50年後 の 宇宙世紀 0203 年 が 舞台 。 宇宙世紀 の 正史 と は 一部 異なっ た 世界観 の 作品 。[[ 月刊ニュータイプ ]] に 1987年 から 1991年 にかけて 連載 さ れ た 。 
*: 1巻 ： ウッソ・エヴィン 、 2巻 ： マルチプル ・ モビルスーツ 、 3巻 ： マリア ・ リーディング 、 4巻 ： コンビネーション 、 5巻 ： エンジェル・ハイロゥ 。 
*: 文庫 版 は mini 文庫 版 の 二 冊 を 一 冊 に まとめ た 物 で 、 加筆 修正 が なさ れ て いる 。 
*『 はじめたいキャピタルGの物語 』 - ガンダムエース 誌 創刊 100 号 （ 2010年 12月 号 ） に 寄稿 し た もの で 、 地球 から 伸びる [[ 宇宙エレベータ ]] が 舞台 の 作品 。 未完 の 為 今後 の 展開 について は 不明 。 挿絵 も 富野 本人 が 描い て いる 。 
*: 完全 版 全 4巻 （ 角川書店 、 2010年 ） 全面 改稿 および 書き下ろし （ 4 冊 セット 版 も 存在 ） 。 
*: 一般 雑誌 『 野生時代 』 （ 角川書店 ） に 連載 さ れ た 。 
* 『 ファウ・ファウ 物語 』 全 2巻 （ 上 ・ 下 < ref > 下巻 の 初版 は 第 17 ～ 22 章 ( 総 77 頁 分 ) が 欠落 し て いる 。 </ ref >）（ 角川文庫 、 1986 - 1987年 ） 
*: 月刊ニュータイプ に 『 ファウファウ 物語 （ リスト リー ） From BYSTON WELL STORIES 』 として 1985年 4月 号 ～ 1986年 12月 号 に 連載 （ 全 21回 ） 。 
*: 『 野生時代 』 に 連載 。 1巻 ： ア の 国 の 恋 、 2巻 ： 戦士 ・ 美 井奈 、 3巻 ： ガロウ・ラン・サイン 、 4巻 ： ギィ 撃壊 、 5巻 ： 離反 、 6巻 ： 軟着陸 、 7巻 ： 東京 上空 、 8巻 ： マシン 増殖 、 9巻 ： オーラ 壊乱 、 10巻 ： 重層 の 刻 、 11巻 完結 編 ： ハイパー ・ ホリゾン 。 
*: 『 月刊 [[ LOGOUT ]]』 に 連載 （ 第 1巻 分 のみ ） 。 
*: 1巻 ： 覚醒 編 、 2巻 ： 胎動 編 、 3巻 ： 発動 編 。 
*: [[ 無敵鋼人ダイターン3 ]] の [[ スピンオフ ]] 作品 。 ― 薔薇戦争 、 ― 憂鬱 ミュージアム 、 ― ヒット ・ カップル 、 ― 愛 は シベリア から 
*: 「 機動戦士ガンダムF91 」 の 続編 。 初めて ガンダムシリーズ の 漫画原作者 として 、 原作 および 企画 に 関わっ た 。 続編 の 『 機動戦士クロスボーン・ガンダム 外伝 』 等 に は 関わっ て い ない 。 
** 自伝 的 エッセイ 。 ガンダム の 事 は ほとんど 触れ られ て い ない が 、 それ まで の 仕事 について 詳しく 書か れ て いる 。 
** 虚実 入り 混じる 、 TV 版 から 番組 打ち切り を 経 て 映画版 公開 へ と いたる 『 イデオン 』 制作 手記 風 創作 。 『 [[ アニメージュ ]]』 誌 に TV 放映 時 に 同時 進行 で 連載 し て い た もの を まとめ た もの 。 
* 『∀（ ターンエー ） の 癒し 』（[[ 角川春樹事務所 ]]、 2000年 ) 。 2002年 に 文庫 版 刊行 。 
** エッセイ 。 主 に 『 Vガンダム 』 監督 前 から 『 ∀ガンダム 』 放映 終了 まで の もの 。 
** 映像 の 特徴 から 編集 ・ 作画 ・ 演技 ・ 音響 など 、 映像 作り に 必要 な ほとんど の 作業 について を 記し た 実務 書 。 
** 『 アニメージュ 』 誌上 連載 を まとめ た もの 。 読者 から の 相談 に 富野 が 答える 人生相談 で ある 。 『 劇場版 Ζ ガンダム 』 の 主題歌 を 歌う [[ Gackt ]] と の 対談 が 収録 さ れ て いる ほか 、 相談 の 中 に は 声優 ・ 歌手 の [[ 桃井はるこ ]] から の 相談 も あっ た 。 
* 『 教え て ください 。 富野 です 』 （ 角川書店 、 2005年 ） 
** 富野 が ホスト 役 を 務める 『 ガンダムエース 』 誌 連載 の 対談 企画 を まとめ た もの 。 対談 相手 は [[ 坂村 健 ]]、[[ 上妻 宏光 ]]、[[ 齋藤 孝 ( 教育学 者 )| 齋藤 孝 ]]、[[ 水谷 修 ]]、[[ 野口聡一 ]]。 装丁 は [[ 樋口 真嗣 ]] で 、 両手 を 掲げ て 咆哮 する 全裸 の 富野 という ビジュアル が 強烈 な 印象 を 与える 。 解説 は [[ 福井 晴敏 ]]。 
** ガンダムエース 誌 連載 の 対談 企画 （ 全 100回 ） を まとめ た もの で 、 全 3巻 に 96回 分 の 対談 が 収録 さ れ て いる 。 
** ロングインタビュー 及び 、 多く の 業界人 が 富野 を 語っ て いる 。 資料 性 も 非常 に 高い 。 
** [[ 声優 ]]：[[ 鈴置 洋孝 ]] の レコード の プロデュース 、 ドラマ 、 作詞 。 A 面 が ドラマ レコード 。 井荻麟 名義 で 『 ハッシャ バイ 』 作詞 （ 『 劇場版 Ζ ガンダム 』 で 挿入 歌 として 使用 さ れる ） 。 
** 井荻麟 名義 で 全曲 を 作詞 し た アルバム 。 
** 井荻麟 名義 で 「 阿母 麗 （ アモレイ ） 」 、 「 Good-bye Tokyo 」 を 提供 。 LP アルバム で あっ た が 、 2012年 に CD 化 さ れ た 。 
** 「 ララ の 夜想曲 - nocturne -」 を 井荻麟 名義 で 作詞 。 作曲 は Gackt が 手がけ た 。 
富野由悠季 以外 の スタッフ の 手 によって 制作 さ れ た 映像作品 で あっ て も 、 テロップ で は 「 原作者 」 もしくは 「 原案 者 」 と さ れ 、 [[ 矢立肇 ]] と 名 を 連ね て 表示 さ れる 。 なお 、 <!-- 当時 金欠 だっ た --> 富野 は ガンダム 第 1 作 の 企画 案 を 当時 サンライズ へ 30万円 で 売り渡し た ため （ だが 業界 の 慣例 として は それ が 当たり前 で あっ た ） 、 ガンダム 関連 商品 の 売上 が 富野 自身 に 還元 さ れる こと は 長年 なかっ た 。 しかし 近年 は 制作会社 など から 企画 協力 費 を 受け取っ て いる 。 
その他 、 漫画 ・ 小説 の ガンダム 作品 など に も 必ず 名前 が 入っ て いる 。 
* 『[[ ローレライ ( 映画 )| ローレライ ]]』（ 2005年 ） - 間宮 大尉 役 ([[ カメオ出演 ]])。 
* 『[[ 日本沈没 # 映画 （ リメイク ）| 日本沈没 ]]』（ 2006年 ） - 京都 の 高僧 役 ( カメオ出演 )。 
: <!-- 富野 は 「 彫刻 と は 違う 」 と 述べ て いる 。 --> バンダイ の HY 2 M 1 / 12 ザク 多数 と PG ガンダム 1 体 を 使用 し た オブジェ 。 2005年 に 開催 さ れ た 美術 展 『[[ GUNDAM ― 来 たる べき 未来のために ―]]』 の [[ 上野の森美術館 ]] で の 開催 時 に 新しく 展示物 に 加わっ た 作品 で 、 大阪 [[ サントリーミュージアム ]] で の 開催 時 は 展示 さ れ て い ない 。 
: From First の リニューアル 。 以前 に 富野 が プロデュース し た ブロンズ像 作品 『 大地 より 』 （ 上井草駅 前 に 展示 ） の 鋳造 失敗 品 を 流用 し て 作っ た 壊れ た ガンダム 像 を 、 12 体 の ザク が 取り囲む 作品 。[[ おもちゃのまちバンダイミュージアム # ミュージアム | おもちゃのまちバンダイミュージアム ]] にて 展示 さ れ て いる 。 
: 静岡 ガンダム で は 、 ビームサーベル へ の 投影 映像 を 監修 （ コンテ も 作成 ） 。 元々 富野 は 実物大ガンダム が 作ら れ て いる 事 自体 を 知らさ れ て い なかっ た が 、 完成 間際 に 「 頭部 の 可動 、 ミスト 噴射 、 発光 」 を 提案 し 、 そのため に 工期 が 一 ヶ月 遅延 し た と さ れ て いる （ ただし 1993年 に 作ら れ た 「 10m の Vガンダム 」 で は 頭部 及び 肘関節 の 可動 が 実現 し て いる 事 から 、 可動 が 考え られ て い なかっ た という の は 多少 不自然 で ある ） 。 </MECAB>
  <ID>6305</ID><LATESTID>59038606</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.98182269837707281</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160321100933</LINKSUPDATED><LEN>89507</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
