<ITEM>
  <TITEL>Noda,Kentaro</TITLE>
  <META>{{保護}}{{fullurl:特別:Log/upload|user=Noda%2CKentaro}}{{infiniteblocked}}{{Unsigned-IPuser|203.212.63.10|2006年11月21日 (火) 11:04 (UTC)}}{{Unsigned-IPuser|58.138.161.11|2006年11月24日 (金) 03:16 (UTC)}}{{infiniteblocked}}</META>
  <DESCRIPTION>	==2006年==\n\n一年に1回全消しする事にしています。今年もよろしくお願い致します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年1月8日 (日) 14:17 (UTC)\n\n== 明けましておめでとうございます ==\n\n明けましておめでとうございます。[[ベアート・フラー]]書かれましたが、綴りなどお分かりになりますか? また、人名記事を[[オーストリア人の一覧]]などに加えてみてください。--[[利用者:Anonym|Anonym]] 2006年1月8日 (日) 15:00 (UTC)\n\n==保護依頼中案件==\n保護依頼中の記事から<NOWIKI></NOWIKI>テンプレを削除するのは止めてください。保護に異議があるのであれば、記事のノートや[[Wikipedia:保護依頼]]で意見を表明すべきです。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:31 (UTC)\n:それは申し訳ありませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 08:31 (UTC)\n::[[ファイナルファンタジーXII]]の履歴を確認しましたが、保護依頼をしたのはそれまで同記事の編集には参加していない[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]]さんです。本人に聞いてみないことには判りませんが、多分編集合戦が起こっていたから双方を落ち着かせるために依頼をしたのでしょう。自分の都合の悪い編集をした相手が保護依頼をしたというのはあなたの思い込みではないですか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:52 (UTC)\n\n== FFXIIの ==\n勝利のファンファーレ（XIIヴァージョン）はミスなのか？アレンジなのか？たった二音だけに改変を加えるということはありえませんし、改変してバスと連続五度を生んでおり違和感が残ります。一般戦闘後のファンファーレの削除は、この二音ミスが原因ではないか？「今回のファンファーレは特別なものなので、ベースラインやメロディーに若干の改編が施されています」といえば、少なくとも多くのクレーマーは何とか説得できそうですし。\n\n急に懐かしくなって歴代のFFを調べていましたが、初期の音楽のほうが出来が良いです。I&IIですら、リメイク版よりもオリジナル版のほうが雰囲気が出ています。ファミコン時代の音楽でも、プロの作曲家が手がけない場合は打ちこみミスがそのままになってしまったゲームもあります。代表例は[[ルート16ターボ]]のNORMALモード。一拍消し忘れアリ。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 15:13 (UTC)\n\n6年程前だったか、「耳コピは著作権法違反だから」という理由で、国がいくつかのmidiサイトを閉鎖に追い込んだことがありました。これは耳コピ職人の質を下げ、何かしらの事態には発展すると考えていました。まさかFFXIIのような商用ベースで製作する音楽家のレヴェルまで下げることになるとは、全く思ってはいませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 17:57 (UTC)\n\nよく考えてみると、テレビ画面の至近距離でオーケストラ音楽が流れるということは、本来おかしなことです。オーケストラ音楽を指揮者の至近距離で全員の聴衆は聴くでしょうか？例外を除いて、通常こういうことはありません。FCやSFC時代の同時発音数や音楽的密度で人が名曲と感じることが出来るのは、音源からの発音位置の距離という問題も、大きかったと思われます。最近、ふたりはプリキュアsplashstarのOPが三週にわたって取り直しヴァージョンに代わり、その後元に戻されたことがありましたが、取り直しヴァージョンのほうがSEやバックトラックの音量がカットされていました。恐らくは「至近距離であのBGMはうるさい」と感じた人が、多かったからではないでしょうか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月7日 (水) 16:15 (UTC)\n\n== 質問 ==\n\n他のユーザに対して『赤リンクを埋められないものが他者の編集に文句をつけるな』というようなことをおっしゃるIPユーザの方がおられるのですが、Nodaさんと何か関係のある方でしょうか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月12日 (月) 00:51 (UTC)\n\nさぁ？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 04:01 (UTC)\n\n回りくどい質問でした。分かり難くて申し訳有りません。改めてお聞きします。[[ファイナルファンタジーXII]]でゲームの音楽について評論する記述を加え、これを他のユーザから不適切とされて[[ノート:ファイナルファンタジーXII]]にて激しく反発した方（dionを使用するIPユーザ）がおられます。この方は、このノートでのやりとりをきっかけにしたのか、さらに[[オイヨイ語]]なる項目を作成しました（いささか嫌がらせめいた振るまいではあります）。このIPユーザは、あなたと同じような言い回しと同じような投稿傾向を持っています。ひょっとしてこのdionユーザはNodaさんではありませんか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月12日 (月) 04:44 (UTC)\n\nNodaさんからの回答がありませんが、これは『肯定も否定もしない』ということですか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月15日 (木) 03:22 (UTC)\n\n== 削除依頼 ==\nを出すにも、資格がいる制度にするべきです。単純に悪戯ならともかく。複数アカウントを取得して、削除依頼を出すのは正義ですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 08:54 (UTC)\n*主張するのはいいけど[[Wikipedia:井戸端]]で提案するべきでは --[[User:RadioActive|どじっこめろーね]] （'''[[Special:Contributions/RadioActive|User:]][[User talk:RadioActive|RadioActive]]'''/[[User:MP3-Navy|Old Name]]） 2006年6月12日 (月) 10:04 (UTC)\n**提案しても、却下するでしょう？それよりも、複アカを使って嫌がらせするのに、管理側は対応しているんですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 20:29 (UTC)\n\n''複数アカウントを取得して、削除依頼を出す'' 人が誰かいたとしたら、余り感心はしません。しかし実害もありません（何かありますか？）。また、削除依頼を出せば嫌がらせ、というわけでもありません。Nodaさんは自分の起こした項目に削除依頼を出されて御不快かもしれませんが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月13日 (火) 01:04 (UTC)\n:参考までに[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85%E2%80%90%E4%BC%9A%E8%A9%B1%3AJud&diff=6134003&oldid=6119957 利用者:Noda,Kentaroの編集差分]によると、削除票を投じただけで嫌がらせ呼ばわりされてしまいます。しかも私が自らの判断のみにより自らの手で削除すると思っているとしか考えられない発言もあり、利用者:Noda,Kentaroは削除依頼のシステムを理解されていないのでは？--[[利用者:Jud|Jud]] 2006年6月13日 (火) 03:30 (UTC)\n\n::出すのは勝手かもしれない。しかし、取得して即リダイレクトを利用者ページに掛けて依頼するのもありなのか。極めて手口が汚い。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月13日 (火) 19:00 (UTC)\n\n:::意味が良く分かりませんが。何から何へのリダイレクトなんでしょう。で、1つの項目に対して複数の削除依頼が出せるわけでもなく、依頼をIPで出そうと別ハンで出そうと何も問題は起こらないと思うのですが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月13日 (火) 23:14 (UTC)\n\n利用者ページから、そのノートへのリダイレクト。作成後、即時に掛けられている。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月14日 (水) 21:13 (UTC)\n\n:それのどこが「汚い」のか全く分かりませんが。また、仮に「汚い」ことだったとしても、削除依頼や削除議論には何ら影響の無いことだと思います。依頼はIPでも出来ますしね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月15日 (木) 03:20 (UTC)\n\n== [[:Image:Henri ravina.jpg]]への出典とライセンス明記のお願い ==\n\n{| align="center" style="border:red solid 8px;padding:5px"\n|[[Image:Nuvola apps important.svg|30px|]]\n|<big>一週間後、この画像は削除されます。</big>\n|}\nこんにちは。'''[[:Image:Henri ravina.jpg]]'''をアップロードして頂き、ありがとうございます。しかし、この画像（ファイル）には出典が明記されていないため、著作権の状態が明らかでありません。'''出典とライセンスのないファイルは、削除されます。'''\n\nこのファイルがあなたによる著作ではない、あるいはそのようなファイルをあなたが加工したものならば、ファイルの（原）著作者、ウェブサイトへのリンクなどファイルの入手先、そしてこのファイルがウィキペディアの[[Wikipedia:画像利用の方針|画像利用の方針]]に沿っているという根拠を示す必要があります。あなた自身が撮影した写真である等、あなた自身の著作であるならば、その旨を明記してください。\n\n加えて、[[Wikipedia:画像の著作権表示タグ|画像の著作権表示タグ]]を貼付していない場合は、左のリンク先を参照して、適切なライセンスを表すタグを貼付してください。どうぞよろしくお願いします。\n\n'''重要''': あなたがこのファイルの他にもファイルをアップロードされているならば、[ あなたのアップロード記録]を見て、'''他のファイルにも同様に'''出典とライセンスが明記されているかどうか今すぐ確認してください。それらのファイルや、今後あなたがアップロードされたファイルに出典やライセンスが記載されていなければ、'''同様に削除されます'''。 [[利用者:珍庵|珍庵]] 2006年7月8日 (土) 05:13 (UTC)\n\nアンリ・ラヴィーナの現存する数少ない写真。1860年代に、ピエール・プチによって撮影。著作権は消滅しており、アップロードには支障がないものと思われる。出典 http://www.the-eastern-window.com/EWcdv-index.html?row1col2=EWcdv156-05.html。もし著作権上問題があれば、削除で構いません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年7月8日 (土) 23:46 (UTC)\n\n== ローマ賞 ==\n\n[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]]さん、[[ローマ賞]]への加筆ありがとうございました。Noda,Kentaroさんの追加された「若手作曲家のためのメディチ家滞在制度」に関して若干の質問なのですが\n#正式名称は何なのでしょうか（「メディチ家」とあるのは「メディチ荘」とすべきか、という瑣末な疑問もあります）。ご面倒でしたら、単にURLなどを示していただければありがたいです。\n#これは冒頭部にある「Académie de France à Romeにより1971年から運営されている奨学金給付生(pensionnaires)選定制度」と同一のものなのでしょうか。\n#「作曲家のための」とありますが、建築等、他の芸術領域に関して何かご存知ですか。\nローマ賞（特に音楽部門）はラヴェルの騒動などで有名ですが、1968年の（一時的かもしれない）撤廃後どのような形で継承されているのかが見えなくて困っておりました。Noda,Kentaroさんの加筆をステップにもう少し調べてみたいと考えてお便り申し上げた次第です。--[[利用者:にごう|にごう]] 2006年7月24日 (月) 23:13 (UTC)\n\n== 現代音楽について ==\n\n[[現代音楽]]について、Noda,Kentaroさんのご発言を、心を痛めて拝見しております。まず、口汚い物言いは慎まれた方がいいと思います。互いに、よりよいウィキペディアのために力を合わせている同士として、敬意をもって接していただけませんでしょうか。\n\nウィキペディアでは、ついこの間[[WP:V]]が採用され、論拠の明示が義務づけられました。論拠を明示する義務は、その記事部分が必要だとする側にあり、逆に論拠がないことを証明する必要はありません。出典があるなら出典を示すだけでいいのですから、示していただければと思います。そうでなければ、その記事部分に論拠があるかどうかを、第三者が調べることができません。ここで、第三者は専門家である必要はないと考えられていることは、Noda,Kentaroさんにご理解いただきたいところです。つまり、ウィキペディアの編集に関わる者で、その出典を見ることができた者なら誰でも、判断できるのでなければならないのです。どうか、ご理解ください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 09:32 (UTC)\n\nいや、だからさ、ルーマニア版スペクトル楽派に出典がれっきと存在するのに、なんで要出典が書かれるのかが知りたいだけですよ？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 09:34 (UTC)\n:何でといわれれば、わからなかったから、でしょう。知識のあるなしに関わらず、だれでも「出典があるの?」と聞く権利はあるとお考えください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 11:40 (UTC)\n\nもちろんあります。当然ですよ。ただ、「これは絶対押えないとだめ」という基本書籍が外れっぱなしの人が、勝手に人の書いたことを疑ってよいものか？私だって演劇や歌舞伎は専門外ですから、書きたくても書けないものがあります。そこは黙って書かずに見過ごすのが当然のはずでは？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 11:44 (UTC)\n\n:そうじゃないんですよ。記事の執筆は誰でもできる訳じゃないですが、出典の検証は誰でもできなければならないのです。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 14:27 (UTC)\n\nもちろんそうですが、何にも知らない素人が一定の教育を受けた者に対して「要出典」なんて一方的に決定するのは失礼にあたるのではないのですか？ルーマニア版スペクトル楽派なんてのはジャチント・シェルシがらみですでに1980年代に語りつくされ倒した「基礎の基礎」です。インターネットで日本語の文献を見つけたけれど、何も載ってないから「要出典」といってもいいかというその態度。私は個人的に問題。無限ループするのでこれにて了とさせていただきます。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 17:26 (UTC)\n\nあんたが素人か玄人かなんてインターネットの世界じゃわからんのですわ。もしあんたが玄人というなら素人に要出典を付けられたことをむしろ恥ずかしいと思うべきだね。なぜって？玄人でなんでも知っているくせに素人が読んで判らないようなことしか書けなかったということを図らずも証明してしまっているからさ。ここは百科事典だから素人が読んでわかるようにしなきゃいかんのだね。それが出来ない玄人は玄人じゃないよ、単なる知ったかぶりというのさね。次に来るときはもちっと素人衆でも判るように文章を書く勉強をしてきてくださいな。\n\nでは、素人は[[ゼータ関数]]の項目を一読してすぐわかることができるというのですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月27日 (水) 19:38 (UTC)\n\n:何度も言いますが、内容を理解できるかどうかと、記事が全うに書かれているかどうかは別の問題なのですよ。[[ゼータ関数]]の項目は参考文献も挙げられており、記事中の記述が理解できなくても、すなわち、'''素人でも'''これらの'''参考文献に挙げられている本をひもとけば、本の中に同じ定理や等式が書かれていることを確認できる'''、すなわち、'''検証可能な記事になっている'''わけです。しかも、たとえば、記事中のラマヌジャンの等式とかは、ラマヌジャンの証明は魔法のようだとか、いったいどうやって思いついたんだとかいうように評価するひともいると思いますが、「ラマヌジャンは以下の驚くべき等式を証明した」といったような主観的な表現を用いていないのです。その違いが理解していただけない限り、[[Wikipedia:検証可能性]]や[[Wikipedia:出典を明記する]]にかんする衝突はどこかで延々と続くと続くと思います。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月28日 (木) 03:34 (UTC)\n\nだから、ルールばっかがみがみ言ったって、私の主張は真実でしょう？ざっと見てすぐ理解できないでしょ。何で融通が利かないのか。もう私の知人などから「いい加減にほっとけ」とまで言われてしまいましたが、私は日本語の不自由な人々が日本人相手に牙をむき出しにするのが許せないだけです。\n\nこのコメントも、「食い下がりだから0.2ポイントー！」とか、やってるんですか。気色悪い。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 04:00 (UTC)\n\n「私の主張」が何を示しているのかわかりませんが、ウィキペディアに書かれるべきは<u>真実ではなくて</u>検証可能な事柄である、というウィキペディアの根本ルールを尊重するつもりがないのなら、ウィキペディアの編集から手をお引きになることをおすすめします。ウィキペディアが真実を伝えることを検証可能性よりも尊重したら、それはもうウィキペディアではありません。それがウィキペディアの限界であり、その限界を超えてはならないのです。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月28日 (木) 06:31 (UTC)\n\nなにも私はウィキペディアのルールがいやだとは言っていませんよ？むしろこのくらい厳しくていいんじゃないでしょうか？「日本語版にだけ独自のルールがあってMIXIで相談しながらやっている人々もいる」って言っただけです。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 11:58 (UTC)\n\n第1、2文を拝見して、まずは安心しました。日本語版にだけ独自のルールがあっても当然ですが、[[WP:V]]は日本語版の独自のルールではなく、ウィキメディア財団の統一ルールです。ところで、mixiでは何をやっているんですか？--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月28日 (木) 14:12 (UTC)\n\n== ちょっと待った ==\n論拠の明示が必要とありますが、これは論拠を示したら逆に「転載の可能性あり」とミスリードされる可能性もありますよね？このあたりはどのようにクリアするのか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 11:20 (UTC)\n\n:実際に転載ならば、著作権侵害になりますし、転載でなければ、著作権侵害になりません。ウィキニュースは出典の明示が日本語版ウィキペディアより早くから行われていたので、その経験から言うと、現実には、逆に、「ここが出典です」と明言することで、第三者が著作権侵害でないことを確認する一助になります。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 11:40 (UTC)\n\n==現代音楽の分割==\n履歴を継承せずに記事をカット＆ペーストなさいましたが、GFDL違反ですよ。[[Wikipedia:著作権#ウィキペディアにおけるカット・アンド・ペースト]]を見てください。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月24日 (日) 15:38 (UTC)\n\nだからさ、お前がやれよ。そんなこというんなら。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月24日 (日) 15:45 (UTC)\n\n[[Wikipedia:即時削除の方針]]に基づき、削除しました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 11:57 (UTC)\n\n別にだれかがやればいいんだけれど、本当に他の人が宣言したとおりに分割するのか？しないと思うけどね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:20 (UTC)\n\n一応書いておこう。『それはあなたが私の改稿の提案をきちんとお読みになっていないからです。私は「修正意見がつかなくなって1週間たったら作業に移る」と宣言しました。それはWikipediaの推奨するルールに従ってのことです。他のご批判については、重ねて私からコメントする意義が見えませんので返答は差し控えます。Aotake 2006年9月24日 (日) 17:40 (UTC) 』しないと思うけどなー。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:24 (UTC)\n\n兎に角、非専門家に書かせるな。不愉快この上ない。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:27 (UTC)\n\n:ウィキペディアの基本をご理解ください。Noda,Kentaroさんが不愉快であろうとなかろうと、専門家も非専門家も同じように記事に関わることができます。なお、重ねて申しますが、ノートページでの表現に気をつけてください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 12:57 (UTC)\n\nいやさ、書いていいわけ。マナーを守れば。でも、守ってないことに何の反省もない奴に書かせても良いというのなら、それはもう百科事典でもなんでもない、ただの言論統制場だ。政治的なページでは確かにやむをえない場合も多いが、現代音楽の項目は「事実」で出来上がっているのだから、その事実を予め調べてくるくらいの謙虚さがあっても、いいんじゃないのか？ノートページで、急に敬語表現が消えた件についてはコメントしません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 13:12 (UTC)\n\n== 復帰 ==\n『私は一年間、この項目への執筆を控えます。一年間の間にどれだけ充実しているのか？一番危惧している「総論」、「技法」の詳細な説明は誰が行うのか？私抜きでやってください。それで現時点よりも詳しくなるとは、全く思っておりませんが。--Noda,Kentaro 2006年9月26日 (火) 15:09 (UTC)』現代音楽の項目へ詳細なリサーチを書ける日本人は、私の世代では5人を切っていることを暴露しておきます。今のままでは素人が書いた素人の記事以上にはならないでしょうし、素人がいぢくり回す項目に興味はありません。但し、今日以前の暴言その他につきましては、もう終わったトラブルですので以前の態度を撤回致します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月26日 (火) 15:13 (UTC)\n\n:そうでしたか。あくまでも記事の執筆はボランティア活動ですから、致し方ありませんね。たしかにあなたが執筆を止められれば、「現代音楽」の項目に新しい情報が付加されたりする事は難しくなるのかもしれませんが、現在の情報の範囲であっても、出典の確認をはじめ、百科事典としての記事の質を上げるためにやる事はいくらでもあるのでしょう。それに、別にウィキペディアの記事がより詳しくならねばならないという原理的な理由はどこにもないのです。たとえ情報量が増えず、限定的な情報に基づいていてもバランスのとれた見識ある記事になれば、それはそれで良い記事になったといえるのでしょう。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月26日 (火) 15:32 (UTC)\n\n正直な話、書き始めはかなりまずいです。改善するユーザーを募ってください。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月26日 (火) 15:33 (UTC)\n\n== 質問 ==\n\nNodaさんにおかれましては、mixiや2chなどで『ＮｉＫｅの暴言が見過ごされているのに私が咎められるのはおかしい』というようなことを盛んにおっしゃっておられるようですが、私の暴言というのは一体全体どこの何を指しているのでしょうか。\n\nなんでも[[ノート:現代音楽]]が関係しているそうですが。これまでそこに投稿したことが無かったので、全く見当もつきません。何のことなのか、どうかお教え下さい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月27日 (水) 15:44 (UTC)\n\n特に大きな業績などがあるわけでも、社会的な影響を与えたわけでもない人物。インターネット上での言動により2ちゃんねるなどで目立っているに過ぎず、百科事典で扱う意味は無いと思われます。 -- ＮｉＫｅ 2005年10月6日 (木) 11:29 (UTC)\n\nユルゲンソンを制するのは、ちっぽけな業績なんですね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月27日 (水) 15:59 (UTC)\n\n:あなたに関する記事の[[Wikipedia:削除依頼/野田憲太郎|削除依頼]]ですね。これを無知と攻められるのなら分かりますが、「暴言」とは思いません。私のような凡俗には「ユルゲンソン」が何かも分かりませんし、あなたの獲得したという賞がどんなものかも検討がつきません。少なくとも、社会に大きな影響を与えているとは思えませんでした。\n:そして、この削除依頼は「存続」で終了しました。つまり、Wikipedia日本語版はあなたが言うところの「暴言」を否定したわけです。これ以上何をお望みなのでしょうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月28日 (木) 00:23 (UTC)\n\nユルゲンソン作曲賞の歴代受賞者が、ものすごいハイレベルな人たちで結集することについて、ちゃんと調べてきて記憶にとどめてきていただきたいと思います。ロシア語の文献で出てます。その代わり、野田憲太郎だけ思う存分けなしてよいです。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 00:33 (UTC)\n\n== いっしょけんめ ==\n\n図書館で調べてここに投稿している人もいらっしゃるようですが、それは現実と食い違っていることもありますし、現在の研究結果からしてどえらい勘違いであったり、すでに使えなくなった言論でもあるんですよね、、。グラドゥスの項目なんかは、多分図書館で普通の人が調べてきたんだろうな、と思わざるを得ませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月4日 (水) 03:11 (UTC)\n\n== けっきょく ==\n\n[[現代音楽]]は単に項目移動だけじゃないですか。それなら、[[中学生]]でもできますよ。で、移動するのは管理側。誰でも移動できるはずなのに、管理側が移動権を握るのは不味い。飽きもせずに未だに嫌がらせで[[ニュー・ロシア・アヴァンギャルド]]にタグを貼りにいく人がいるが、果たして貼りにいく人たちはロシアの新世代の作曲家を何人聴き、何人とお知り合いなのだろうか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月15日 (日) 00:47 (UTC)\n\n運営さんへのヒント：シュモレヴィチはやはり作曲専業のそれではなく、指揮兼作曲家のそれであると考えると納得のいく作風。どうしても演奏と作曲を兼ねる作曲家は、先鋭的な響きを作れずに既存の様式の彫琢に走る。[[フィリップ・マヌリ]]に仕込まれて書法はかなり綺麗なので、この技術力ならどこのコンペでもファイナルには必ず残る。ロシア臭さはほとんど感じられないが、セクションの変わり目から不気味にグリッサンドが染み出てきたり、不条理な断絶のスタッカティシモの連続はやはり西欧人の感覚ではない。今までに聴いたことのない響きではなく、すでに聴いた事のある響きを彫琢するシニートケやカンチェリの思想を最後に継承した唯一の「ポスト・ペレストロイカ世代」という非常に興味深いスタンス。ほぼ全ての「ポスト・ペレストロイカ世代」は無音に限りなく近いとかほとんど真っ黒の音塊とか題名にDIPLOMAなんてやる人とか、やたらめったに大胆すぎる人ばかりだが彼だけがそうではない。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月15日 (日) 01:03 (UTC)\n\n==暴言はやめてください==\n私のことを「依頼者はまた多重アカウントの誰かさんですよね。」とおっしゃっていますが、誰の多重アカウントだと言うのでしょうか？このページの上のほうを見ると、自分の作成された記事が削除依頼に出されるたびに同じような文句を言っているようですね。そんなに削除依頼を出されたくないなら、ご自分のPCのエディタなどでしっかりした記事をまとめてから投稿したらいかがでしょうか？--[[利用者:Zzzz|Zzzz]] 2006年10月16日 (月) 04:24 (UTC)\n*[[ボグスワフ・シェッフェルの作品一覧]]に加筆されたので、存続にしてもいいかなとは思いますが、削除タグは管理者しかはがせないのではなかったですか？とりあえず、管理者の判定を待ちます。--[[利用者:Zzzz|Zzzz]] 2006年10月23日 (月) 01:39 (UTC)\n\n== 管理者信任投票の件 ==\n\nはじめまして、[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]]と申します。Noda,Kentaro様が行われた[[Wikipedia:管理者への立候補/The flag 20060930|The flag氏への管理者信任投票]]ですが、残念ながら既に投票期間が終わっていたため、無効票とさせて頂きました。投票の前には期間をご確認頂きますよう、お願い申し上げます。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2006年10月16日 (月) 04:38 (UTC)\n\n== [[ボグスワフ・シェッフェルの作品一覧]]について ==\n\n加筆お疲れ様です。存続に変更させて頂きました。ただ気がかりが一点、多作家で有名ですので、今後一覧が充実した際、全網羅ですと、[[ウィキペディアは何でないか]]の'''データベースではありません。'''による削除依頼の可能性が出るのではと危惧しています。その為、あのようなコメントを付加させて頂きました。--[[利用者:ベッチョナイ|ベッチョナイ]] 2006年10月21日 (土) 07:17 (UTC)\n\nモシュコフスキの作品一覧ってのは、英語版にありますしね。あれがなぜ削除にならないのかな？日本語版の[[ベートーヴェンの楽曲一覧]]とか、それも削除対象になるということですか？長すぎる場合、年代別に記事を分ければそれでよいと思いますが、はて？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月21日 (土) 07:57 (UTC)\n\nそうなんですよね、私はずっとウォッチ主体でいたのですが、データベース的の理由で削除依頼出された物の内、\nどう云った内容なら削除されるのか、未だに理解できていないです。\n私はNoda,Kentaroさんほど、クラシック音楽に造詣は無いですか（一介のリスナー）、年代別や楽曲分野別に項分けされていれば問題無いと思っています。年代順をボグスワフ・シェッフェルさんの本分の方に有る、第一期～第四期の表現に従うのも良いかも。\n（すみません、ボグスワフ・シェッフェルさんの名前は知っていたが、曲を聴いたことの無い初心者が偉そうなことを言いまして）--[[利用者:ベッチョナイ|ベッチョナイ]] 2006年10月21日 (土) 08:36 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/和泉実での発言について ==\n\nはじめまして。ドラムスコと申します。\n\nさて、[[Wikipedia:削除依頼/和泉実|和泉実の削除依頼]]コメントで「削除依頼を出した者は'''猛省のこと'''」と書かれていますが、これは何を反省するというのでしょうか?何か『'''悪いこと'''』でもしましたか?\n\n今回の削除依頼（まあ今回の削除依頼に限りませんが）は「何がなんでも削除」というスタンスで今回の削除依頼を出したわけではなく、「これは『個人的なページ』として削除に該当するんじゃないの?」ということで、他の方の意見も拝聴したく、削除依頼に出したわけです。\n\n私の出身高校は（在籍中から）甲子園に何度も出場している常連校であり、また優勝も何度もしている高校です。そのような学校に在籍していた私としては『高校野球部の監督は優勝高校であっても一般人』という感覚があったので、今回削除依頼に出した次第です。そして、今回の私の削除依頼に対して、私以外はみなさん「存続」票であることは承知しております。また、結果として『存続』となることに対して、異議を申し上げるつもりもありません。これを見て私は「私の『高校野球部の監督は優勝高校であっても一般人』というのは、世間一般の感覚とは違うんだな。優勝高校の監督は一般人にはなくなるんだな。」ということに納得し、「今後は削除依頼出さないようにしよう。」と思っています。\n\nしかしながら、今回の件は「良くないこと、悪いことをした」とは思っていません。世間一般の感覚と若干のズレがあって「削除依頼」出したことがそんなに悪いことなのですか?Noda,Kentaroさんは未来永劫「'''間違った'''（あえてこう書かせていただきます）削除依頼を出さない」と言い切れますか?'''「猛省しなさい」というのは「私はそんなことは絶対にしない。今回は非常にけしからん。」という上からの物言いであり'''、Noda,Kentaroさんの尊大な態度に、私は非常に不愉快な思いです。人前でけなされるのと同じですよ。今後は言い方に気をつけていただきたいと思います。--[[利用者:ドラムスコ|ドラムスコ]] 2006年10月24日 (火) 13:39 (UTC)\n\n== 利用者ページに11月8日に加筆された方へ ==\n私は「自分のプロフィールに過褒しない」という方針を貫いております。加筆された方には大変申し訳ないと思いますが、加筆部分を削除いたします。第三者が自由に書く場合はもちろんOKなのですが、「利用者ページは原則として利用者本人の書き込みのみ」という規則があり、ここではこの規則を守りたいと考えます。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 04:45 (UTC)\n\n==暴言およびテンプレート剥がしについて==\nコメント欄における暴言、およびテンプレートをくりかえし剥がすことをお辞めいただけますようにお願いいたします。同様の指摘は別の方々からも繰り返し何度もなされており、これに対して全く改善がないことにも、また、改善がないにもかかわらず利用者投稿ブロックなどの措置がとられていないことに個人的には少なからず驚きすら感じています。議論テンプレートは現在議論が行われていることを利用者・読者に明示するものであって、記事の内容に「いちゃもん」を付けるものではありません。また、議論テンプレートの必要の有無はあなた１人が判断することではありません。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 06:21 (UTC)\n\n今回は前回とは違い、暴言でも何でもありません。「出典を読んでいないものが何を言うか！」と主張しているだけですが、何か気に触られましたか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 06:28 (UTC)\n\n:「ふざけるな」[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=芸大アカデミズム&diff=8719709&oldid=8716918]は暴言に相当すると存じます。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 06:50 (UTC)\n\nああそか。出典を読まないものでもテンプレが貼れるのか。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 06:52 (UTC)\n\n:私の質問に答えないあなたに「出典を読まないものが云々」と言われる筋合いでもないかと存じます。あと、出典を読んでいない利用者がテンプレートを貼ってはいけないと禁止しているルールがどこにありますか？是非ともご教唆願いたいものです。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 07:06 (UTC)\n\n「じゃぁ野田はどの教科書を使って教えるのか！」って話がまったく出てこないことをおかしく思いましたが、[[和声法]]はピストン/デヴォート、[[対位法]]はニコローシ、[[フーガ]]はジュダルジュ/ディビス、[[前衛]]はシェッフェルで確定ですね。この四冊に目を通していなければもぐりかも。もちろん受験対策に使うのは別ですよ。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月10日 (金) 08:43 (UTC)\n\n== プレビュー機能のお知らせ ==\n<div style="font-size:110%">Noda,Kentaroさんが同じ記事に対して短時間に何度も投稿されているようなので、プレビュー機能のお知らせをしにきました。投稿する前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正してから投稿すると同じ記事への'''連続投稿を減らす'''ことができます。この利点については[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]に説明があるのでよろしければお読み頂けると幸いです。また、[[Wikipedia:ガイドブック]]にウィキペディア全体のことについて分かりやすく解説されていますのであわせてお読みください。ご理解とご協力をよろしくお願いします。</div> \n:--[[利用者:Snty-tact|snty]]-[[利用者:Snty-tact/挨拶文|tact]] ([[利用者‐会話:Snty-tact|Talk]]) 2006年4月5日 (水) 21:20 (UTC)\n:--[[利用者:Tietew|Tietew]] 2006年6月12日 (月) 22:41 (UTC)\n:--[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月4日 (月) 16:44 (UTC)\n:--[[利用者:SGreen|SGreen]] 2006年9月24日 (日) 07:51 (UTC)\n\n反省します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 22:44 (UTC)\n\n== 一括投稿のお願い ==\n<div style="font-size:110%">Noda,Kentaroさんが同じ記事に対して節ごとに分けて連続して投稿されているようでしたので、一括投稿のお願いに参りました。[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]にあるとおり、同じ記事への連続投稿はウィキペディアのサーバーに負荷がかかる上、私たち他の利用者にもエラーが出て編集がしにくくなったり、履歴の見通しが悪くなったりと、様々な面で支障をきたす恐れがあります。細かい節がたくさんある場合は、節ごとに細かく投稿をするのではなく、上位の節または項目全体の編集を行い、一括して投稿してくださるようお願いいたします。\n[[画像:How to edit - preview and post.png|thumb|right|240px|1の部分がプレビューを実行できるボタンです。]]\nその際に細かいところでミスを起こすのではないかと心配な場合は、「投稿する」ボタンの右隣にある「プレビューを実行」ボタンを活用されることをお勧めします（画面右側の図を参照）。投稿される前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで、\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正した上で記事を投稿することができますので、是非ともご活用下さい。ご迷惑をおかけしますが、ご理解とご協力をよろしくお願いします。</div>\n:-- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月20日 (火) 01:53 (UTC)\n:--[[利用者:SGreen|SGreen]] 2006年11月8日 (水) 09:37 (UTC)\n野田さんの平成16年の演奏会、同18年の演奏会批評を拝見させていただきました。（東京音楽大学の方が著していらしたようです）確かに現代音楽には（もちろん200年前にはベートーベン作品も現代音楽でした。)何か他の芸術表現を援用するといった(絵画彫刻工芸など)従来の演奏にとどまらない手法が必要なようです。このサイト表現も一つの実験なのでしょうし、それに際会できることに興奮さえしています。周囲の方が少し荒削りな方法に当惑されているようですが､いくら「削除依頼」､「中立性に疑問ある」などという分類をしても､当方ではそれこそ真で生の芸術創造活動ではないかと思い､常に注意を払っております。お体にお気をつけられて新しい芸術活動に邁進されて下さい。サイト表現と音楽実演とは車の両輪です。(当方も演奏はほぼ毎日たしなみます。）ありがとうございました。\n==ブロック依頼提出のお知らせ==\nコメント依頼で残念ながらブロック依頼を出すべきとの声が多く、ブロック依頼を出させて頂きました。\nもしなにかコメントしたいことがあれば[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda,Kentaro]]においで下さい。--[[利用者:Snow steed|Snow steed]] 2006年11月20日 (月) 09:24 (UTC)\n\nコメントしましたが、またどうせ論破するのがあなた方の仕事なのでしょうから、招待するのもどうかと思いますね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月20日 (月) 23:35 (UTC)\n\n招待しないとそれはそれで欠席裁判だのなんだのと文句を付ける方もいるため、招待させていただきました。所詮はボランティアですし仕事というほど大げさなものではありません。--[[利用者:Snow steed|Snow steed]] 2006年11月20日 (月) 23:55 (UTC)\n\n一応形式上そうなさるみたいですね。わかりました。マクベが出典となる楽譜に全く接していない証拠も押さえましたので、もう思い残すことはありません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月20日 (月) 23:59 (UTC)\n\n----\n=== 無期限ブロック ===\n\n\n=== 投稿ブロックの一時解除のお知らせとお願い ===\n: Noda,Kentaroさん、こんにちは。 上記のブロックは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro]]の審議中であることを踏まえて、今回特に審議が終了するまでのNoda,Kentaroさんの言い分を投稿できるようにするため、一時的に解除されています。投稿するかしないかについてはNoda,Kentaroさんが決めることができます。ただし、投稿される内容によっては、審議終了前に再度ブロックになる可能性があります。このため大変恐れ入りますが、投稿される場合には[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro]]か[[Wikipedia:コメント依頼/Noda%2CKentaro]]に限って投稿されますよう、私からはお願いしておきます。以上お知らせとお願いをお伝えいたします。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月23日 (木) 04:14 (UTC)\n野田さん、おめでとうございます。あたりまえのことですが｢人の口には戸は立てられません」。ようやく理解が得られたようですね。芸術・情報表現のなんと厳しい現実でしょうか。しかしあなたはそれに打ち勝っていらっしゃるのです。お体にはお気をつけてください。お会いできる日が待ち遠しいです。\n:ブロックが解除されたのは、上でAnonymous000さんが書かれた通り、ブロックの審議でNoda,Kentaroさんが意見を述べることができるようにするためのものです。これからNodaさんの御意見について「理解が得られ」る可能性はありますが、何かに「打ち勝っ」たからブロックが解除されたということではありません。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年11月24日 (金) 07:07 (UTC)\n\n::ＮｉＫｅさんの2度のリバートは、202.140.220.248＝Noda,Kentaroさんであると事実誤認して行われたようです。ＮｉＫｅさんに代わりまして、私からお詫び申し上げます。投稿ブロックの審議中に、IPユーザーによるものとはいえ、荒らし同様の「落書き」等が行われたことにつきましても、コミュニティの一員として重ねてお詫び申し上げます。今後同様の「落書き」等によってNoda,Kentaroさんのこれまでのウィキペディアでのご活動に傷がつくことを防止するために、僭越ながら私の方で利用者ページと会話ページの保護依頼を出しております。ご容赦いただけますと幸いです。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月26日 (日) 03:40 (UTC)\n\n=== 無期限ブロックのお知らせ ===\n今回Noda,Kentaroさんは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro|コミュニティにおける合意]]によって無期限投稿ブロックとなりました。今後ブロックが解除されない限り、ウィキペディア日本語版での投稿や新たなアカウント取得等を行うことはできません。しかし、私よりも遙かに古くからのウィキペディアでのこれまでのご活動、特に今回の一時解除後の投稿につきまして、私は大きな尊敬と感謝の気持ちをNoda,Kentaroさんに感じました。それでは、今後のKentaro Nodaさんの実社会でのますますのご活躍とご健勝を祈念し、最後のご挨拶とさせていただきます。\n\n--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月26日 (日) 03:40 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>9103891	==2006年==\n\n一年に1回全消しする事にしています。今年もよろしくお願い致します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年1月8日 (日) 14:17 (UTC)\n\n== 明けましておめでとうございます ==\n\n明けましておめでとうございます。[[ベアート・フラー]]書かれましたが、綴りなどお分かりになりますか? また、人名記事を[[オーストリア人の一覧]]などに加えてみてください。--[[利用者:Anonym|Anonym]] 2006年1月8日 (日) 15:00 (UTC)\n\n==保護依頼中案件==\n保護依頼中の記事から<NOWIKI>{{保護}}</NOWIKI>テンプレを削除するのは止めてください。保護に異議があるのであれば、記事のノートや[[Wikipedia:保護依頼]]で意見を表明すべきです。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:31 (UTC)\n:それは申し訳ありませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 08:31 (UTC)\n::[[ファイナルファンタジーXII]]の履歴を確認しましたが、保護依頼をしたのはそれまで同記事の編集には参加していない[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]]さんです。本人に聞いてみないことには判りませんが、多分編集合戦が起こっていたから双方を落ち着かせるために依頼をしたのでしょう。自分の都合の悪い編集をした相手が保護依頼をしたというのはあなたの思い込みではないですか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:52 (UTC)\n\n== FFXIIの ==\n勝利のファンファーレ（XIIヴァージョン）はミスなのか？アレンジなのか？たった二音だけに改変を加えるということはありえませんし、改変してバスと連続五度を生んでおり違和感が残ります。一般戦闘後のファンファーレの削除は、この二音ミスが原因ではないか？「今回のファンファーレは特別なものなので、ベースラインやメロディーに若干の改編が施されています」といえば、少なくとも多くのクレーマーは何とか説得できそうですし。\n\n急に懐かしくなって歴代のFFを調べていましたが、初期の音楽のほうが出来が良いです。I&IIですら、リメイク版よりもオリジナル版のほうが雰囲気が出ています。ファミコン時代の音楽でも、プロの作曲家が手がけない場合は打ちこみミスがそのままになってしまったゲームもあります。代表例は[[ルート16ターボ]]のNORMALモード。一拍消し忘れアリ。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 15:13 (UTC)\n\n6年程前だったか、「耳コピは著作権法違反だから」という理由で、国がいくつかのmidiサイトを閉鎖に追い込んだことがありました。これは耳コピ職人の質を下げ、何かしらの事態には発展すると考えていました。まさかFFXIIのような商用ベースで製作する音楽家のレヴェルまで下げることになるとは、全く思ってはいませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 17:57 (UTC)\n\nよく考えてみると、テレビ画面の至近距離でオーケストラ音楽が流れるということは、本来おかしなことです。オーケストラ音楽を指揮者の至近距離で全員の聴衆は聴くでしょうか？例外を除いて、通常こういうことはありません。FCやSFC時代の同時発音数や音楽的密度で人が名曲と感じることが出来るのは、音源からの発音位置の距離という問題も、大きかったと思われます。最近、ふたりはプリキュアsplashstarのOPが三週にわたって取り直しヴァージョンに代わり、その後元に戻されたことがありましたが、取り直しヴァージョンのほうがSEやバックトラックの音量がカットされていました。恐らくは「至近距離であのBGMはうるさい」と感じた人が、多かったからではないでしょうか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月7日 (水) 16:15 (UTC)\n\n== 質問 ==\n\n他のユーザに対して『赤リンクを埋められないものが他者の編集に文句をつけるな』というようなことをおっしゃるIPユーザの方がおられるのですが、Nodaさんと何か関係のある方でしょうか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月12日 (月) 00:51 (UTC)\n\nさぁ？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 04:01 (UTC)\n\n回りくどい質問でした。分かり難くて申し訳有りません。改めてお聞きします。[[ファイナルファンタジーXII]]でゲームの音楽について評論する記述を加え、これを他のユーザから不適切とされて[[ノート:ファイナルファンタジーXII]]にて激しく反発した方（dionを使用するIPユーザ）がおられます。この方は、このノートでのやりとりをきっかけにしたのか、さらに[[オイヨイ語]]なる項目を作成しました（いささか嫌がらせめいた振るまいではあります）。このIPユーザは、あなたと同じような言い回しと同じような投稿傾向を持っています。ひょっとしてこのdionユーザはNodaさんではありませんか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月12日 (月) 04:44 (UTC)\n\nNodaさんからの回答がありませんが、これは『肯定も否定もしない』ということですか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月15日 (木) 03:22 (UTC)\n\n== 削除依頼 ==\nを出すにも、資格がいる制度にするべきです。単純に悪戯ならともかく。複数アカウントを取得して、削除依頼を出すのは正義ですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 08:54 (UTC)\n*主張するのはいいけど[[Wikipedia:井戸端]]で提案するべきでは --[[User:RadioActive|どじっこめろーね]] （'''[[Special:Contributions/RadioActive|User:]][[User talk:RadioActive|RadioActive]]'''/[[User:MP3-Navy|Old Name]]） 2006年6月12日 (月) 10:04 (UTC)\n**提案しても、却下するでしょう？それよりも、複アカを使って嫌がらせするのに、管理側は対応しているんですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 20:29 (UTC)\n\n''複数アカウントを取得して、削除依頼を出す'' 人が誰かいたとしたら、余り感心はしません。しかし実害もありません（何かありますか？）。また、削除依頼を出せば嫌がらせ、というわけでもありません。Nodaさんは自分の起こした項目に削除依頼を出されて御不快かもしれませんが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月13日 (火) 01:04 (UTC)\n:参考までに[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85%E2%80%90%E4%BC%9A%E8%A9%B1%3AJud&diff=6134003&oldid=6119957 利用者:Noda,Kentaroの編集差分]によると、削除票を投じただけで嫌がらせ呼ばわりされてしまいます。しかも私が自らの判断のみにより自らの手で削除すると思っているとしか考えられない発言もあり、利用者:Noda,Kentaroは削除依頼のシステムを理解されていないのでは？--[[利用者:Jud|Jud]] 2006年6月13日 (火) 03:30 (UTC)\n\n::出すのは勝手かもしれない。しかし、取得して即リダイレクトを利用者ページに掛けて依頼するのもありなのか。極めて手口が汚い。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月13日 (火) 19:00 (UTC)\n\n:::意味が良く分かりませんが。何から何へのリダイレクトなんでしょう。で、1つの項目に対して複数の削除依頼が出せるわけでもなく、依頼をIPで出そうと別ハンで出そうと何も問題は起こらないと思うのですが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月13日 (火) 23:14 (UTC)\n\n利用者ページから、そのノートへのリダイレクト。作成後、即時に掛けられている。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月14日 (水) 21:13 (UTC)\n\n:それのどこが「汚い」のか全く分かりませんが。また、仮に「汚い」ことだったとしても、削除依頼や削除議論には何ら影響の無いことだと思います。依頼はIPでも出来ますしね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月15日 (木) 03:20 (UTC)\n\n== [[:Image:Henri ravina.jpg]]への出典とライセンス明記のお願い ==\n\n{| align="center" style="border:red solid 8px;padding:5px"\n|[[Image:Nuvola apps important.svg|30px|]]\n|<big>一週間後、この画像は削除されます。</big>\n|}\nこんにちは。'''[[:Image:Henri ravina.jpg]]'''をアップロードして頂き、ありがとうございます。しかし、この画像（ファイル）には出典が明記されていないため、著作権の状態が明らかでありません。'''出典とライセンスのないファイルは、削除されます。'''\n\nこのファイルがあなたによる著作ではない、あるいはそのようなファイルをあなたが加工したものならば、ファイルの（原）著作者、ウェブサイトへのリンクなどファイルの入手先、そしてこのファイルがウィキペディアの[[Wikipedia:画像利用の方針|画像利用の方針]]に沿っているという根拠を示す必要があります。あなた自身が撮影した写真である等、あなた自身の著作であるならば、その旨を明記してください。\n\n加えて、[[Wikipedia:画像の著作権表示タグ|画像の著作権表示タグ]]を貼付していない場合は、左のリンク先を参照して、適切なライセンスを表すタグを貼付してください。どうぞよろしくお願いします。\n\n'''重要''': あなたがこのファイルの他にもファイルをアップロードされているならば、[{{fullurl:特別:Log/upload|user=Noda%2CKentaro}} あなたのアップロード記録]を見て、'''他のファイルにも同様に'''出典とライセンスが明記されているかどうか今すぐ確認してください。それらのファイルや、今後あなたがアップロードされたファイルに出典やライセンスが記載されていなければ、'''同様に削除されます'''。 [[利用者:珍庵|珍庵]] 2006年7月8日 (土) 05:13 (UTC)\n\nアンリ・ラヴィーナの現存する数少ない写真。1860年代に、ピエール・プチによって撮影。著作権は消滅しており、アップロードには支障がないものと思われる。出典 http://www.the-eastern-window.com/EWcdv-index.html?row1col2=EWcdv156-05.html。もし著作権上問題があれば、削除で構いません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年7月8日 (土) 23:46 (UTC)\n\n== ローマ賞 ==\n\n[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]]さん、[[ローマ賞]]への加筆ありがとうございました。Noda,Kentaroさんの追加された「若手作曲家のためのメディチ家滞在制度」に関して若干の質問なのですが\n#正式名称は何なのでしょうか（「メディチ家」とあるのは「メディチ荘」とすべきか、という瑣末な疑問もあります）。ご面倒でしたら、単にURLなどを示していただければありがたいです。\n#これは冒頭部にある「Académie de France à Romeにより1971年から運営されている奨学金給付生(pensionnaires)選定制度」と同一のものなのでしょうか。\n#「作曲家のための」とありますが、建築等、他の芸術領域に関して何かご存知ですか。\nローマ賞（特に音楽部門）はラヴェルの騒動などで有名ですが、1968年の（一時的かもしれない）撤廃後どのような形で継承されているのかが見えなくて困っておりました。Noda,Kentaroさんの加筆をステップにもう少し調べてみたいと考えてお便り申し上げた次第です。--[[利用者:にごう|にごう]] 2006年7月24日 (月) 23:13 (UTC)\n\n== 現代音楽について ==\n\n[[現代音楽]]について、Noda,Kentaroさんのご発言を、心を痛めて拝見しております。まず、口汚い物言いは慎まれた方がいいと思います。互いに、よりよいウィキペディアのために力を合わせている同士として、敬意をもって接していただけませんでしょうか。\n\nウィキペディアでは、ついこの間[[WP:V]]が採用され、論拠の明示が義務づけられました。論拠を明示する義務は、その記事部分が必要だとする側にあり、逆に論拠がないことを証明する必要はありません。出典があるなら出典を示すだけでいいのですから、示していただければと思います。そうでなければ、その記事部分に論拠があるかどうかを、第三者が調べることができません。ここで、第三者は専門家である必要はないと考えられていることは、Noda,Kentaroさんにご理解いただきたいところです。つまり、ウィキペディアの編集に関わる者で、その出典を見ることができた者なら誰でも、判断できるのでなければならないのです。どうか、ご理解ください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 09:32 (UTC)\n\nいや、だからさ、ルーマニア版スペクトル楽派に出典がれっきと存在するのに、なんで要出典が書かれるのかが知りたいだけですよ？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 09:34 (UTC)\n:何でといわれれば、わからなかったから、でしょう。知識のあるなしに関わらず、だれでも「出典があるの?」と聞く権利はあるとお考えください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 11:40 (UTC)\n\nもちろんあります。当然ですよ。ただ、「これは絶対押えないとだめ」という基本書籍が外れっぱなしの人が、勝手に人の書いたことを疑ってよいものか？私だって演劇や歌舞伎は専門外ですから、書きたくても書けないものがあります。そこは黙って書かずに見過ごすのが当然のはずでは？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 11:44 (UTC)\n\n:そうじゃないんですよ。記事の執筆は誰でもできる訳じゃないですが、出典の検証は誰でもできなければならないのです。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 14:27 (UTC)\n\nもちろんそうですが、何にも知らない素人が一定の教育を受けた者に対して「要出典」なんて一方的に決定するのは失礼にあたるのではないのですか？ルーマニア版スペクトル楽派なんてのはジャチント・シェルシがらみですでに1980年代に語りつくされ倒した「基礎の基礎」です。インターネットで日本語の文献を見つけたけれど、何も載ってないから「要出典」といってもいいかというその態度。私は個人的に問題。無限ループするのでこれにて了とさせていただきます。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 17:26 (UTC)\n\nあんたが素人か玄人かなんてインターネットの世界じゃわからんのですわ。もしあんたが玄人というなら素人に要出典を付けられたことをむしろ恥ずかしいと思うべきだね。なぜって？玄人でなんでも知っているくせに素人が読んで判らないようなことしか書けなかったということを図らずも証明してしまっているからさ。ここは百科事典だから素人が読んでわかるようにしなきゃいかんのだね。それが出来ない玄人は玄人じゃないよ、単なる知ったかぶりというのさね。次に来るときはもちっと素人衆でも判るように文章を書く勉強をしてきてくださいな。\n\nでは、素人は[[ゼータ関数]]の項目を一読してすぐわかることができるというのですか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月27日 (水) 19:38 (UTC)\n\n:何度も言いますが、内容を理解できるかどうかと、記事が全うに書かれているかどうかは別の問題なのですよ。[[ゼータ関数]]の項目は参考文献も挙げられており、記事中の記述が理解できなくても、すなわち、'''素人でも'''これらの'''参考文献に挙げられている本をひもとけば、本の中に同じ定理や等式が書かれていることを確認できる'''、すなわち、'''検証可能な記事になっている'''わけです。しかも、たとえば、記事中のラマヌジャンの等式とかは、ラマヌジャンの証明は魔法のようだとか、いったいどうやって思いついたんだとかいうように評価するひともいると思いますが、「ラマヌジャンは以下の驚くべき等式を証明した」といったような主観的な表現を用いていないのです。その違いが理解していただけない限り、[[Wikipedia:検証可能性]]や[[Wikipedia:出典を明記する]]にかんする衝突はどこかで延々と続くと続くと思います。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月28日 (木) 03:34 (UTC)\n\nだから、ルールばっかがみがみ言ったって、私の主張は真実でしょう？ざっと見てすぐ理解できないでしょ。何で融通が利かないのか。もう私の知人などから「いい加減にほっとけ」とまで言われてしまいましたが、私は日本語の不自由な人々が日本人相手に牙をむき出しにするのが許せないだけです。\n\nこのコメントも、「食い下がりだから0.2ポイントー！」とか、やってるんですか。気色悪い。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 04:00 (UTC)\n\n「私の主張」が何を示しているのかわかりませんが、ウィキペディアに書かれるべきは<u>真実ではなくて</u>検証可能な事柄である、というウィキペディアの根本ルールを尊重するつもりがないのなら、ウィキペディアの編集から手をお引きになることをおすすめします。ウィキペディアが真実を伝えることを検証可能性よりも尊重したら、それはもうウィキペディアではありません。それがウィキペディアの限界であり、その限界を超えてはならないのです。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月28日 (木) 06:31 (UTC)\n\nなにも私はウィキペディアのルールがいやだとは言っていませんよ？むしろこのくらい厳しくていいんじゃないでしょうか？「日本語版にだけ独自のルールがあってMIXIで相談しながらやっている人々もいる」って言っただけです。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 11:58 (UTC)\n\n第1、2文を拝見して、まずは安心しました。日本語版にだけ独自のルールがあっても当然ですが、[[WP:V]]は日本語版の独自のルールではなく、ウィキメディア財団の統一ルールです。ところで、mixiでは何をやっているんですか？--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月28日 (木) 14:12 (UTC)\n\n== ちょっと待った ==\n論拠の明示が必要とありますが、これは論拠を示したら逆に「転載の可能性あり」とミスリードされる可能性もありますよね？このあたりはどのようにクリアするのか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月21日 (木) 11:20 (UTC)\n\n:実際に転載ならば、著作権侵害になりますし、転載でなければ、著作権侵害になりません。ウィキニュースは出典の明示が日本語版ウィキペディアより早くから行われていたので、その経験から言うと、現実には、逆に、「ここが出典です」と明言することで、第三者が著作権侵害でないことを確認する一助になります。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月21日 (木) 11:40 (UTC)\n\n==現代音楽の分割==\n履歴を継承せずに記事をカット＆ペーストなさいましたが、GFDL違反ですよ。[[Wikipedia:著作権#ウィキペディアにおけるカット・アンド・ペースト]]を見てください。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月24日 (日) 15:38 (UTC)\n\nだからさ、お前がやれよ。そんなこというんなら。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月24日 (日) 15:45 (UTC)\n\n[[Wikipedia:即時削除の方針]]に基づき、削除しました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 11:57 (UTC)\n\n別にだれかがやればいいんだけれど、本当に他の人が宣言したとおりに分割するのか？しないと思うけどね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:20 (UTC)\n\n一応書いておこう。『それはあなたが私の改稿の提案をきちんとお読みになっていないからです。私は「修正意見がつかなくなって1週間たったら作業に移る」と宣言しました。それはWikipediaの推奨するルールに従ってのことです。他のご批判については、重ねて私からコメントする意義が見えませんので返答は差し控えます。Aotake 2006年9月24日 (日) 17:40 (UTC) 』しないと思うけどなー。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:24 (UTC)\n\n兎に角、非専門家に書かせるな。不愉快この上ない。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 12:27 (UTC)\n\n:ウィキペディアの基本をご理解ください。Noda,Kentaroさんが不愉快であろうとなかろうと、専門家も非専門家も同じように記事に関わることができます。なお、重ねて申しますが、ノートページでの表現に気をつけてください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 12:57 (UTC)\n\nいやさ、書いていいわけ。マナーを守れば。でも、守ってないことに何の反省もない奴に書かせても良いというのなら、それはもう百科事典でもなんでもない、ただの言論統制場だ。政治的なページでは確かにやむをえない場合も多いが、現代音楽の項目は「事実」で出来上がっているのだから、その事実を予め調べてくるくらいの謙虚さがあっても、いいんじゃないのか？ノートページで、急に敬語表現が消えた件についてはコメントしません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月25日 (月) 13:12 (UTC)\n\n== 復帰 ==\n『私は一年間、この項目への執筆を控えます。一年間の間にどれだけ充実しているのか？一番危惧している「総論」、「技法」の詳細な説明は誰が行うのか？私抜きでやってください。それで現時点よりも詳しくなるとは、全く思っておりませんが。--Noda,Kentaro 2006年9月26日 (火) 15:09 (UTC)』現代音楽の項目へ詳細なリサーチを書ける日本人は、私の世代では5人を切っていることを暴露しておきます。今のままでは素人が書いた素人の記事以上にはならないでしょうし、素人がいぢくり回す項目に興味はありません。但し、今日以前の暴言その他につきましては、もう終わったトラブルですので以前の態度を撤回致します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月26日 (火) 15:13 (UTC)\n\n:そうでしたか。あくまでも記事の執筆はボランティア活動ですから、致し方ありませんね。たしかにあなたが執筆を止められれば、「現代音楽」の項目に新しい情報が付加されたりする事は難しくなるのかもしれませんが、現在の情報の範囲であっても、出典の確認をはじめ、百科事典としての記事の質を上げるためにやる事はいくらでもあるのでしょう。それに、別にウィキペディアの記事がより詳しくならねばならないという原理的な理由はどこにもないのです。たとえ情報量が増えず、限定的な情報に基づいていてもバランスのとれた見識ある記事になれば、それはそれで良い記事になったといえるのでしょう。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年9月26日 (火) 15:32 (UTC)\n\n正直な話、書き始めはかなりまずいです。改善するユーザーを募ってください。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月26日 (火) 15:33 (UTC)\n\n== 質問 ==\n\nNodaさんにおかれましては、mixiや2chなどで『ＮｉＫｅの暴言が見過ごされているのに私が咎められるのはおかしい』というようなことを盛んにおっしゃっておられるようですが、私の暴言というのは一体全体どこの何を指しているのでしょうか。\n\nなんでも[[ノート:現代音楽]]が関係しているそうですが。これまでそこに投稿したことが無かったので、全く見当もつきません。何のことなのか、どうかお教え下さい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月27日 (水) 15:44 (UTC)\n\n特に大きな業績などがあるわけでも、社会的な影響を与えたわけでもない人物。インターネット上での言動により2ちゃんねるなどで目立っているに過ぎず、百科事典で扱う意味は無いと思われます。 -- ＮｉＫｅ 2005年10月6日 (木) 11:29 (UTC)\n\nユルゲンソンを制するのは、ちっぽけな業績なんですね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月27日 (水) 15:59 (UTC)\n\n:あなたに関する記事の[[Wikipedia:削除依頼/野田憲太郎|削除依頼]]ですね。これを無知と攻められるのなら分かりますが、「暴言」とは思いません。私のような凡俗には「ユルゲンソン」が何かも分かりませんし、あなたの獲得したという賞がどんなものかも検討がつきません。少なくとも、社会に大きな影響を与えているとは思えませんでした。\n:そして、この削除依頼は「存続」で終了しました。つまり、Wikipedia日本語版はあなたが言うところの「暴言」を否定したわけです。これ以上何をお望みなのでしょうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年9月28日 (木) 00:23 (UTC)\n\nユルゲンソン作曲賞の歴代受賞者が、ものすごいハイレベルな人たちで結集することについて、ちゃんと調べてきて記憶にとどめてきていただきたいと思います。ロシア語の文献で出てます。その代わり、野田憲太郎だけ思う存分けなしてよいです。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年9月28日 (木) 00:33 (UTC)\n\n== いっしょけんめ ==\n\n図書館で調べてここに投稿している人もいらっしゃるようですが、それは現実と食い違っていることもありますし、現在の研究結果からしてどえらい勘違いであったり、すでに使えなくなった言論でもあるんですよね、、。グラドゥスの項目なんかは、多分図書館で普通の人が調べてきたんだろうな、と思わざるを得ませんでした。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月4日 (水) 03:11 (UTC)\n\n== けっきょく ==\n\n[[現代音楽]]は単に項目移動だけじゃないですか。それなら、[[中学生]]でもできますよ。で、移動するのは管理側。誰でも移動できるはずなのに、管理側が移動権を握るのは不味い。飽きもせずに未だに嫌がらせで[[ニュー・ロシア・アヴァンギャルド]]にタグを貼りにいく人がいるが、果たして貼りにいく人たちはロシアの新世代の作曲家を何人聴き、何人とお知り合いなのだろうか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月15日 (日) 00:47 (UTC)\n\n運営さんへのヒント：シュモレヴィチはやはり作曲専業のそれではなく、指揮兼作曲家のそれであると考えると納得のいく作風。どうしても演奏と作曲を兼ねる作曲家は、先鋭的な響きを作れずに既存の様式の彫琢に走る。[[フィリップ・マヌリ]]に仕込まれて書法はかなり綺麗なので、この技術力ならどこのコンペでもファイナルには必ず残る。ロシア臭さはほとんど感じられないが、セクションの変わり目から不気味にグリッサンドが染み出てきたり、不条理な断絶のスタッカティシモの連続はやはり西欧人の感覚ではない。今までに聴いたことのない響きではなく、すでに聴いた事のある響きを彫琢するシニートケやカンチェリの思想を最後に継承した唯一の「ポスト・ペレストロイカ世代」という非常に興味深いスタンス。ほぼ全ての「ポスト・ペレストロイカ世代」は無音に限りなく近いとかほとんど真っ黒の音塊とか題名にDIPLOMAなんてやる人とか、やたらめったに大胆すぎる人ばかりだが彼だけがそうではない。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月15日 (日) 01:03 (UTC)\n\n==暴言はやめてください==\n私のことを「依頼者はまた多重アカウントの誰かさんですよね。」とおっしゃっていますが、誰の多重アカウントだと言うのでしょうか？このページの上のほうを見ると、自分の作成された記事が削除依頼に出されるたびに同じような文句を言っているようですね。そんなに削除依頼を出されたくないなら、ご自分のPCのエディタなどでしっかりした記事をまとめてから投稿したらいかがでしょうか？--[[利用者:Zzzz|Zzzz]] 2006年10月16日 (月) 04:24 (UTC)\n*[[ボグスワフ・シェッフェルの作品一覧]]に加筆されたので、存続にしてもいいかなとは思いますが、削除タグは管理者しかはがせないのではなかったですか？とりあえず、管理者の判定を待ちます。--[[利用者:Zzzz|Zzzz]] 2006年10月23日 (月) 01:39 (UTC)\n\n== 管理者信任投票の件 ==\n\nはじめまして、[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]]と申します。Noda,Kentaro様が行われた[[Wikipedia:管理者への立候補/The flag 20060930|The flag氏への管理者信任投票]]ですが、残念ながら既に投票期間が終わっていたため、無効票とさせて頂きました。投票の前には期間をご確認頂きますよう、お願い申し上げます。--[[利用者:Bellcricket|Bellcricket]] 2006年10月16日 (月) 04:38 (UTC)\n\n== [[ボグスワフ・シェッフェルの作品一覧]]について ==\n\n加筆お疲れ様です。存続に変更させて頂きました。ただ気がかりが一点、多作家で有名ですので、今後一覧が充実した際、全網羅ですと、[[ウィキペディアは何でないか]]の'''データベースではありません。'''による削除依頼の可能性が出るのではと危惧しています。その為、あのようなコメントを付加させて頂きました。--[[利用者:ベッチョナイ|ベッチョナイ]] 2006年10月21日 (土) 07:17 (UTC)\n\nモシュコフスキの作品一覧ってのは、英語版にありますしね。あれがなぜ削除にならないのかな？日本語版の[[ベートーヴェンの楽曲一覧]]とか、それも削除対象になるということですか？長すぎる場合、年代別に記事を分ければそれでよいと思いますが、はて？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年10月21日 (土) 07:57 (UTC)\n\nそうなんですよね、私はずっとウォッチ主体でいたのですが、データベース的の理由で削除依頼出された物の内、\nどう云った内容なら削除されるのか、未だに理解できていないです。\n私はNoda,Kentaroさんほど、クラシック音楽に造詣は無いですか（一介のリスナー）、年代別や楽曲分野別に項分けされていれば問題無いと思っています。年代順をボグスワフ・シェッフェルさんの本分の方に有る、第一期～第四期の表現に従うのも良いかも。\n（すみません、ボグスワフ・シェッフェルさんの名前は知っていたが、曲を聴いたことの無い初心者が偉そうなことを言いまして）--[[利用者:ベッチョナイ|ベッチョナイ]] 2006年10月21日 (土) 08:36 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/和泉実での発言について ==\n\nはじめまして。ドラムスコと申します。\n\nさて、[[Wikipedia:削除依頼/和泉実|和泉実の削除依頼]]コメントで「削除依頼を出した者は'''猛省のこと'''」と書かれていますが、これは何を反省するというのでしょうか?何か『'''悪いこと'''』でもしましたか?\n\n今回の削除依頼（まあ今回の削除依頼に限りませんが）は「何がなんでも削除」というスタンスで今回の削除依頼を出したわけではなく、「これは『個人的なページ』として削除に該当するんじゃないの?」ということで、他の方の意見も拝聴したく、削除依頼に出したわけです。\n\n私の出身高校は（在籍中から）甲子園に何度も出場している常連校であり、また優勝も何度もしている高校です。そのような学校に在籍していた私としては『高校野球部の監督は優勝高校であっても一般人』という感覚があったので、今回削除依頼に出した次第です。そして、今回の私の削除依頼に対して、私以外はみなさん「存続」票であることは承知しております。また、結果として『存続』となることに対して、異議を申し上げるつもりもありません。これを見て私は「私の『高校野球部の監督は優勝高校であっても一般人』というのは、世間一般の感覚とは違うんだな。優勝高校の監督は一般人にはなくなるんだな。」ということに納得し、「今後は削除依頼出さないようにしよう。」と思っています。\n\nしかしながら、今回の件は「良くないこと、悪いことをした」とは思っていません。世間一般の感覚と若干のズレがあって「削除依頼」出したことがそんなに悪いことなのですか?Noda,Kentaroさんは未来永劫「'''間違った'''（あえてこう書かせていただきます）削除依頼を出さない」と言い切れますか?'''「猛省しなさい」というのは「私はそんなことは絶対にしない。今回は非常にけしからん。」という上からの物言いであり'''、Noda,Kentaroさんの尊大な態度に、私は非常に不愉快な思いです。人前でけなされるのと同じですよ。今後は言い方に気をつけていただきたいと思います。--[[利用者:ドラムスコ|ドラムスコ]] 2006年10月24日 (火) 13:39 (UTC)\n\n== 利用者ページに11月8日に加筆された方へ ==\n私は「自分のプロフィールに過褒しない」という方針を貫いております。加筆された方には大変申し訳ないと思いますが、加筆部分を削除いたします。第三者が自由に書く場合はもちろんOKなのですが、「利用者ページは原則として利用者本人の書き込みのみ」という規則があり、ここではこの規則を守りたいと考えます。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 04:45 (UTC)\n\n==暴言およびテンプレート剥がしについて==\nコメント欄における暴言、およびテンプレートをくりかえし剥がすことをお辞めいただけますようにお願いいたします。同様の指摘は別の方々からも繰り返し何度もなされており、これに対して全く改善がないことにも、また、改善がないにもかかわらず利用者投稿ブロックなどの措置がとられていないことに個人的には少なからず驚きすら感じています。議論テンプレートは現在議論が行われていることを利用者・読者に明示するものであって、記事の内容に「いちゃもん」を付けるものではありません。また、議論テンプレートの必要の有無はあなた１人が判断することではありません。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 06:21 (UTC)\n\n今回は前回とは違い、暴言でも何でもありません。「出典を読んでいないものが何を言うか！」と主張しているだけですが、何か気に触られましたか？--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 06:28 (UTC)\n\n:「ふざけるな」[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=芸大アカデミズム&diff=8719709&oldid=8716918]は暴言に相当すると存じます。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 06:50 (UTC)\n\nああそか。出典を読まないものでもテンプレが貼れるのか。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月8日 (水) 06:52 (UTC)\n\n:私の質問に答えないあなたに「出典を読まないものが云々」と言われる筋合いでもないかと存じます。あと、出典を読んでいない利用者がテンプレートを貼ってはいけないと禁止しているルールがどこにありますか？是非ともご教唆願いたいものです。--[[利用者:Pugnari|Pugnari]] 2006年11月8日 (水) 07:06 (UTC)\n\n「じゃぁ野田はどの教科書を使って教えるのか！」って話がまったく出てこないことをおかしく思いましたが、[[和声法]]はピストン/デヴォート、[[対位法]]はニコローシ、[[フーガ]]はジュダルジュ/ディビス、[[前衛]]はシェッフェルで確定ですね。この四冊に目を通していなければもぐりかも。もちろん受験対策に使うのは別ですよ。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月10日 (金) 08:43 (UTC)\n\n== プレビュー機能のお知らせ ==\n<div style="font-size:110%">Noda,Kentaroさんが同じ記事に対して短時間に何度も投稿されているようなので、プレビュー機能のお知らせをしにきました。投稿する前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正してから投稿すると同じ記事への'''連続投稿を減らす'''ことができます。この利点については[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]に説明があるのでよろしければお読み頂けると幸いです。また、[[Wikipedia:ガイドブック]]にウィキペディア全体のことについて分かりやすく解説されていますのであわせてお読みください。ご理解とご協力をよろしくお願いします。</div> \n:--[[利用者:Snty-tact|snty]]-[[利用者:Snty-tact/挨拶文|tact]] ([[利用者‐会話:Snty-tact|Talk]]) 2006年4月5日 (水) 21:20 (UTC)\n:--[[利用者:Tietew|Tietew]] 2006年6月12日 (月) 22:41 (UTC)\n:--[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月4日 (月) 16:44 (UTC)\n:--[[利用者:SGreen|SGreen]] 2006年9月24日 (日) 07:51 (UTC)\n\n反省します。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月12日 (月) 22:44 (UTC)\n\n== 一括投稿のお願い ==\n<div style="font-size:110%">Noda,Kentaroさんが同じ記事に対して節ごとに分けて連続して投稿されているようでしたので、一括投稿のお願いに参りました。[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]にあるとおり、同じ記事への連続投稿はウィキペディアのサーバーに負荷がかかる上、私たち他の利用者にもエラーが出て編集がしにくくなったり、履歴の見通しが悪くなったりと、様々な面で支障をきたす恐れがあります。細かい節がたくさんある場合は、節ごとに細かく投稿をするのではなく、上位の節または項目全体の編集を行い、一括して投稿してくださるようお願いいたします。\n[[画像:How to edit - preview and post.png|thumb|right|240px|1の部分がプレビューを実行できるボタンです。]]\nその際に細かいところでミスを起こすのではないかと心配な場合は、「投稿する」ボタンの右隣にある「プレビューを実行」ボタンを活用されることをお勧めします（画面右側の図を参照）。投稿される前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで、\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正した上で記事を投稿することができますので、是非ともご活用下さい。ご迷惑をおかけしますが、ご理解とご協力をよろしくお願いします。</div>\n:-- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年6月20日 (火) 01:53 (UTC)\n:--[[利用者:SGreen|SGreen]] 2006年11月8日 (水) 09:37 (UTC)\n野田さんの平成16年の演奏会、同18年の演奏会批評を拝見させていただきました。（東京音楽大学の方が著していらしたようです）確かに現代音楽には（もちろん200年前にはベートーベン作品も現代音楽でした。)何か他の芸術表現を援用するといった(絵画彫刻工芸など)従来の演奏にとどまらない手法が必要なようです。このサイト表現も一つの実験なのでしょうし、それに際会できることに興奮さえしています。周囲の方が少し荒削りな方法に当惑されているようですが､いくら「削除依頼」､「中立性に疑問ある」などという分類をしても､当方ではそれこそ真で生の芸術創造活動ではないかと思い､常に注意を払っております。お体にお気をつけられて新しい芸術活動に邁進されて下さい。サイト表現と音楽実演とは車の両輪です。(当方も演奏はほぼ毎日たしなみます。）ありがとうございました。\n==ブロック依頼提出のお知らせ==\nコメント依頼で残念ながらブロック依頼を出すべきとの声が多く、ブロック依頼を出させて頂きました。\nもしなにかコメントしたいことがあれば[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda,Kentaro]]においで下さい。--[[利用者:Snow steed|Snow steed]] 2006年11月20日 (月) 09:24 (UTC)\n\nコメントしましたが、またどうせ論破するのがあなた方の仕事なのでしょうから、招待するのもどうかと思いますね。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月20日 (月) 23:35 (UTC)\n\n招待しないとそれはそれで欠席裁判だのなんだのと文句を付ける方もいるため、招待させていただきました。所詮はボランティアですし仕事というほど大げさなものではありません。--[[利用者:Snow steed|Snow steed]] 2006年11月20日 (月) 23:55 (UTC)\n\n一応形式上そうなさるみたいですね。わかりました。マクベが出典となる楽譜に全く接していない証拠も押さえましたので、もう思い残すことはありません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月20日 (月) 23:59 (UTC)\n\n----\n=== 無期限ブロック ===\n{{infiniteblocked}}{{Unsigned-IPuser|203.212.63.10|2006年11月21日 (火) 11:04 (UTC)}}\n\n=== 投稿ブロックの一時解除のお知らせとお願い ===\n: Noda,Kentaroさん、こんにちは。 上記のブロックは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro]]の審議中であることを踏まえて、今回特に審議が終了するまでのNoda,Kentaroさんの言い分を投稿できるようにするため、一時的に解除されています。投稿するかしないかについてはNoda,Kentaroさんが決めることができます。ただし、投稿される内容によっては、審議終了前に再度ブロックになる可能性があります。このため大変恐れ入りますが、投稿される場合には[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro]]か[[Wikipedia:コメント依頼/Noda%2CKentaro]]に限って投稿されますよう、私からはお願いしておきます。以上お知らせとお願いをお伝えいたします。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月23日 (木) 04:14 (UTC)\n野田さん、おめでとうございます。あたりまえのことですが｢人の口には戸は立てられません」。ようやく理解が得られたようですね。芸術・情報表現のなんと厳しい現実でしょうか。しかしあなたはそれに打ち勝っていらっしゃるのです。お体にはお気をつけてください。お会いできる日が待ち遠しいです。{{Unsigned-IPuser|58.138.161.11|2006年11月24日 (金) 03:16 (UTC)}}\n:ブロックが解除されたのは、上でAnonymous000さんが書かれた通り、ブロックの審議でNoda,Kentaroさんが意見を述べることができるようにするためのものです。これからNodaさんの御意見について「理解が得られ」る可能性はありますが、何かに「打ち勝っ」たからブロックが解除されたということではありません。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年11月24日 (金) 07:07 (UTC)\n\n::ＮｉＫｅさんの2度のリバートは、202.140.220.248＝Noda,Kentaroさんであると事実誤認して行われたようです。ＮｉＫｅさんに代わりまして、私からお詫び申し上げます。投稿ブロックの審議中に、IPユーザーによるものとはいえ、荒らし同様の「落書き」等が行われたことにつきましても、コミュニティの一員として重ねてお詫び申し上げます。今後同様の「落書き」等によってNoda,Kentaroさんのこれまでのウィキペディアでのご活動に傷がつくことを防止するために、僭越ながら私の方で利用者ページと会話ページの保護依頼を出しております。ご容赦いただけますと幸いです。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月26日 (日) 03:40 (UTC)\n\n=== 無期限ブロックのお知らせ ===\n今回Noda,Kentaroさんは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Noda%2CKentaro|コミュニティにおける合意]]によって無期限投稿ブロックとなりました。今後ブロックが解除されない限り、ウィキペディア日本語版での投稿や新たなアカウント取得等を行うことはできません。しかし、私よりも遙かに古くからのウィキペディアでのこれまでのご活動、特に今回の一時解除後の投稿につきまして、私は大きな尊敬と感謝の気持ちをNoda,Kentaroさんに感じました。それでは、今後のKentaro Nodaさんの実社会でのますますのご活躍とご健勝を祈念し、最後のご挨拶とさせていただきます。\n\n{{infiniteblocked}}--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月26日 (日) 03:40 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>Noda , Kentaro  一年 に 1回 全 消し する 事 に し て い ます 。 今年 も よろしく お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 14 : 17 ( UTC ) 
明け まし て おめでとう ござい ます 。 [[ ベアート・フラー ]] 書か れ まし た が 、 綴り など お 分かり に なり ます か ? また 、 人名 記事 を [[ オーストリア 人 の 一覧 ]] など に 加え て み て ください 。 --[[ 利用者 : Anonym | Anonym ]] 2006年 1月8日 ( 日 ) 15 : 00 ( UTC ) 
保護 依頼 中 の 記事 から < NOWIKI ></ NOWIKI > テンプレ を 削除 する の は 止め て ください 。 保護 に 異議 が ある の で あれ ば 、 記事 の ノート や [[ Wikipedia : 保護 依頼 ]] で 意見 を 表明 す べき です 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 31 ( UTC ) 
: それ は 申し訳 あり ませ ん でし た 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 31 ( UTC ) 
::[[ ファイナルファンタジーXII ]] の 履歴 を 確認 し まし た が 、 保護 依頼 を し た の は それ まで 同 記事 の 編集 に は 参加 し て い ない [[ 利用者 : 目 蒲 東急 之 介 | 目 蒲 東急 之 介 ]] さん です 。 本人 に 聞い て み ない こと に は 判り ませ ん が 、 多分 編集合戦 が 起こっ て い た から 双方 を 落ち着か せる ため に 依頼 を し た の でしょ う 。 自分 の 都合 の 悪い 編集 を し た 相手 が 保護 依頼 を し た という の は あなた の 思い込み で は ない です か 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 52 ( UTC ) 
勝利 の ファンファーレ （ XII ヴァージョン ） は ミス なのか ？ アレンジ なのか ？ たった 二 音 だけ に 改変 を 加える という こと は あり え ませ ん し 、 改変 し て バス と 連続 五 度 を 生ん で おり 違和感 が 残り ます 。 一般 戦闘 後 の ファンファーレ の 削除 は 、 この 二 音 ミス が 原因 で は ない か ？ 「 今回 の ファンファーレ は 特別 な もの な ので 、 ベース ライン や メロディー に 若干 の 改編 が 施さ れ て い ます 」 と いえ ば 、 少なくとも 多く の クレーマー は 何とか 説得 でき そう です し 。 
急 に 懐かしく なっ て 歴代 の FF を 調べ て い まし た が 、 初期 の 音楽 の ほう が 出来 が 良い です 。 I & II で すら 、 リメイク 版 より も オリジナル 版 の ほう が 雰囲気 が 出 て い ます 。 ファミコン 時代 の 音楽 で も 、 プロ の 作曲家 が 手がけ ない 場合 は 打ちこみ ミス が そのまま に なっ て しまっ た ゲーム も あり ます 。 代表 例 は [[ ルート16ターボ ]] の NORMAL モード 。 一拍 消し 忘れ アリ 。--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 15 : 13 ( UTC ) 
6年 程 前 だっ た か 、 「 耳コピ は 著作権法 違反 だ から 」 という 理由 で 、 国 が いくつか の midi サイト を 閉鎖 に 追い込ん だ こと が あり まし た 。 これ は 耳コピ 職人 の 質 を 下げ 、 何かしら の 事態 に は 発展 する と 考え て い まし た 。 まさか FFXII の よう な 商用 ベース で 製作 する 音楽家 の レヴェル まで 下げる こと に なる と は 、 全く 思っ て は い ませ ん でし た 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 17 : 57 ( UTC ) 
よく 考え て みる と 、 テレビ 画面 の 至近 距離 で オーケストラ 音楽 が 流れる という こと は 、 本来 おかしな こと です 。 オーケストラ 音楽 を 指揮者 の 至近 距離 で 全員 の 聴衆 は 聴く でしょ う か ？ 例外 を 除い て 、 通常 こういう こと は あり ませ ん 。 FC や SFC 時代 の 同時発音数 や 音楽的 密度 で 人 が 名曲 と 感じる こと が 出来る の は 、 音源 から の 発音 位置 の 距離 という 問題 も 、 大きかっ た と 思わ れ ます 。 最近 、 ふたりはプリキュアsplashstar の OP が 三 週 にわたって 取り直し ヴァージョン に 代わり 、 その後 元 に 戻さ れ た こと が あり まし た が 、 取り直し ヴァージョン の ほう が SE や バックトラック の 音量 が カット さ れ て い まし た 。 恐らくは 「 至近 距離 で あの BGM は うるさい 」 と 感じ た 人 が 、 多かっ た から で は ない でしょ う か ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月7日 ( 水 ) 16 : 15 ( UTC ) 
回りくどい 質問 でし た 。 分かり難く て 申し訳 有り ませ ん 。 改めて お 聞き し ます 。 [[ ファイナルファンタジーXII ]] で ゲーム の 音楽 について 評論 する 記述 を 加え 、 これ を 他 の ユーザ から 不適切 と さ れ て [[ ノート : ファイナルファンタジーXII ]] にて 激しく 反発 し た 方 （ dion を 使用 する IP ユーザ ） が おら れ ます 。 この 方 は 、 この ノート で の やりとり を きっかけ に し た の か 、 さらに [[ オイヨイ 語 ]] なる 項目 を 作成 し まし た （ いささか 嫌がら せ めい た 振るまい で は あり ます ） 。 この IP ユーザ は 、 あなた と 同じ よう な 言い回し と 同じ よう な 投稿 傾向 を 持っ て い ます 。 ひょっ として この dion ユーザ は Noda さん で は あり ませ ん か ？ -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 6月12日 ( 月 ) 04 : 44 ( UTC ) 
を 出す にも 、 資格 が いる 制度 に する べき です 。 単純 に 悪戯 なら と も かく 。 複数アカウント を 取得 し て 、 削除依頼 を 出す の は 正義 です か ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月12日 ( 月 ) 08 : 54 ( UTC ) 
'' 複数アカウント を 取得 し て 、 削除依頼 を 出す '' 人 が 誰か い た と し たら 、 余り 感心 は し ませ ん 。 しかし 実害 も あり ませ ん （ 何 か あり ます か ？ ） 。 また 、 削除依頼 を 出せ ば 嫌がらせ 、 という わけ で も あり ませ ん 。 Noda さん は 自分 の 起こし た 項目 に 削除依頼 を 出さ れ て 御 不快 かも しれ ませ ん が 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 6月13日 ( 火 ) 01 : 04 ( UTC ) 
: 参考 まで に [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 5% 88% A9 % E 7% 94% A8 % E 8% 80% 85% E2 % 80% 90% E 4% BC % 9 A % E 8% A9 % B 1% 3 AJud & diff = 6134003 & oldid = 6119957 利用 者 : Noda , Kentaro の 編集 差分 ] に よる と 、 削除 票 を 投じ た だけ で 嫌がらせ 呼ばわり さ れ て しまい ます 。 しかも 私 が 自ら の 判断 のみ により 自ら の 手 で 削除 する と 思っ て いる と しか 考え られ ない 発言 も あり 、 利用者 : Noda , Kentaro は 削除依頼 の システム を 理解 さ れ て い ない の で は ？--[[ 利用者 : Jud | Jud ]] 2006年 6月13日 ( 火 ) 03 : 30 ( UTC ) 
:: 出す の は 勝手 かも しれ ない 。 しかし 、 取得 し て 即 リダイレクト を 利用者 ページ に 掛け て 依頼 する の も あり な の か 。 極めて 手口 が 汚い 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月13日 ( 火 ) 19 : 00 ( UTC ) 
::: 意味 が 良く 分かり ませ ん が 。 何 から 何 へ の リダイレクト な ん でしょ う 。 で 、 1つ の 項目 に対して 複数 の 削除依頼 が 出せる わけ で も なく 、 依頼 を IP で 出 そう と 別 ハン で 出 そう と 何 も 問題 は 起こら ない と 思う の です が 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 6月13日 ( 火 ) 23 : 14 ( UTC ) 
利用者 ページ から 、 その ノート へ の リダイレクト 。 作成 後 、 即時 に 掛け られ て いる 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月14日 ( 水 ) 21 : 13 ( UTC ) 
: それ の どこ が 「 汚い 」 の か 全く 分かり ませ ん が 。 また 、 仮に 「 汚い 」 こと だっ た として も 、 削除依頼 や 削除 議論 に は 何ら 影響 の 無い こと だ と 思い ます 。 依頼 は IP で も 出来 ます し ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 03 : 20 ( UTC ) 
|< big > 一週間 後 、 この 画像 は 削除 さ れ ます 。 </ big > 
こんにちは。 '''[[: Image : Henri ravina .jpg ]]''' を アップロード し て 頂き 、 ありがとう ござい ます 。 しかし 、 この 画像 （ ファイル ） に は 出典 が 明記 さ れ て い ない ため 、 著作権 の 状態 が 明らか で あり ませ ん 。 ''' 出典 と ライセンス の ない ファイル は 、 削除 さ れ ます 。 ''' 
この ファイル が あなた による 著作 で は ない 、 あるいは そのよう な ファイル を あなた が 加工 し た もの なら ば 、 ファイル の （ 原 ） 著作者 、 ウェブサイト へ の リンク など ファイル の 入手 先 、 そして この ファイル が ウィキペディア の [[ Wikipedia : 画像 利用 の 方針 | 画像 利用 の 方針 ]] に 沿っ て いる という 根拠 を 示す 必要 が あり ます 。 あなた 自身 が 撮影 し た 写真 である 等 、 あなた 自身 の 著作 で ある なら ば 、 その 旨 を 明記 し て ください 。 
加え て 、 [[ Wikipedia : 画像 の 著作権表示 タグ | 画像 の 著作権表示 タグ ]] を 貼付 し て い ない 場合 は 、 左 の リンク 先 を 参照 し て 、 適切 な ライセンス を 表す タグ を 貼付 し て ください 。 どうぞ よろしくお願いします 。 
''' 重要 ''': あなた が この ファイル の 他 に も ファイル を アップロード さ れ て いる なら ば 、 [ あなた の アップロード 記録 ] を 見 て 、 ''' 他 の ファイル に も 同様 に ''' 出典 と ライセンス が 明記 さ れ て いる か どう か 今 すぐ 確認 し て ください 。 それら の ファイル や 、 今後 あなた が アップロード さ れ た ファイル に 出典 や ライセンス が 記載 さ れ て い なけれ ば 、 ''' 同様 に 削除 さ れ ます '''。 [[ 利用者 : 珍庵 | 珍庵 ]] 2006年 7月8日 ( 土 ) 05 : 13 ( UTC ) 
アンリ・ラヴィーナ の 現存 する 数少ない 写真 。 1860年代 に 、 ピエール ・ プチ によって 撮影 。 著作権 は 消滅 し て おり 、 アップロード に は 支障 が ない もの と 思わ れる 。 出典 http:// www . the - eastern - window .com / EWcdv - index . html ? row 1 col 2 = EWcdv 156 - 05 . html 。 もし 著作権 上 問題 が あれ ば 、 削除 で 構い ませ ん 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 7月8日 ( 土 ) 23 : 46 ( UTC ) 
[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] さん 、 [[ ローマ 賞 ]] へ の 加筆 ありがとう ござい まし た 。 Noda , Kenta ro さん の 追加 さ れ た 「 若手 作曲 家 の ため の メディチ家 滞在 制度 」 に関して 若干 の 質問 な の です が 
# 正式名称 は 何 な の でしょ う か （ 「 メディチ家 」 と ある の は 「 メディチ 荘 」 と す べき か 、 という 瑣末 な 疑問 も あり ます ） 。 ご 面倒 でし たら 、 単に URL など を 示し て いただけれ ば ありがたい です 。 
# これ は 冒頭 部 に ある 「 Académie de France à Rome により 1971年 から 運営 さ れ て いる 奨学金 給付 生 ( pensionnaires ) 選定 制度 」 と 同一 の もの な の でしょ う か 。 
#「 作曲家 の ため の 」 と あり ます が 、 建築 等 、 他 の 芸術 領域 に関して 何 か ご存知 です か 。 
ローマ 賞 （ 特に 音楽 部門 ） は ラヴェル の 騒動 など で 有名 です が 、 1968年 の （ 一時的 かも しれ ない ） 撤廃 後 どの よう な 形 で 継承 さ れ て いる の か が 見え なく て 困っ て おり まし た 。 Noda , Kenta ro さん の 加筆 を ステップ に もう少し 調べ て み たい と 考え て お便り 申し上げ た 次第 です 。 --[[ 利用者 : にご う | にご う ]] 2006年 7月24日 ( 月 ) 23 : 13 ( UTC ) 
[[ 現代音楽 ]] について 、 Noda , Kenta ro さん の ご 発言 を 、 心 を 痛め て 拝見 し て おり ます 。 まず 、 口汚い 物言い は 慎ま れ た 方 が いい と 思い ます 。 互いに 、 より よい ウィキペディア の ため に 力 を 合わせ て いる 同士 として 、 敬意 を もっ て 接し て い た だけ ませ ん でしょ う か 。 
ウィキペディア で は 、 つい この間 [[ WP : V ]] が 採用 さ れ 、 論拠 の 明示 が 義務づけ られ まし た 。 論拠 を 明示 する 義務 は 、 その 記事 部分 が 必要 だ と する 側 に あり 、 逆 に 論拠 が ない こと を 証明 する 必要 は あり ませ ん 。 出典 が ある なら 出典 を 示す だけ で いい の です から 、 示し て いただけれ ば と 思い ます 。 そう で なけれ ば 、 その 記事 部分 に 論拠 が ある か どう か を 、 第三者 が 調べる こと が でき ませ ん 。 ここ で 、 第三者 は 専門家 で ある 必要 は ない と 考え られ て いる こと は 、 Noda , Kenta ro さん に ご 理解 いただき たい ところ です 。 つまり 、 ウィキペディア の 編集 に 関わる 者 で 、 その 出典 を 見る こと が でき た 者 なら 誰 でも 、 判断 できる の で なけれ ば なら ない の です 。 どう か 、 ご 理解 ください 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 09 : 32 ( UTC ) 
: 何 で と いわ れれ ば 、 わから なかっ た から 、 でしょ う 。 知識 の ある なし に 関わら ず 、 だれ でも 「 出典 が ある の ?」 と 聞く 権利 は ある と お 考え ください 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 11 : 40 ( UTC ) 
もちろん あり ます 。 当然 です よ 。 ただ 、 「 これ は 絶対 押え ない と だめ 」 という 基本 書籍 が 外れ っぱなし の 人 が 、 勝手 に 人 の 書い た こと を 疑っ て よい もの か ？ 私 だって 演劇 や 歌舞伎 は 専門 外 です から 、 書き たく て も 書け ない もの が あり ます 。 そこ は 黙っ て 書か ず に 見過ごす の が 当然 の はず で は ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 11 : 44 ( UTC ) 
: そう じゃ ない ん です よ 。 記事 の 執筆 は 誰 でも できる 訳 じゃ ない です が 、 出典 の 検証 は 誰 でも でき なけれ ば なら ない の です 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 14 : 27 ( UTC ) 
もちろん そう です が 、 何 に も 知ら ない 素人 が 一定 の 教育 を 受け た 者 に対して 「 要出典 」 なんて 一方的 に 決定 する の は 失礼 に あたる の で は ない の です か ？ ルーマニア 版 スペクトル 楽 派 なんて の は ジャチント・シェルシ がらみ で すでに 1980年代 に 語り つくさ れ 倒し た 「 基礎 の 基礎 」 です 。 インターネット で 日本語 の 文献 を 見つけ た けれど 、 何 も 載っ て ない から 「 要出典 」 と いっ て も いい か という その 態度 。 私 は 個人的 に 問題 。 無限ループ する ので これ にて 了 と さ せ て いただき ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 17 : 26 ( UTC ) 
あんた が 素人 か 玄人 か なんて インターネット の 世界 じゃ わからん の です わ 。 もし あんた が 玄人 と いう なら 素人 に 要出典 を 付け られ た こと を むしろ 恥ずかしい と 思う べき だ ね 。 なぜ って ？ 玄人 で なん でも 知っ て いる くせ に 素人 が 読ん で 判ら ない よう な こと しか 書け なかっ た という こと を 図らずも 証明 し て しまっ て いる から さ 。 ここ は 百科事典 だ から 素人 が 読ん で わかる よう に し なきゃ いか ん の だ ね 。 それ が 出来 ない 玄人 は 玄人 じゃ ない よ 、 単なる 知ったかぶり という の さ ね 。 次に 来る とき は もちっと 素人 衆 で も 判る よう に 文章 を 書く 勉強 を し て き て ください な 。 
: 何度 も 言い ます が 、 内容 を 理解 できる か どう か と 、 記事 が 全う に 書か れ て いる か どう か は 別 の 問題 な の です よ 。 [[ ゼータ関数 ]] の 項目 は 参考文献 も 挙げ られ て おり 、 記事 中 の 記述 が 理解 でき なく て も 、 すなわち 、 ''' 素人 でも ''' これら の ''' 参考文献 に 挙げ られ て いる 本 を ひもとけ ば 、 本 の 中 に 同じ 定理 や 等式 が 書か れ て いる こと を 確認 できる '''、 すなわち 、 ''' 検証 可能 な 記事 に なっ て いる ''' わけ です 。 しかも 、 たとえば 、 記事 中 の ラマヌジャン の 等式 とか は 、 ラマヌジャン の 証明 は 魔法 の よう だ とか 、 いったい どう やっ て 思いつい た ん だ とかいう よう に 評価 する ひと も いる と 思い ます が 、 「 ラマヌジャン は 以下 の 驚く べき 等式 を 証明 し た 」 といった よう な 主観 的 な 表現 を 用い て い ない の です 。 その 違い が 理解 し て いただけ ない 限り 、 [[ Wikipedia : 検証可能性 ]] や [[ Wikipedia : 出典 を 明記 する ]] に かんする 衝突 は どこか で 延々と 続く と 続く と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 03 : 34 ( UTC ) 
だから 、 ルール ばっか がみがみ 言っ たって 、 私 の 主張 は 真実 でしょ う ？ ざっと 見 て すぐ 理解 でき ない でしょ 。 何で 融通 が 利か ない の か 。 もう 私 の 知人 など から 「 いい加減 に ほっとけ 」 と まで 言わ れ て しまい まし た が 、 私 は 日本語 の 不自由 な 人々 が 日本人 相手 に 牙 を むき出し に する の が 許せ ない だけ です 。 
この コメント も 、 「 食い下がり だ から 0 . 2 ポイント ー ！ 」 とか 、 やっ てる ん です か 。 気色 悪い 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 04 : 00 ( UTC ) 
「 私 の 主張 」 が 何 を 示し て いる の か わかり ませ ん が 、 ウィキペディア に 書か れる べき は < u > 真実 で は なく て </ u > 検証 可能 な 事柄 で ある 、 という ウィキペディア の 根本 ルール を 尊重 する つもり が ない の なら 、 ウィキペディア の 編集 から 手 を お 引き に なる こと を おすすめ し ます 。 ウィキペディア が 真実 を 伝える こと を 検証可能性 より も 尊重 し たら 、 それ は もう ウィキペディア で は あり ませ ん 。 それ が ウィキペディア の 限界 で あり 、 その 限界 を 超え て は なら ない の です 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 06 : 31 ( UTC ) 
なに も 私 は ウィキペディア の ルール が いや だ と は 言っ て い ませ ん よ ？ むしろ この くらい 厳しく て いいんじゃない でしょ う か ？ 「 日本語版 に だけ 独自 の ルール が あっ て MIXI で 相談 し ながら やっ て いる 人々 も いる 」 って 言っ た だけ です 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 11:58 ( UTC ) 
第 1 、 2 文 を 拝見 し て 、 まずは 安心 し まし た 。 日本語版 に だけ 独自 の ルール が あっ て も 当然 です が 、 [[ WP : V ]] は 日本語版 の 独自 の ルール で は なく 、 ウィキメディア財団 の 統一 ルール です 。 ところで 、 mixi で は 何 を やっ て いる ん です か ？--[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 14 : 12 ( UTC ) 
: 実際 に 転載 なら ば 、 著作権侵害 に なり ます し 、 転載 で なけれ ば 、 著作権侵害 に なり ませ ん 。 ウィキニュース は 出典 の 明示 が 日本語版 ウィキペディア より 早くから 行わ れ て い た ので 、 その 経験 から 言う と 、 現実 に は 、 逆 に 、 「 ここ が 出典 です 」 と 明言 する こと で 、 第三者 が 著作権侵害 で ない こと を 確認 する 一助 に なり ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月21日 ( 木 ) 11 : 40 ( UTC ) 
履歴 を 継承 せ ず に 記事 を カット ＆ ペースト なさい まし た が 、 GFDL 違反 です よ 。 [[ Wikipedia : 著作権 # ウィキペディア における カット ・ アンド ・ ペースト ]] を 見 て ください 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 9月24日 ( 日 ) 15 : 38 ( UTC ) 
だから さ 、 お前 が やれ よ 。 そんな こと いう ん なら 。--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月24日 ( 日 ) 15 : 45 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 即時 削除 の 方針 ]] に 基づき 、 削除 し まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 11 : 57 ( UTC ) 
別に だれか が やれ ば いい ん だ けれど 、 本当に 他 の 人 が 宣言 し た とおり に 分割 する の か ？ しない と 思う けど ね 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 12 : 20 ( UTC ) 
一応 書い て おこ う 。 『 それ は あなた が 私 の 改稿 の 提案 を きちんと お 読み に なっ て い ない から です 。 私 は 「 修正 意見 が つか なく なっ て 1週間 たっ たら 作業 に 移る 」 と 宣言 し まし た 。 それ は Wikipedia の 推奨 する ルール に従って の こと です 。 他 の ご 批判 について は 、 重ね て 私 から コメント する 意義 が 見え ませ ん ので 返答 は 差し控え ます 。 Aotake 2006年 9月24日 ( 日 ) 17 : 40 ( UTC ) 』 しない と 思う けど なー 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 12 : 24 ( UTC ) 
兎に角 、 非 専門家 に 書か せる な 。 不愉快 この上ない 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 12 : 27 ( UTC ) 
: ウィキペディア の 基本 を ご 理解 ください 。 Noda , Kenta ro さん が 不愉快 で あろ う と なかろ う と 、 専門家 も 非 専門家 も 同じ よう に 記事 に 関わる こと が でき ます 。 なお 、 重ね て 申し ます が 、 ノート ページ で の 表現 に 気 を つけ て ください 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 12 : 57 ( UTC ) 
いや さ 、 書い て いいわけ 。 マナー を 守れ ば 。 でも 、 守っ て ない こと に 何 の 反省 も ない 奴 に 書か せ て も 良い という の なら 、 それ は もう 百科事典 で も なん で も ない 、 ただ の 言論統制 場 だ 。 政治 的 な ページ で は 確か に やむをえない 場合 も 多い が 、 現代音楽 の 項目 は 「 事実 」 で 出来上がっ て いる の だ から 、 その 事実 を 予め 調べ て くる くらい の 謙虚 さ が あっ て も 、 いいんじゃない の か ？ ノート ページ で 、 急 に 敬語 表現 が 消え た 件 について は コメント し ませ ん 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 13 : 12 ( UTC ) 
『 私 は 一 年間 、 この 項目 へ の 執筆 を 控え ます 。 一年 間 の 間 に どれ だけ 充実 し て いる の か ？ 一番 危惧し て いる 「 総論 」 、 「 技法 」 の 詳細 な 説明 は 誰 が 行う の か ？ 私 抜き で やっ て ください 。 それで 現時点 より も 詳しく なる と は 、 全く 思っ て おり ませ ん が 。-- Noda , Kentaro 2006年 9月26日 ( 火 ) 15 : 09 ( UTC )』 現代音楽 の 項目 へ 詳細 な リサーチ を 書ける 日本人 は 、 私 の 世代 で は 5人 を 切っ て いる こと を 暴露 し て おき ます 。 今 の まま で は 素人 が 書い た 素人 の 記事 以上 に は なら ない でしょ う し 、 素人 が い ぢ くり 回す 項目 に 興味 は あり ませ ん 。 但し 、 今日 以前 の 暴言 その他 に つき まし て は 、 もう 終わっ た トラブル です ので 以前 の 態度 を 撤回 致し ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月26日 ( 火 ) 15 : 13 ( UTC ) 
: そう でし た か 。 あくまでも 記事 の 執筆 は ボランティア活動 です から 、 致し方 あり ませ ん ね 。 たしかに あなた が 執筆 を 止め られれ ば 、 「 現代音楽 」 の 項目 に 新しい 情報 が 付加 さ れ たり する 事 は 難しく なる の かも しれ ませ ん が 、 現在 の 情報 の 範囲 で あっ て も 、 出典 の 確認 を はじめ 、 百科事典 として の 記事 の 質 を 上げる ため に やる 事 は いくらでも ある の でしょ う 。 それ に 、 別に ウィキペディア の 記事 が より 詳しく なら ね ば なら ない という 原理 的 な 理由 は どこ に も ない の です 。 たとえ 情報量 が 増え ず 、 限定 的 な 情報 に 基づい て い て も バランス の とれ た 見識 ある 記事 に なれ ば 、 それ は それ で 良い 記事 に なっ た と いえる の でしょ う 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 9月26日 ( 火 ) 15 : 32 ( UTC ) 
正直 な 話 、 書き 始め は かなり まずい です 。 改善 する ユーザー を 募っ て ください 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月26日 ( 火 ) 15 : 33 ( UTC ) 
Noda さん に おか れ まし て は 、 mixi や 2ch など で 『 ＮｉＫｅ の 暴言 が 見過ごさ れ て いる のに 私 が 咎め られる の は おかしい 』 という よう な こと を 盛ん に おっしゃっ て おら れる よう です が 、 私 の 暴言 という の は 一体全体 どこ の 何 を 指し て いる の でしょ う か 。 
なん でも [[ ノート : 現代音楽 ]] が 関係 し て いる そう です が 。 これ まで そこ に 投稿 し た こと が 無かっ た ので 、 全く 見当 も つき ませ ん 。 何 の こと な の か 、 どうか お 教え 下さい 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 9月27日 ( 水 ) 15 : 44 ( UTC ) 
特に 大きな 業績 など が ある わけ で も 、 社会 的 な 影響 を 与え た わけ で も ない 人物 。 インターネット上 で の 言動 により 2ちゃんねる など で 目立っ て いる に 過ぎ ず 、 百科事典 で 扱う 意味 は 無い と 思わ れ ます 。 -- ＮｉＫｅ 2005年 10月6日 ( 木 ) 11 : 29 ( UTC ) 
ユルゲンソン を 制する の は 、 ちっぽけ な 業績 な ん です ね 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月27日 ( 水 ) 15 : 59 ( UTC ) 
: あなた に関する 記事 の [[ Wikipedia : 削除依頼 / 野田憲太郎 | 削除依頼 ]] です ね 。 これ を 無知 と 攻め られる の なら 分かり ます が 、 「 暴言 」 と は 思い ませ ん 。 私 の よう な 凡俗 に は 「 ユルゲンソン 」 が 何 か も 分かり ませ ん し 、 あなた の 獲得 し た という 賞 が どんな もの かも 検討 が つき ませ ん 。 少なくとも 、 社会 に 大きな 影響 を 与え て いる と は 思え ませ ん でし た 。 
: そして 、 この 削除依頼 は 「 存続 」 で 終了 し まし た 。 つまり 、 Wikipedia 日本語版 は あなた が 言う ところ の 「 暴言 」 を 否定 し た わけ です 。 これ 以上 何 を お 望み な の でしょ う か 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 00 : 23 ( UTC ) 
ユルゲンソン 作曲 賞 の 歴代 受賞者 が 、 ものすごい ハイレベル な 人たち で 結集 する こと について 、 ちゃんと 調べ て き て 記憶 に とどめ て き て いただき たい と 思い ます 。 ロシア語 の 文献 で 出 て ます 。 その 代わり 、 野田憲太郎 だけ 思う存分 けなし て よい です 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 9月28日 ( 木 ) 00 : 33 ( UTC ) 
図書館 で 調べ て ここ に 投稿 し て いる 人 も いらっしゃる よう です が 、 それ は 現実 と 食い違っ て いる こと も あり ます し 、 現在 の 研究 結果 から し て ど えらい 勘違い で あっ たり 、 すでに 使え なく なっ た 言論 で も ある ん です よ ね 、 、 。 グラドゥス の 項目 なんか は 、 多分 図書館 で 普通 の 人 が 調べ て き た ん だろ う な 、 と 思わ ざる を 得 ませ ん でし た 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 10月4日 ( 水 ) 03 : 11 ( UTC ) 
[[ 現代音楽 ]] は 単に 項目 移動 だけ じゃ ない です か 。 それなら 、 [[ 中学生 ]] でも でき ます よ 。 で 、 移動 する の は 管理 側 。 誰 でも 移動 できる はず な のに 、 管理 側 が 移動権 を 握る の は 不味い 。 飽き も せ ず に 未だに 嫌がらせ で [[ ニュー ・ ロシア・アヴァンギャルド ]] に タグ を 貼り に いく 人 が いる が 、 果たして 貼り に いく 人たち は ロシア の 新 世代 の 作曲家 を 何人 聴き 、 何人 と お 知り合い な の だろ う か ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 10月15日 ( 日 ) 00 : 47 ( UTC ) 
運営 さん へ の ヒント ： シュモレヴィチ は やはり 作曲 専業 の それ で は なく 、 指揮 兼 作曲 家 の それ で ある と 考える と 納得 の いく 作風 。 どうしても 演奏 と 作曲 を 兼ねる 作曲家 は 、 先鋭 的 な 響き を 作れ ず に 既存 の 様式 の 彫琢 に 走る 。 [[ フィリップ・マヌリ ]] に 仕込ま れ て 書法 は かなり 綺麗 な ので 、 この 技術力 なら どこ の コンペ で も ファイナル に は 必ず 残る 。 ロシア 臭 さ は ほとんど 感じ られ ない が 、 セクション の 変わり目 から 不気味 に グリッサンド が 染み 出 て き たり 、 不条理 な 断絶 の スタッカティシモ の 連続 は やはり 西欧 人 の 感覚 で は ない 。 今 まで に 聴い た こと の ない 響き で は なく 、 すで に 聴い た 事 の ある 響き を 彫琢 する シニートケ や カンチェリ の 思想 を 最後 に 継承 し た 唯一 の 「 ポスト ・ ペレストロイカ 世代 」 という 非常 に 興味深い スタンス 。 ほぼ 全て の 「 ポスト ・ ペレストロイカ 世代 」 は 無音 に 限り なく 近い とか ほとんど 真っ黒 の 音 塊 とか 題名 に DIPLOMA なんて やる 人 とか 、 やたら めったに 大胆 すぎる 人 ばかり だ が 彼 だけ が そう で は ない 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 10月15日 ( 日 ) 01 : 03 ( UTC ) 
私 の こと を 「 依頼 者 は また 多重 アカウント の 誰か さん です よ ね 。 」 と おっしゃっ て い ます が 、 誰 の 多重 アカウント だ と 言う の でしょ う か ？ この ページ の 上 の ほう を 見る と 、 自分 の 作成 さ れ た 記事 が 削除依頼 に 出さ れる たび に 同じ よう な 文句 を 言っ て いる よう です ね 。 そんなに 削除依頼 を 出さ れ たく ない なら 、 ご 自分 の PC の エディタ など で しっかり し た 記事 を まとめ て から 投稿 し た らいか が でしょ う か ？--[[ 利用者 : Zzzz | Zzzz ]] 2006年 10月16日 ( 月 ) 04 : 24 ( UTC ) 
*[[ ボグスワフ・シェッフェル の 作品 一覧 ]] に 加筆 さ れ た ので 、 存続 に し て も いい か な と は 思い ます が 、 削除 タグ は 管理者 しか はがせ ない の で は なかっ た です か ？ とりあえず 、 管理者 の 判定 を 待ち ます 。 --[[ 利用者 : Zzzz | Zzzz ]] 2006年 10月23日 ( 月 ) 01 : 39 ( UTC ) 
はじめまして 、 [[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] と 申し ます 。 Noda , Kenta ro 様 が 行わ れ た [[ Wikipedia : 管理 者 へ の 立候補 / The flag 20060930 | The flag 氏 へ の 管理者 信任投票 ]] です が 、 残念 ながら 既に 投票 期間 が 終わっ て い た ため 、 無効票 と さ せ て 頂き まし た 。 投票 の 前 に は 期間 を ご 確認 頂き ます よう 、 お願い 申し上げ ます 。 --[[ 利用者 : Bellcricket | Bellcricket ]] 2006年 10月16日 ( 月 ) 04 : 38 ( UTC ) 
加筆 お疲れ様 です 。 存続 に 変更 さ せ て 頂き まし た 。 ただ 気がかり が 一点 、 多作 家 で 有名 です ので 、 今後 一覧 が 充実 し た 際 、 全 網羅 です と 、 [[ ウィキペディア は 何 で ない か ]] の ''' データベース で は あり ませ ん 。 ''' による 削除依頼 の 可能性 が 出る の で は と 危惧し て い ます 。 その 為 、 あの よう な コメント を 付加 さ せ て 頂き まし た 。 --[[ 利用者 : ベッチョナイ | ベッチョナイ ]] 2006年 10月21日 ( 土 ) 07 : 17 ( UTC ) 
モシュコフスキ の 作品 一覧 って の は 、 英語版 に あり ます し ね 。 あれ が なぜ 削除 に なら ない の か な ？ 日本語版 の [[ ベートーヴェン の 楽曲 一覧 ]] とか 、 それ も 削除対象 に なる という こと です か ？ 長 すぎる 場合 、 年代 別 に 記事 を 分けれ ば それ で よい と 思い ます が 、 はて ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 10月21日 ( 土 ) 07 : 57 ( UTC ) 
どう 云っ た 内容 なら 削除 さ れる の か 、 未だに 理解 でき て い ない です 。 
私 は Noda , Kenta ro さん ほど 、 クラシック音楽 に 造詣 は 無い です か （ 一介 の リスナー ） 、 年代 別 や 楽曲 分野 別 に 項 分け さ れ て いれ ば 問題 無い と 思っ て い ます 。 年代 順 を ボグスワフ・シェッフェル さん の 本分 の 方 に 有る 、 第 一期 ～ 第 四 期 の 表現 に 従う の も 良い かも 。 
はじめまして 。 ドラムスコ と 申し ます 。 
今回 の 削除依頼 （ まあ 今回 の 削除依頼 に 限り ませ ん が ） は 「 何がなんでも 削除 」 という スタンス で 今回 の 削除依頼 を 出し た わけ で は なく 、 「 これ は 『 個人 的 な ページ 』 として 削除 に 該当 する ん じゃ ない の ?」 という こと で 、 他 の 方 の 意見 も 拝聴 し たく 、 削除依頼 に 出し た わけ です 。 
私 の 出身 高校 は （ 在籍 中 から ） 甲子園 に 何度 も 出場 し て いる 常連 校 で あり 、 また 優勝 も 何度 も し て いる 高校 です 。 その よう な 学校 に 在籍 し て い た 私 として は 『 高校野球 部 の 監督 は 優勝 高校 で あっ て も 一般人 』 という 感覚 が あっ た ので 、 今回 削除依頼 に 出し た 次第 です 。 そして 、 今回 の 私 の 削除依頼 に対して 、 私 以外 は みなさん 「 存続 」 票 で ある こと は 承知 し て おり ます 。 また 、 結果 として 『 存続 』 と なる こと に対して 、 異議 を 申し上げる つもり も あり ませ ん 。 これ を 見 て 私 は 「 私 の 『 高校野球 部 の 監督 は 優勝 高校 で あっ て も 一般人 』 という の は 、 世間 一般 の 感覚 と は 違う ん だ な 。 優勝 高校 の 監督 は 一般人 に は なく なる ん だ な 。 」 という こと に 納得 し 、 「 今後 は 削除依頼 出さ ない よう に しよう 。 」 と 思っ て い ます 。 
しかしながら 、 今回 の 件 は 「 良く ない こと 、 悪いこと を し た 」 と は 思っ て い ませ ん 。 世間 一般 の 感覚 と 若干 の ズレ が あっ て 「 削除依頼 」 出し た こと が そんなに 悪い こと な の です か ? Noda , Kenta ro さん は 未来永劫 「''' 間違っ た '''（ あえて こう 書か せ て いただき ます ） 削除依頼 を 出さ ない 」 と 言い 切れ ます か ?'''「 猛省 し なさい 」 という の は 「 私 は そんな こと は 絶対 に し ない 。 今回 は 非常 に けしからん 。 」 という 上 から の 物言い で あり '''、 Noda , Kenta ro さん の 尊大 な 態度 に 、 私 は 非常 に 不愉快 な 思い です 。 人前 で けなさ れる の と 同じ です よ 。 今後 は 言い方 に 気 を つけ て いただき たい と 思い ます 。 --[[ 利用者 : ドラムスコ | ドラムスコ ]] 2006年 10月24日 ( 火 ) 13 : 39 ( UTC ) 
私 は 「 自分 の プロフィール に 過褒 しない 」 という 方針 を 貫い て おり ます 。 加筆 さ れ た 方 に は 大変 申し訳ない と 思い ます が 、 加筆 部分 を 削除 いたし ます 。 第三者 が 自由 に 書く 場合 は もちろん OK な の です が 、 「 利用者 ページ は 原則 として 利用者 本人 の 書き込み のみ 」 という 規則 が あり 、 ここ で は この 規則 を 守り たい と 考え ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 04 : 45 ( UTC ) 
コメント欄 における 暴言 、 および テンプレート を くりかえし 剥がす こと を お 辞め い た だけ ます よう に お願い いたし ます 。 同様 の 指摘 は 別 の 方々 から も 繰り返し 何度 も なさ れ て おり 、 これ に対して 全く 改善 が ない こと に も 、 また 、 改善 が ない に も かかわら ず 利用者 投稿ブロック など の 措置 が とら れ て い ない こと に 個人的 に は 少なからず 驚き すら 感じ て い ます 。 議論 テンプレート は 現在 議論 が 行わ れ て いる こと を 利用者 ・ 読者 に 明示 する もの で あっ て 、 記事 の 内容 に 「 いちゃもん 」 を 付ける もの で は あり ませ ん 。 また 、 議論 テンプレート の 必要 の 有無 は あなた １ 人 が 判断 する こと で は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 06 : 21 ( UTC ) 
今回 は 前回 と は 違い 、 暴言 で も 何 でも あり ませ ん 。 「 出典 を 読ん で い ない もの が 何 を 言う か ！ 」 と 主張 し て いる だけ です が 、 何 か 気 に 触ら れ まし た か ？--[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 06 : 28 ( UTC ) 
:「 ふざける な 」[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title = 芸大 アカデミズム & diff = 8719709 & oldid = 8716918 ] は 暴言 に 相当 する と 存じ ます 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 06 : 50 ( UTC ) 
ああ そ か 。 出典 を 読ま ない もの で も テンプレ が 貼れる の か 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 06 : 52 ( UTC ) 
: 私 の 質問 に 答え ない あなたに 「 出典 を 読ま ない もの が 云々 」 と 言わ れる 筋合い で も ない か と 存じ ます 。 あと 、 出典 を 読ん で い ない 利用者 が テンプレート を 貼っ て は いけ ない と 禁止 し て いる ルール が どこ に あり ます か ？ 是非 とも ご 教唆 願い たい もの です 。 --[[ 利用者 : Pugnari | Pugnari ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 07 : 06 ( UTC ) 
「 じゃぁ 野田 は どの 教科書 を 使っ て 教える の か ！ 」 って 話 が まったく 出 て こ ない こと を おかしく 思い まし た が 、 [[ 和声 法 ]] は ピストン / デヴォート 、 [[ 対位法 ]] は ニコローシ 、 [[ フーガ ]] は ジュダルジュ / ディビス 、 [[ 前衛 ]] は シェッフェル で 確定 です ね 。 この 四 冊 に 目 を通して い なけれ ば もぐり かも 。 もちろん 受験 対策 に 使う の は 別 です よ 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月10日 ( 金 ) 08 : 43 ( UTC ) 
< div style =" font - size : 110 % "> Noda , Kenta ro さん が 同じ 記事 に対して 短時間 に 何度 も 投稿 さ れ て いる よう な ので 、 プレビュー機能 の お知らせ を し に き まし た 。 投稿 する 前 に 「 プレビュー を 実行 」 の ボタン を 押す と 、 成形 結果 を 先 に 見る こと が でき ます 。 これ を 使う こと で 
など を 予め チェック し 、 修正 し て から 投稿 する と 同じ 記事 へ の ''' 連続 投稿 を 減らす ''' こと が でき ます 。 この 利点 について は [[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす ]] に 説明 が ある ので よろしけれ ば お 読み 頂ける と 幸い です 。 また 、 [[ Wikipedia : ガイドブック ]] に ウィキペディア 全体 の こと について 分かり やすく 解説 さ れ て い ます ので あわせ て お 読み ください 。 ご 理解 と ご 協力 を よろしくお願いします 。 </ div > 
反省 し ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月12日 ( 月 ) 22 : 44 ( UTC ) 
< div style =" font - size : 110 % "> Noda , Kenta ro さん が 同じ 記事 に対して 節 ごと に 分け て 連続 し て 投稿 さ れ て いる よう でし た ので 、 一括 投稿 の お願い に 参り まし た 。 [[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす ]] に ある とおり 、 同じ 記事 へ の 連続 投稿 は ウィキペディア の サーバー に 負荷 が かかる 上 、 私たち 他 の 利用者 に も エラー が 出て 編集 が し にくく なっ たり 、 履歴 の 見通し が 悪く なっ たり と 、 様々 な 面 で 支障 を きたす 恐れ が あり ます 。 細かい 節 が たくさん ある 場合 は 、 節 ごと に 細かく 投稿 を する の で は なく 、 上位 の 節 または 項目 全体 の 編集 を 行い 、 一括 し て 投稿 し て くださる よう お願い いたし ます 。 
[[ 画像 : How to edit - preview and post . png | thumb | right | 240 px | 1 の 部分 が プレビュー を 実行 できる ボタン です 。 ]] 
その 際 に 細かい ところ で ミス を 起こす の で は ない か と 心配 な 場合 は 、 「 投稿 する 」 ボタン の 右 隣 に ある 「 プレビュー を 実行 」 ボタン を 活用 さ れる こと を お勧め し ます （ 画面 右側 の 図 を 参照 ） 。 投稿 さ れる 前 に 「 プレビュー を 実行 」 の ボタン を 押す と 、 成形 結果 を 先 に 見る こと が でき ます 。 これ を 使う こと で 、 
など を 予め チェック し 、 修正 し た 上 で 記事 を 投稿 する こと が でき ます ので 、 是非とも ご 活用 下さい 。 ご 迷惑 を おかけ し ます が 、 ご 理解 と ご 協力 を よろしくお願いします 。 </ div > 
野田 さん の 平成16年 の 演奏会 、 同 18年 の 演奏会 批評 を 拝見 さ せ て いただき まし た 。 （ 東京 音楽大学 の 方 が 著し て い らし た よう です ） 確か に 現代音楽 に は （ もちろん 200年 前 に は ベートーベン 作品 も 現代音楽 でし た 。 ) 何 か 他 の 芸術 表現 を 援用 する といった ( 絵画 彫刻 工芸 など ) 従来 の 演奏 に とどまら ない 手法 が 必要 な よう です 。 この サイト 表現 も 一つ の 実験 な の でしょ う し 、 それ に 際会 できる こと に 興奮 さえ し て い ます 。 周囲 の 方 が 少し 荒削り な 方法 に 当惑 さ れ て いる よう です が ､ いくら 「 削除依頼 」､「 中立 性 に 疑問 ある 」 など という 分類 を し て も ､ 当方 で は それ こそ 真 で 生 の 芸術 創造 活動 で は ない か と 思い ､ 常に 注意 を 払っ て おり ます 。 お 体 に お気 を つけ られ て 新しい 芸術 活動 に 邁進 さ れ て 下さい 。 サイト 表現 と 音楽 実演 と は 車の両輪 です 。 ( 当方 も 演奏 は ほぼ 毎日 たしなみ ます 。 ） ありがとう ござい まし た 。 
コメント 依頼 で 残念 ながら ブロック 依頼 を 出す べき と の 声 が 多く 、 ブロック 依頼 を 出さ せ て 頂き まし た 。 
もし なに か コメント し たい こと が あれ ば [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Noda , Kentaro ]] におい で 下さい 。 --[[ 利用者 : Snow steed | Snow steed ]] 2006年 11月20日 ( 月 ) 09 : 24 ( UTC ) 
コメント し まし た が 、 また どうせ 論破 する の が あな た方 の 仕事 な の でしょ う から 、 招待 する の も どう か と 思い ます ね 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月20日 ( 月 ) 23 : 35 ( UTC ) 
招待 し ない と それ は それ で 欠席裁判 だ の な ん だ の と 文句 を 付ける 方 も いる ため 、 招待 さ せ て いただき まし た 。 所詮 は ボランティア です し 仕事 と いう ほど 大げさ な もの で は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Snow steed | Snow steed ]] 2006年 11月20日 ( 月 ) 23 : 55 ( UTC ) 
一応 形式上 そう な さる みたい です ね 。 わかり まし た 。 マクベ が 出典 と なる 楽譜 に 全く 接し て い ない 証拠 も 押さえ まし た ので 、 もう 思い残す こと は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月20日 ( 月 ) 23 : 59 ( UTC ) 
: Noda , Kenta ro さん 、 こんにちは。 上記 の ブロック は 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Noda % 2 CKentaro ]] の 審議 中 で ある こと を 踏まえ て 、 今回 特に 審議 が 終了 する まで の Noda , Kenta ro さん の 言い分 を 投稿 できる よう に する ため 、 一時的 に 解除 さ れ て い ます 。 投稿 する か し ない か について は Noda , Kenta ro さん が 決める こと が でき ます 。 ただし 、 投稿 さ れる 内容 によって は 、 審議 終了 前 に 再度 ブロック に なる 可能性 が あり ます 。 この ため 大変 恐れ入り ます が 、 投稿 さ れる 場合 に は [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Noda % 2 CKentaro ]] か [[ Wikipedia : コメント 依頼 / Noda % 2 CKentaro ]] に 限っ て 投稿 さ れ ます よう 、 私 から は お願い し て おき ます 。 以上 お知らせ と お願い を お伝え いたし ます 。 --[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月23日 ( 木 ) 04 : 14 ( UTC ) 
野田 さん 、 おめでとう ござい ます 。 あたりまえ の こと です が ｢ 人 の 口 に は 戸 は 立て られ ませ ん 」 。 ようやく 理解 が 得 られ た よう です ね 。 芸術 ・ 情報 表現 の なんと 厳しい 現実 でしょ う か 。 しかし あなた は それ に 打ち勝っ て いらっしゃる の です 。 お 体 に は お気 を つけ て ください 。 お 会い できる 日 が 待ち遠しい です 。 
: ブロック が 解除 さ れ た の は 、 上 で Anonymous 000 さん が 書か れ た 通り 、 ブロック の 審議 で Noda , Kenta ro さん が 意見 を 述べる こと が できる よう に する ため の もの です 。 これから Noda さん の 御 意見 について 「 理解 が 得 られ 」 る 可能性 は あり ます が 、 何 か に 「 打ち勝っ 」 た から ブロック が 解除 さ れ た という こと で は あり ませ ん 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 11月24日 ( 金 ) 07 : 07 ( UTC ) 
:: ＮｉＫｅ さん の 2度 の リバート は 、 202 . 140 . 220 . 248 ＝ Noda , Kenta ro さん で ある と 事実 誤認 し て 行わ れ た よう です 。 ＮｉＫｅ さん に 代わり まし て 、 私 から お詫び 申し上げ ます 。 投稿ブロック の 審議 中 に 、 IP ユーザー による もの と は いえ 、 荒らし 同様 の 「 落書き 」 等 が 行わ れ た こと に つき まし て も 、 コミュニティ の 一員 として 重ね て お詫び 申し上げ ます 。 今後 同様 の 「 落書き 」 等 によって Noda , Kenta ro さん の これ まで の ウィキペディア で の ご 活動 に 傷 が つく こと を 防止 する ため に 、 僭越 ながら 私 の 方 で 利用者 ページ と 会話 ページ の 保護 依頼 を 出し て おり ます 。 ご 容赦 いただけ ます と 幸い です 。 --[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月26日 ( 日 ) 03 : 40 ( UTC ) 
今回 Noda , Kenta ro さん は 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Noda % 2 CKentaro | コミュニティ における 合意 ]] によって 無期限 投稿ブロック と なり まし た 。 今後 ブロック が 解除 さ れ ない 限り 、 ウィキペディア日本語版 で の 投稿 や 新た な アカウント 取得 等 を 行う こと は でき ませ ん 。 しかし 、 私 より も 遙か に 古く から の ウィキペディア で の これ まで の ご 活動 、 特に 今回 の 一時 解除 後 の 投稿 に つき まし て 、 私 は 大きな 尊敬 と 感謝 の 気持ち を Noda , Kenta ro さん に 感じ まし た 。 それでは 、 今後 の Kentaro Noda さん の 実社会 で の ますます の ご 活躍 と ご健勝 を 祈念 し 、 最後 の ご挨拶 と さ せ て いただき ます 。 </MECAB>
  <ID>66630</ID><LATESTID>9103891</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=sysop:move=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.33035903773270547</TOUCHED><LINKSUPDATED>20061127153709</LINKSUPDATED><LEN>49079</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
