<ITEM>
  <TITEL>SINOBU/過去ログ1</TITLE>
  <META>{{Archives}}{{半保護}}{{CURRENTYEAR}}{{CURRENTMONTHNAME}}{{SERVER}}{{localurl:シュナイダー|diff=next&oldid=1816023}}{{fullurl:機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)|diff=26973487&oldid=26891628}}{{fullurl:機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)|diff=27174578&oldid=27174549}}{{Archives}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n== ようこそ、ウィキペディアへ ==\nはじめまして、[[ウィキペディア]]へ[[Wikipedia:新規参加者の方、ようこそ|ようこそ]]。</br>[[Wikipedia:ガイドブック|'''ガイドブック''']]をお読みください。きっとご参考になるものと思います。\n\n;<small>その他役に立つリンク : [[Wikipedia:編集の仕方|'''編集の仕方''']] || [[Wikipedia:素晴らしい記事を書くには|素晴らしい記事を書くには]] ||　[[Wikipedia:記事名の付け方|'''記事名の付け方''']]<br/>[[Wikipedia:スタイルマニュアル|スタイルマニュアル]] || [[Wikipedia:基本方針とガイドライン|'''基本的な方針''']]　|| [[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか|ウィキペディアは何でないか]]</small>\n;ウィキペディアの手入れ : [[Wikipedia:削除依頼_年]]\n;アップロード :画像や音声ファイルのアップロードのときには、出典と[[Wikipedia:著作権|著作権]]表示をどのファイルにもつけてください。よろしくお願いします。\n\n署名をするには、[[チルダ]]を4つ並べます。例: <nowiki>~~~~</nowiki> セーブするとユーザ名と日付に自動的に変わります。\n\nSINOBUさんが[[Wikipedia:ウィキペディアン|ウィキペディアン]]として[[Wikipedia:多言語プロジェクトとしてのウィキペディア|'''日本語版''']]ウィキペディアを楽しまれることを願っています。よろしければ[[Wikipedia:自己紹介|自己紹介]]をなさいませんか。他のウィキペディアンがSINOBUさんのご関心にあった[[Wikipedia:ウィキポータル|ページ]]や[[Wikipedia:ウィキプロジェクト|グループ]]をご紹介できるかもしれません。もちろん[[利用者‐会話:Makiko99|私の'''会話ページ''']]で質問してくださることもできます。 :)\n\nWelcome to Japanese Wikipedia. If you are not a Japanese-speaker and expect further information, visit [[Wikipedia:Chatsubo for Non-Japanese Speakers]]. Enjoy!\n\n:なお、このメッセージは主に利用者‐会話ページに何も記入されていない方に投稿しておりますので、すでに活動を開始されてから期間が経っていらっしゃるのでしたら、お詫びいたします。\n\nSINOBUさんのご活躍を期待しています。--[[利用者:Makiko99|Makiko99]] 2005年9月27日 (火) 01:09 (UTC)\n\nサポートありがとうございます。引き続き宜しくお願いします。[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月4日 (火) 23:32 (UTC)\n\nいろいろアドバイスありがとうございます。これからも何卒、よろしくお願いいたします。[[利用者:Leo2006]]2006年5月21日（土）(UTC)\n\n==ビクトリア号のファイルの件==\nコモンズにてファイル名の移行作業が終わりましたので通達しておきます。[[利用者:Gnsin|Gnsin]] 2005年10月15日 (土) 01:48 (UTC)\n\n==最新更新記事の検索==\nSINOBUさん、いつもお世話になっております。私の記事の修正、補強にはこの上ない感謝と畏敬の念を抱いております。ところで物凄いスピードで補強に現れていますがどのようにして追跡しているのでしょう？[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月22日 (土) 20:51 (UTC)\n\n:別にDcmさんをストーキングしてるわけじゃなくて、暇な時間に[[特別:Recentchanges|最近更新したページ]]をチェックして、自分の興味にあった記事（ゲームとかアニメとか）が更新されていたら内容を読み、修正できるところがあったら修正してるだけです。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年10月22日 (土) 21:58 (UTC)\n\n::なるほど。そのページ使ってみます。Wikipediaは未知の機能や情報があちこちに分散していてやや使いにくさを感じています。初期体裁でダメ出しの出ない記事を目指しがんばりますので今後もよろしくお願いいたします。[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月22日 (土) 22:23 (UTC)\n\n==シュナイダーについて==\n[[シュナイダー]]に履歴継承のない分割として即時削除を貼られていますが、（私の勘違いでなければ）過去に[[シュナイダー]]から[[レンズメーカー]]への[ 統合]があったのではないかと思われます。それならそもそも過去の記述を復活しただけで問題ないと思われるのですがいかがでしょうか？--[[利用者:Miya|miya]] 2005年10月31日 (月) 12:51 (UTC)\n\n:該当の投稿者はシュナイダー社も含めた[[レンズメーカー]]に載っていたメーカー全てを履歴継承無しに分割していたので、同様の扱いで即時削除依頼と判断しました。過去の履歴まではチェックしていませんでしたので間違いがあったかもしれません。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年10月31日 (月) 13:51 (UTC)\n\n::当該投稿者です。確かに、過去に[[シュナイダー]]およびその他レンズメーカーから[[レンズメーカー]]への統合を行いました（当時は匿名ログインで活動していました）。記事が少なかったこともあり、一つにまとめてしまったのです。しかし、項目、内容の増加に伴い、また更なる内容の拡充を狙い、分割し独立した記事にすることを決めたのです。その際、[[レンズメーカー]]の内容を継承しつつ、新たに加筆、修正をしました。「履歴継承」という言葉の意味は（調べてみましたが）よく分かりませんが、このやり方自体に問題はないと思います。いかがでしょうか？--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 05:49 (UTC)\n\n:::[[Wikipedia:記事の分割と統合]]の手順に従わず、[[Wikipedia:履歴|履歴]]を継承しないでコピーペーストで記事を分割・統合すると削除対象になります。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月1日 (火) 06:05 (UTC)\n\n::::了解しました。話し合いの上でことを進めたら良いのですね。うっかりしていて[[Wikipedia:記事の分割と統合]]のことを忘れており、そのことに気付きませんでした。それゆえ、ただ「『レンズメーカーからの履歴継承の無いコピペ』により削除」と言われても分かりませんでした。失礼しました。改めて分割について話し合いを進めていきます。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 07:17 (UTC)\n\n:::::いや、話し合いの問題ではなくてどこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象なんですけど。以前にも同様の手順で履歴継承無しで統合したのであれば、過去の履歴にさかのぼって削除依頼しないといけませんよ。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月1日 (火) 08:04 (UTC)\n\n::::::[[Wikipedia:記事の分割と統合]]を改めて読み直しました。そこには、履歴を継承したほうが良いということは書いてありましたが、「どこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象」といった内容の文言はありませんでした。いったいこのようなことはどこに書いてあるのでしょうか？私は、もとの記事に分割先へのリンクをちゃんと付けておきました。これのどこに問題があるのでしょうか？あなたは少しシビアになりすぎているような気がします。ウィキペディアは公共財なのですから、もっと寛容にお願いします。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 08:39 (UTC)\n\n::::::[[利用者:SINOBU|SINOBU]]さんがおっしゃること（[[GFDL]]順守ですし）は分からなくはないのですが、いきなり何の断りもなしに削除申請するのは、失礼だと思います。即削除に持っていくのではなく、まずはできるだけ記事存続に向けて話し合いをして今後を決めるべきです。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月3日 (木) 05:16 (UTC)\n\n:::::::[[利用者:SINOBU|SINOBU]]さん、「どこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象」なんですか？どこに書いてありますか？[[利用者:220.221.71.237|220.221.71.237]] 2006年2月2日 (木) 17:17 (UTC)\n\n== Category:野球漫画について ==\n失礼いたします。野球漫画のカテゴリををCategory:漫画からサブカテゴリのCategory:野球漫画に移行されていますが、これはどちらかで何らかの合意の元での方針が定まっているのでしょうか？今現在Category:漫画のノートでカテゴライズについての話し合いが再開されたところで野球漫画というカテゴライズの話は出ていないので、ちょっと気になりました。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月18日 (金) 22:18 (UTC)\n:アメコミ作品も同様です。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月19日 (土) 01:21 (UTC)\n\nこんにちは。横から失礼致します。Ridenさん、野球漫画カテゴリの作成も移行も、アメコミも、SINOBUさんではないようですよ。SINOBUさんは移行の結果として重複となっているカテゴリを整理しているだけです。それぞれの履歴を確認ください。ついでながら、SINOBUさんにご紹介しておきます。[[:Category‐ノート:漫画作品]]で、全般的な検討をしようとしていますので、興味がおありでしたらご覧ください。 --[[利用者:Yas|Yas]] 2005年11月19日 (土) 02:13 (UTC)\n:ああそか、被っている以上はそっちへ、ということですね。ちゃんと確認せずに失礼いたしました…申し訳ございません。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月19日 (土) 16:48 (UTC)\n\n== 一寸お訊ねしたいんですが？ ==\nSINOBU氏ってエナジーエアフォースシリーズをプレイした事有りましたっけ？過去の編集で気になる'''悪戯の除去'''と言うのがあったので……--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年11月29日 (火) 13:31 (UTC)\n\n:質問の意図がわかりませんので答えかねます。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月29日 (火) 16:42 (UTC)\n\n::この件は回答拒否と言う事で終了させて頂きます。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年11月30日 (水) 12:33 (UTC)\n\n:::ココで回答拒否した人間が手を出すかな？普通--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年12月13日 (火) 16:56 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\n[[利用者:Hiroakita|Hiroakita]]です。ご迷惑をかけて申し訳ありませんでした。今後は気をつけます。--[[利用者:Hiroakita|Hiroakita]] 2005年12月1日 (木) 06:12 (UTC)\n\n当初見出しが出ず依頼文だけが表示されており訂正したんですが未だに理解不能です。（悩）どうもお手数かけました。--[[利用者:違法便衣兵|違法便衣兵]] 2005年12月22日 (木) 23:53 (UTC)\n\nあなたに教えていただいた「プレビューの実行」ボタンのことについて、もう一度謝らせてください。本日、また別の人から、「編集回数が多い」と苦情をもらいました。「プレビューの実行」ボタンはちゃんと使っているのですが・・これからも全力で改善に取り組むつもりです。これからも何卒、宜しくお願い致します。[[利用者:Leo2006]]2006年5月21日（日）(UTC)\n\n== 「依頼の書き方の例」 ==\nルールにこうあります。\n「次のような依頼は問題点が明らかにならないため、修正に応じない限り有効とは認められません。\n\n=== [[利用者:xxx.xx.xxx.xx]]のブロック依頼 ===\n私の書いた記事に対して迷惑行為を繰り返しています。はやくブロックして！[[利用者:Cry|Cry]] 2005年12月27日 (火) 18:44 (UTC)\n\n→どこで何をしたのか、それがブロックに値する行為なのかが分からない 」\n\n:仮に依頼が有効でなかったとしても、貴方が勝手な判断で依頼を消してもいい理由にはなりません。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年12月27日 (火) 18:47 (UTC)\n\nなら貴方も勝手な判断で差し戻せないことになる。いい加減な事を言うな。--[[利用者:Cry|Cry]] 2005年12月27日 (火) 18:57 (UTC)\n\n== 容疑者名の入った削除依頼の件について。 ==\n\n容疑者名を削除するのを忘れていました。すみませんでした。--[[利用者:Hyolee2|H.L.LEE]] 2006年1月30日 (月) 05:48 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\nはじめまして、こんばんは。\n先程、ジャスティス学園の頁で何度も投稿を繰り返した者です。\n自分の投稿を修正する度に見落としが何度も見つかって、やってしまいました。\nご迷惑お掛けしました事、お詫びいたします。\nこれからは気をつけるようにします。申し訳ありませんでした。\n==ご指摘ありがとうございました==\nお手数おかけしました。以後気を付けます。[[利用者:GENMEI|GENMEI]] 2006年2月24日 (金) 09:59 (UTC)\n\n== 荒らし行為の謝罪　==\n以前貴方のページに対して異常な荒らしを行っていた者です。61.205.178.150のIPが投稿ブロックされたため、今、別の場所から書いています。実は私は精神科に通院中であり、病状は非常に重く、心神耗弱時（パニック時）の自分の行動（書き込み）に関する記憶が全く無いのですが、履歴を見ると、常軌を逸した書き込みを行ってしまったようです。そもそも、今のような状況でインターネットに接続した私が悪かったと思います。主治医からもインターネット禁止令が出されましたし、（殺人者になりたくないので）近々精神病院に入院する予定ですので、もう会うことは無いと思います。さようなら。すいませんでした。[[利用者:133.1.90.161|133.1.90.161]] 2006年3月3日 (金) 00:53 (UTC)\n\n== こんばんは ==\n\n[[ノート:ハーレムアニメ|むこう]]で余計な事を言う人がいますのでこちらに失礼します。助け舟が出る前に自分の言葉で例の発言を反論していただきたかったのですが、まあ平日なので遅れたのは仕方ないでしょう。それはさておき、あなたの履歴を失礼ながら拝見させていただきましたが、あなたが必ずしも必要最低限の知識に拘っているわけでない事はわかりました（[[夢幻戦士ヴァリス]]の補足など）。それに[[トリビアの泉 ～素晴らしきムダ知識～]]もご覧になられているようで、雑学に興味があるんですね。ならばもう少し考え方をやわらかくしてはいかがでしょうか。必要最低限の知識で充分なら、公式サイトや書物の百科事典で事足りる事ですし。まあハーレムアニメの公式本なんてありませんが。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月6日 (月) 11:58 (UTC)\n\nこちらでの会話は拒否ですか。もちろん、ウィキペデイアはミラーサイトでもリンク集でもナレッジ・ベースでもない事はわかっています。ですが、適切に説明された上でそれらの事が補助的に書かれている、その記事をより深いものにできる、というのなら歓迎される、とも[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか]]には書かれています。更に、対立する相手や不愉快なものを非難してはならないとも書かれています。これ以上の衝突は虚しくなるだけです。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月6日 (月) 13:48 (UTC)\n\n:あの登場人物一覧は「その記事をより深いものにできる」ものではないからこそ、不要だと言われてるんですけど（Lemさんの指摘どおり、むしろ有害）。削除依頼も含め、数多くの人から「不要な一覧」と指摘されているのにデジタルチョコさんに賛同する人が誰一人出てこないのはなぜなのか、よく考えてみてはどうでしょう。\n:あと、議論するならこんなところで私個人を懐柔しようとするより[[ノート:ハーレムアニメ]]の方でやるべきでしょう（これもcproさんが同じことを指摘してましたな）。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年3月6日 (月) 14:31 (UTC)\n\n「Lemさんの指摘どおり」だの、「cproさんが同じことを指摘」だの、他人の助け舟がそんなに欲しいですか。それに、あの人達は本文の編集を全然しておらず、ハーレムアニメそのものに興味があるか疑わしいので、邪魔をされたくないからここに来ているのです。そんな人達の意見の方が大事ですか。私に賛同者がいないのは、今は放送されている該当アニメが少ない事、記事を簡素化した事で書く事がなくなって人が集まらなくなっただけです。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月7日 (火) 09:17 (UTC)\n\n==[[非干渉原則]]について==\nガリアンが元祖というつもりはありませんが。そういう過去や文化進化論的にみて「遅れた」惑星に介入することを禁じる概念に具体的に名称をあたえたのは[[機甲界ガリアン]]に間違いありません。反論されるのはいっこうにかまいませんが、[[アジモフ]]が提示した概念を加筆したり、もしアジモフがそういった概念に名称をあたえているのなら、移動したりの提案があっていいはずですが。SINOBUさんは、アニメや[[SF]]等にお詳しいようなので、移動や加筆等していただくのはいっこうにかまいません。[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%88:%E6%97%A7%E7%9F%B3%E5%99%A8%E6%8D%8F%E9%80%A0%E4%BA%8B%E4%BB%B6 ノート：旧石器捏造問題]での建設的、合理的な議論に感心していただけに、「有名でないアニメが元祖だというのは...」という感情的な議論には正直へこみました。カチンときたので、本当は「正確性タグ」を外したかったのですが、SINOBUさんは、話がきちんとできる方だと思ったので、感情的になるのはやめてご意見をおうかがいしたく思います。SINOBUさんのノートが荒らされることについては、わたしも利用者ページにやられたことがあるので深く同情いたします。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 10:15 (UTC)\n:アメリカで制作された[[新スタートレック]]でも「艦隊の誓い」というガリアンの非干渉原則とほとんど同様の規則が登場していることを考えると、ガリアンが概念を作ったというよりも、もともとSFに存在した概念をガリアンが使用したというべきではないでしょうか。英語版の[[:en:Prime Directive]]（艦隊の誓い）を見てみましたが、[[ロバート・A・ハインライン]]の小説「栄光のスペースアカデミー（原題：Space Cadet）」（1948年）でも同様の規則があると書いてあります。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年4月18日 (火) 10:29 (UTC)\n\nさっそくのお返事ありがとうございます。何度も繰り返すようですが、作中で、'''過去や文化進化論的にみて「遅れた」惑星に介入することを禁じる概念に具体的に名称をあたえたのはガリアン'''だったわけです。私がいいたいのは、元祖かどうかということではなく、そういった概念に与える名称として、百科事典的な記事名にふさわしい名称は何なのかということです。\n\nつまり、アメリカ大陸の発見者は[[コロンブス]]といわれますが、彼は生涯インドであると思い込んでいたし、それ以前にも[[バイキング]]が訪れて「ヴィンランド」という名称をつけました。しかしその名称は、受け入れられず、[[アメリゴ・ヴェスプッチ]]の名前がとられて、アメリカとされたわけです。そういう意味で、「艦隊の誓い」が名称になりうるか非常に疑問に思います。ただし、国際的に「艦隊の誓い」といえば、新スタートレックのあの規則のことか、と認識されうると考えれば、インターラングの記事作成の上で意義深いことと思います。SF上、重要な概念であるのは間違いないので。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 14:45 (UTC)\n\n:ノートページ拝見いたしました。いろいろ調査していただきありがとうございました。改名に賛成します。自分は、百科事典的な名称として考えた場合にガリアン以外の作品にも通用する名称だと思っていますが、国際的な名称として考えた場合に非常に弱いし、もっと別のいい名称がないかと思っていました。「異文化への不干渉概念」もいいかもしれませんがSF作品中に表現された言葉ではなく国際的な名称でもないので、国際的にも通用する同じ記事として「動物園仮説」がいいのかなと思いはじめました。本当におつかれさまでしたm(_ _)m[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 15:17 (UTC)\n\n[[SF]]考証をしていただき適切な処置（[[動物園仮説]]への移動）をしていただいたことに関して[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%9C%88%E9%96%93%E6%84%9F%E8%AC%9D%E8%B3%9E/%E6%8A%95%E7%A5%A8 月間感謝賞]に推薦させていただきました。個人的にはタイム＝パラドックスとも関連付けたかったのですが、マーダルは異星人なので「動物園仮説」という文脈で論じるのが適切なんだろうなと考え手を入れるのをやめました。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月30日 (日) 10:58 (UTC)\n\n== 要約欄について ==\n\n[[利用者:Goki|Goki]] 2006年4月21日 (金) 10:53 (UTC)と申します。「合意なしに勝手に編集する」ことは、禁止されている行為ではありません。（むしろ推奨されている。）[[地球連邦軍]]に関しては「勝手に編集するな」ではなく、「あなたの編集には問題があるのでノートで議論しましょう」とでも書いておくのがよいかと存じます。--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年4月21日 (金) 10:53 (UTC)\n\n:当方も少しエキサイトしすぎた反省はあるので、しばらく様子を見るつもりです。ただ、[[特別:Contributions/218.225.147.164|あのIPの人]]は、今までいろんな方から何度もノートで注意書き（主にプレビュー機能について）を書かれてるのに完全に無視してるんですよねえ。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年4月21日 (金) 15:33 (UTC)\n\n== 大先生に判断はお任せします。 ==\n\nエアロダンシングの外部リンクに追加された、\n攻略系HPをどうするかを貴方の判断におまかせします。\n\n--[[利用者:大空の名無しさん|大空の名無しさん]] 2006年4月22日 (土) 10:51 (UTC)\n\n==記事の移動について==\n作品名の変更は元々の作品に関係なく、[[スタイルマニュアル#文献名・作品名]]の項に\n*''タイトルに「!」「?」を含み、あとに文が続く場合は半角スペースで間を空ける。 - 例：RUN! RUN! RUN! ''\nとあるため変更しています。--[[利用者:Gaia gear|Gaia gear]] 2006年5月23日 (火) 13:07 (UTC)\n*''記事の移動ありがとうございます。スペースは半角にするよう気をつけます。すみませんでした。''[[利用者:Schwarzgeist|Schwarzgeist]] 2006年5月28日 (日) 06:34 (UTC)\n\n== 修正しておきました ==\n\n[[バイオハザード (ゲーム)]]の記事分割のテンプレートを修正しておきました。--[[利用者:にゃんぴー|にゃんぴー]] 2006年5月28日 (日) 12:05 (UTC)\n\n== 安易な保護依頼 ==\nファイナルファンタジーの編集をしていました。いっそのことFFXIの問題点も全部削除して欲しい、というのが私の主張です。それならば、「事典」としてのウィキペディアのスタンスは保たれます。しかしながら、FFXIIに至っては批判的な意見が出るとすぐに削除して、保護依頼するという方向性は疑問を覚えます。どう考えてもFFXIIの音楽は専門サイドの人間が聞かなくても「失敗」なのですが、この「失敗」すらも認知できない利用者は記事を編集するべきではないでしょう？専門知識が自分に抜けているのかどうかが解らない利用者は、一向にここから減りませんね。\n\nたしか某アニメ作品は編集競合のやりすぎの結果、「全ての肯定と批判を削除する」手段が用いられましたが、あの解決法は正しかったと思います。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 08:38 (UTC)\n\n:[[ファイナルファンタジーXII]]の履歴を確認しましたが、保護依頼をしたのはそれまで同記事の編集には参加していない[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]]さんです。本人に聞いてみないことには判りませんが、多分編集合戦が起こっていたから双方を落ち着かせるために依頼をしたのでしょう。自分の都合の悪い編集をした相手が保護依頼をしたというのはあなたの思い込みではないですか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:51 (UTC)\n::横から失礼します。その保護依頼を行った目蒲東急之介です。実は批判的な意見が出たので保護依頼をしたのではなく、理由はどうであれ、編集合戦を確認したので保護依頼を掛けただけです。私は編集合戦を確認したらまずは履歴をチェックして、その後保護依頼が必要としたものは保護依頼に掛けています。もし不自由をお掛けした様でしたらお詫びします。尚FFXIの問題点は先程削除したユーザーがいた模様です（現時点での[[:最近更新したページ]]から）。--[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]] 2006年6月6日 (火) 08:52 (UTC)\n\n== パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～ について ==\n\nすみません、ここで聞くのが一番良いような気がしたので書き込ませてもらいます…。[[パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～]]において、[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%91%E3%83%AD%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%81%A0%21_%EF%BD%9E%E7%A5%9E%E8%A9%B1%E3%81%8B%E3%82%89%E3%81%8A%E7%AC%91%E3%81%84%E3%81%B8%EF%BD%9E&diff=6113343&oldid=6106581 この版]でPippiさんの加筆部分を含めて書き加えてしまったんですが、Nevylaxさんが[[ノート:パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～|同記事のノート]]でこの件について指摘をされていました。即時削除対象の版からコピーしてしまった場合はやはりこの版以降も削除の対象になってしまうんでしょうか？もしそうだったなら安易にコピーしてしまってすみませんでした…。--[[利用者:wyveelix|wyveeli]][[利用者‐会話:wyveelix|x]] 2006年6月15日 (木) 16:47 (UTC)\n\n:私も判断しかねますので、井戸端かどこかで質問したほうがいいのではないでしょか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月16日 (金) 02:29 (UTC)\n\n== 特定ゲームソフトの宣伝行為を直ちに中止して下さい。 ==\n*貴方がF-14の項目において復帰したゲームソフトは、航空自衛隊機を題材としたフライトシムです。F-15やT-4は兎も角、F-14の様な航空自衛隊が保有していない航空機での宣伝は慎んで下さい。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 13:51 (UTC)\n**[[エアロダンシング]]の記事を見る限りF-14も登場しているとあります。現実の自衛隊がどうか知りませんが、ゲームに登場しているのであれば「登場する作品」に含めるのはおかしくないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月23日 (金) 13:57 (UTC)\n***そこまで言い張るんなら、エアダンのF-14にまつわる黒歴史まで書いてほしいですね。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 14:23 (UTC)\n****一応セガの公式サイト[http://www.aerodancing.jp/aero4/index.htm]を確認しましたが、登場機体のトップにF-14の名前があります。というか、他にも映画やら漫画やらゲームやら登場作品がいっぱい挙がってるのにエアロダンシングだけ「宣伝行為」と槍玉に挙げる発想が意味不明です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月23日 (金) 14:41 (UTC)\n*****載せるんならゴタゴタ（ドコゾのHP管理人が不正投票を煽った件とか、'''シリーズで一貫してグラマンに許可（最近は軍用機も商標登録されてるからね。）とって無いとか）←俺的にはコッチの方が重要'''も載せましょうや大先生。逆に聞きますけど、他にも映画やら漫画やらゲームやらも消しますか？沈黙の艦隊見たいに潜水艦メインの漫画も載ってますし。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 15:14 (UTC)修正と加筆\n私からは[[Wikipedia:中立的な観点]]を読めとしか言いようがありませんね。これ以上しつこく中立でない編集や粘着を続けるようであれば、まるゆさんに対するブロック依頼も検討します。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月30日 (金) 14:30 (UTC)\n*そのお言葉そっくりお返ししますね。[[ノート:F-15 (戦闘機)]]の一件も含めて。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月30日 (金) 14:36 (UTC)修正と加筆\n自分は[[ノート:F-15 (戦闘機)]]で書き込んだことなど一度もありませんので知ったことではありません。私に関係ない件をさも関係あるかのように持ち出さないでもらいたいですね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月30日 (金) 15:18 (UTC)\n\n==プロジェクト設立計画==\n初めまして、[[利用者:RUTETiA|RUTETiA]]と申します。本日は相談したい事があって、ノートに書き込みをさせていただきました。<br>\n私は「ウィキプロジェクト 特撮」を立ち上げようかと考えています。ただ、現在Wikipediaにある他のウィキプロジェクトとはかなり趣の違うものになりそうで、果たして本当に立ち上げていいのかどうか、悩んでいるのです。貴方も多くの特撮関連記事の編集に関わっておられるのでご存知かとは思いますが、特撮関連記事はあまりに多くの人が編集に関わっており、しかもその大部分がWikipediaの方針や当該記事のノート、また自分自身のノートを見ているのかどうか疑わしいユーザーです。その結果、速報や主観的に過ぎる記載で記事が溢れかえり、最終的にはただ長いだけで中身がグチャグチャの、とてもではないが読むに耐えないような記事に成り果ててしまっているのが現状です。<br>\nこんな現状を憂い、一つでも多くの特撮記事を学術方面の硬派な記事と比べても遜色ないような良い記事にするためのプロジェクト構想なのですが、そうなると「記事の充実」よりも「記事のシェイプアップ」が主となり、その結果プロジェクト参加者の役割が「自警団」のような物となる可能性が高いのです。本来自由に編集できる事が売りのWikipediaで、果たしてそのような理由でのプロジェクト結成が認められるのか、また賛同者がいるのかどうか、ちょっと私には確信が持てません…。もし私がこのままプロジェクトを立ち上げた場合、貴方は賛同し、参加してくださるかどうか、またプロジェクトの方針などについて、ご意見をいただければ幸いです。<br>\nなお、この文は特撮関連記事の編集に積極的に参加なさっている数人の方のノートに、ほぼ同じような文面で書き込ませていただきました。本来マナーとして推奨されないマルチポストという形になってしまいますが、どうかご了承ください。[[利用者:RUTETiA|RUTETiA]] 2006年7月10日 (月) 13:09 (UTC)\n\n==F９９レコードブレイカーついて==\nご指摘ありがとうございました、今後は規約従い執筆活動を行いたいと思います。<br>\nただ自分の場合、文中にあるような推測等はしておらずあくまで作品内の内容を\n読み描写の事実を理解した上で書き込みを意識していました。<br>\n他の文章も同様だと思っています、それだけが少し残念だと感じました。<br>\n今後何かあった場合相談等に乗ってくだされば幸いです、では！\n--[[利用者:TEM33|TEM33]] 2006年7月26日 (水) 13:03 (UTC)\n\n==ウルトラマンメビウス&ウルトラ兄弟について==\n初めまして、[[利用者:GIN|GIN]]です。貴方が書かれた[[ウルトラマンメビウス&ウルトラ兄弟]]についてなんですが、他のウルトラシリーズの劇場版の記事と同じようにリダイレクトページではなく、専用の記事を作ったほうが良いと自分は思っているのですが…。ご意見をお聞かせ願います。<br>\n（もちろんある程度時期を選んでですが…、以前自分が[[ウルトラマンメビウス]]のノート欄でも同様の書き込みをした所、時期が早いとの意見が出たので。）。\n--[[利用者:GIN|GIN]]\n:劇場公開されてから作っても遅くはないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年8月4日 (金) 13:25 (UTC)\n:ご意見ありがとうございました。記事を書くのは先に話したとおり、別に急がなくてもいいと思っているので…。ただ何故リダイレクトなんだ？と疑問に思ったので書き込みをさせて頂きました。--[[利用者:GIN|GIN]]\n\n== コンピュータゲームの保護解除について ==\nこんにちは。2005年11月14日より長期間、編集保護になっている[[コンピュータゲーム]]について編集保護解除に向けた動きが[[ノート:コンピュータゲーム|ノート]]にあります。当時の経緯をご存知かと思われるログインユーザの方にもご意見を伺いたく(皆様同文面で失礼ではありますが)お知らせさせていただきます。 --[[利用者:Puchi N|Puchi N]] 2006年8月21日 (月) 15:07 (UTC)\n\n==「ふたりのロッテ」の曖昧さ回避について==\n初めまして。[[利用者:Ponpon|ponpon]]です。ご連絡、ありがとうございました。回避部分ですが、「ふたりのロッテ」はケストナーの原作を元に多数の作品が製作されています。このような場合、[[オペラ座の怪人]]のように曖昧さ回避の部分を作成すべきです。また、「曖昧さ回避」はウィキペディア内の幾つかの曖昧さ回避専用ページを見ていただければわかります（Category:曖昧さ回避）が、タイトルが同一か否かは関係ありません。一般にどう認識されているかを焦点として曖昧さ回避ページが作成されていると思います。[[ノート:ふたりのロッテ]]にてお返事を賜れれば幸いです。--[[利用者:Ponpon|ponpon]] 2006年9月2日 (土) 09:16 (UTC)\n:【お詫び】ごめんなさい、文章中にカテゴリを入れようとして、ノートページ下にカテゴリ作成した形になってました。失礼、お詫び申し上げます。なお、参照して戴きたかったカテゴリは「Category:曖昧さ回避」（例えば「バス」の項目など）です。--[[利用者:Ponpon|ponpon]] 2006年9月2日 (土) 09:46 (UTC)\n\n==かまいたちの夜シリーズの分割について==\n:こんばんはSINOBUさん。四ギコです。分割の件ですが確かに1.2.3と一々分けてたら大変なので分割の件はこっちで消します。そして改めてかまいたちシリーズのキャラクター辞典を作ってみます。--[[利用者:四ギコ|四ギコ]] 2006年9月2日 (土) 10:32 (UTC)\n\n== 曖昧さ回避のページについて ==\n\nこんにちは。編集合戦になってしまいそうなので、[[ノート:デジタル・デビル物語 女神転生]]での議論にできれば参加して、意見の統一を図っていただきたく思います。よろしくお願いします。--[[利用者:輪宝スダルサナ|輪宝スダルサナ]] 2006年9月17日 (日) 17:00 (UTC)\n\n== 荒らし相談 ==\nこんばんわ。[[利用者:NORN|NORN]]というものです。\n単刀直入にいいますが、バイオハザード4や任天堂、PS3の最近の履歴を見れば分かりますが、行き過ぎた編集をしている利用者がおります。何かしらの対処をした方がいいと思いますが、私はこの場合の適切な処理をしたことが無いので、代理をお願いできますか？--[[利用者:NORN|NORN]] 2006年9月22日 (金) 14:59 (UTC)\n\n:既に[[Wikipedia:管理者伝言板]]に依頼が出てますね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年9月22日 (金) 15:28 (UTC)\n\n== たんぽぽ ==\n\nはじめまして。٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥と申します。[[たんぽぽ ～Everything Nice～]]の記事ですが、公式サイトのどこにそのような既述があるのか見付けられませんでした。先に[[ノート:たんぽぽ ～Everything Nice～|ノート]]を編集するべきでしたが、書いている間に戻されてしまい、合戦に近い状況になるので触れていません。よろしくお願いします。--[[利用者:٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥|٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥]] 2006年9月24日 (日) 12:37 (UTC)\n\n== 仮面ライダーカブトについて ==\n当作品のノートの「稚速な編集について」で論されているように、速報的なものや、途中経過的なものはこの項目では出来るだけ控えたほうがいいという結論が出てますので、ご了承ください。--[[利用者:ichigatsu]] 2006年10月5日 (水) 21:44 (UTC)\n\n== お願い ==\nこんばんわ、[[利用者:Spail|Spail]]です。1つお願いがあります。[[利用者:Μ★Μ|Μ★Μ]]がbanされたので[[回復アイテム]]の[[Wikipedia:保護解除依頼#2006年10月上旬_2|保護解除依頼]]を提出したのですが、誰も賛否を付けてくれないため放置されています。すいませんが、SINOBUさんに賛否をつけてもらいたいのですが、お願い出来ますでしょうか？（解除）でも（継続）でも貴方の考えでよろしいので…。--[[利用者:Spail|Spail]]<small>（[[利用者‐会話:Spail|会話]]・[[Special:Contributions/Spail|履歴]]）</small> 2006年10月6日 (金) 13:53 (UTC)\n\n== クリンの件について ==\n\nアンサロン大陸の頁の[[クリン]]の件ですが、カッコでくくってリンクするのはもう少し待ってください。現状では、スーパーマリオブラザーズのクリボーの頁に飛ばされてしまいます。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 14:46 (UTC)\n:[[Wikipedia:記事名の付け方]]にもあるとおり、括弧内に別名や読み仮名を併記するのはルール違反です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 14:58 (UTC)\n::現時点ではまだ草案の段階であったかと記憶していましたが、もう決定されたのでしょうか?いずれにせよ、クリンでくくるとクリボーに飛ばされてしまいます。こちらでも項目名の変更など対処しますので、クリンでクリボーのリダイレクトの解除をお願いします。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:06 (UTC)\n[[クリン（krynn）]]では、全角括弧使用、読み仮名使用で記事を作っても即時削除対象です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 15:13 (UTC)\n:該当する部分の指針確認しました。ご指摘に感謝します。SINOBUさんのほうでも過去の版を確認していただき、クリン⇔クリボーの不具合を確かめていただけますか？[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:20 (UTC)\nそれは不具合ではありません。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 15:26 (UTC)\n:私はスーパーマリオブラザーズについてほとんど知らないのですが、クリボーにクリンという通称があったということでよろしいでしょうか?現状ではクリンの頁が立てられず、ドラゴンランスシリーズの項目作成に少々難儀しております。惑星クリン、というのもクリン世界、というのも正式名称とは少し違う気がしますので、作品の一巻の原題にも使用されている単体の「クリン」の語を使いたいのですが、どうしたものでしょうか…。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:32 (UTC)\n\n== メッセージ読みました。 ==\n\nいつもながらお世話をかけております。\nご忠告どうもありがとうございました。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月24日 (火) 16:18 (UTC)\n\n\n== スパロボ関連の記事について ==\n箇条書きを解消するのはかまいませんが、文章やリンク先の編集まで削除することの無いようお願いします。[[利用者:Tosiho|Tosiho]] 2006年11月8日 (水) 10:11 (UTC)\n\n==ブロックは==\n自動的に解除されました。解除の理由は私にもわかりません。私はあれ以来、暴言の類は吐いておりません。管理側の多重アカウント使用も知っていますので、それほど今回の騒ぎも驚いてはいません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月18日 (土) 23:38 (UTC)\n\n== 外国語版のアカウント ==\n\nはじめまして。外国語5カ国版に[[:zh:User:SINOBU]]が作られ、[[User:SINOBU]]へリンクされていますが、これはSINOBUさんご本人でしょうか。--[[利用者:Clarin|Clarin]] 2007年1月28日 (日) 01:52 (UTC)\n\n: いいえ。それは私ではありません。日本語以外でアカウントを取るつもりもありませんし。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年1月28日 (日) 02:46 (UTC)\n\n::そうですか、了解しました。ソックパペットのようなので、英語版と中国語版でブロックを依頼しておきました。--[[利用者:Clarin|Clarin]] 2007年1月28日 (日) 03:08 (UTC)\n::韓国語版にもありましたのでブロックを依頼しておきました。--[[利用者:Hyolee2|hyolee2]][[Image:AB-AS.svg]] 2007年2月5日 (月) 02:01 (UTC)\n\n::どうやら[[WP:KAGE|影武者のソックパペット]]がSINOBUさんの御名前を騙っているようです。hyolee2 さんが英語版でブロック依頼をなさったと書いてありますが、どうも依頼が却下されていたらしく、私の英語版及びドイツ語版アカウントに対して荒らし行為を行ってきました。ドイツ語版([[:de:User:SINOBU]])は荒らし行為に気付いた管理者によって、英語版([[:en:User:SINOBU]])は私の依頼によって既に無期限ブロックされております。また、現在のところ特に行動を起こしてはいませんが、フランス語版でもアカウントの存在を確認しております（[[:fr:User:SINOBU]]）。念のため、御報告だけさせて頂きます。--[[利用者:Swind|Swind]] 2007年4月16日 (月) 03:28 (UTC)\n:わざわざご報告どうもです。私自身は日本語以外の言語はほとんど分からないのでアカウントが取れなくともそれほど支障はないのですが、名前を騙られているというのはあまり気持ちのいいものではありませんな(^^;)--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年4月16日 (月) 16:16 (UTC)\n\n== 失礼にも程があります。 ==\n* 「しばらく対話を試みてみましたが、これ以上対話する意欲が失せました。<small>「転記だから分割じゃない」には心底呆れた。</small>--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年2月9日 (金) 17:56 (UTC)」\n\n何なんですか、これは？あなた自身が引用した「[[Wikipedia:記事の分割と統合]]」を、どこをどう読んでも、「転記」は「統合」の一種であって、「分割」ではない。呆れてるのは、こちらです。なぜ真正面から答えずに、こんな姑息なことをなさるんです？--[[利用者:Your Dream Comes True!!!|Your Dream Comes True!!!]] 2007年2月13日 (火) 03:56 (UTC)\n\n== UNDOしないで下さい ==\n\nTO --[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 14:56 (UTC)\n\n↑書き込みミスでしょうか? --[[利用者:輪宝スダルサナ|輪宝スダルサナ]] 2007年3月19日 (月) 15:28 (UTC)\n\n:いや、タイトルオンリーの意味で、ミスじゃないんですが、本来なら「UNDOしないで下さい（TO）」と書くべきですね。--[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 15:43 (UTC)\n\nていうか、単純に機械的にundoするのは止めて欲しいんですが。せっかく[[:Category1994年のコンピュータゲーム]]とか追加したのまで戻されてるじゃないですか。'''責任を持って元に戻しておいてくださいね。'''--[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 15:56 (UTC)\n\n== ウィキプロジェクト特撮･各位様 ==\n\nこんにちは。\n\nウィキプロジェクト特撮でお世話になっております貧乏神博士です。\n\nさて、プロジェクトに参加されているYour Dream Comes True!!!氏の発言姿勢については以前から課題になっておりましたが、氏の発言姿勢に何ら変化はなく、すでにプロジェクト発足時の基本姿勢とは相容れなくなっていると考えます。\nプロジェクトのノートで、今後Your Dream Comes True!!!氏の発言をプロジェクト内の対話ではなくWikipediaのルールに則って対応すること、氏にはプロジェクトから退いていただくことを提案しましたが、御本人の意向としては自分から退くことはなく除名についてのルールが確立されればそれに従うとのことでした。\n\n今の状況では、特撮記事のテンプレートとガイドラインを作るというプロジェクトの目的が進まないので、早期にYour Dream Comes True!!!氏と一線を引く必要があると思いますが、中には氏の方向性に賛意のある方もおいでかも知れません。\n\nいずれにしても、自分とYour Dream Comes True!!!氏との対話だけではこれ以上先に進みませんので、プロジェクト参加者の皆様に何らかの意思表明をプロジェクトのノートにてお願いできればと思います。もちろん、プロジェクトの方向がYour Dream Comes True!!!氏とその方針を受け入れる方向になるのでしたら、それはそれで従います。\n\nよろしくお願いいたします。--[[利用者:貧乏神博士|貧乏神博士]] 2007年4月14日 (土) 01:25 (UTC)\n\n==お願い==\n[[Wikipedia:削除依頼/楽天証券社員によるウィキペディア上の不都合情報の削除]]への投票またはコメントをお願いします。\n:この書き込みは2006年8月26日以降に[[楽天証券]]に書き込みをされた登録ユーザーのうち、2007年4月29日 (日) 00:38 (UTC) 現在「Wikipedia:削除依頼/楽天証券社員によるウィキペディア上の不都合情報の削除」への書き込みのない方に対しておこなっています。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2007年4月29日 (日) 02:30 (UTC)\n\n==削除依頼/アンジェラ・アキへの議論参加依頼==\n（Wikipediaで芸能人関連記事を多く手がけた人に呼びかけています）。\n\nこんにちは。突然で申し訳ありませんがお願いがあります。[[:Wikipedia:削除依頼/アンジェラ・アキ]]の議論に参加していただけないでしょうか？今回の議論では、過去にあった[[いわさきちひろ]]の削除依頼とよく似た議論がされています。今後のWikipediaの方針を決める重要な「判例」となることも考えられるので、よろしくお願いします。--[[利用者:DRAGON BALL XYZ|DRAGON BALL XYZ]] 2007年4月30日 (月) 10:10 (UTC)\n\n==Xa24氏の問題につきまして==\n先日SINOBUさんのXa24氏に対する会話にコメントした者です。私のコメントも恐らくお読みになっていると思いますが、Xa24氏の尻拭いはなかなか大変だと私も感じています（時々ならいいが殆ど毎日ですからね。ちなみに鉄道系のIPユーザにも似た様な人がいます）。突き詰めれば新規データをアップしてくれるメリットと、会話に全く応ず書式の向上が見られないデメリットを天秤にかけた場合、どちらを取るのか、もし後者なら投稿ブロックは認められるのかという事になります。それでこの問題ですが「[[:Portal:ゲーム]]」のノートに挙げてみてはいかがでしょう。同種のケースが他の分野・他の投稿者であったかは存じないのですが、もしあったとしたら、参考例として聞けるかも知れません。また私もアーケードビデオゲームで少し顔のある（ノートで友好的なやりとりのある）方に、議論への参加を呼びかける事が出来るので、展開次第では（確証は無いですが）Xa24氏にいい薬が打てるかも知れません。何でしたら私がPotalのノートに文章を挙げてもいいと思っております。ではお返事をお待ちしております。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年6月26日 (火) 10:00 (UTC)\n\n*ちょうど今、[[Wikipedia:管理者伝言板/荒らし#方針文書の要熟読]]で1週間程度の短期ブロックを依頼しようとしていたところですが、とりあえずそっちを先にしてみますね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年6月26日 (火) 10:03 (UTC)\n\n*了解しました。そう言えばそんな項目もありましたね。私も先の鉄道関係の問題ユーザはそこにアップしようと思います。あとXa24氏を投稿ブロック依頼に出した場合、メッセージで教えて頂けますでしょうか。私も一票入れたいので、よろしくお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年6月27日 (水) 08:14 (UTC)\n**[[Portal‐ノート:ゲーム#利用者Xa24氏について]]で提案したのですが、それを受けて3日間の短期ブロックになってます。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年6月27日 (水) 11:05 (UTC)\n\n*「Sa24」というユーザを見つけました。投稿履歴はこんな感じ→ http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions/Sa24 ですが、初版投稿で例えば「[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%81%B5%E3%82%8B%E3%81%B5%E3%82%8B%E3%81%B1%E3%83%BC%E3%81%8F ふるふるぱーく]」や「[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88%E3%83%A9%E3%83%B32&oldid=14228069 アウトラン2]」を見ると、カテゴリーがありません。これ、Xa24のソックパペットでは？--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年8月20日 (月) 04:10 (UTC)\n**私もそのユーザーは気になってはいました。ユーザー名といい、編集傾向といい、同一人物の気配は濃厚ですねえ……--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年8月20日 (月) 11:22 (UTC)\n**時間が出来たので「Wikipedia:管理者伝言板/荒らし」にソックパペットの可能性を報告しておきました。よろしかったらそちらでコメントとかお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年8月21日 (火) 10:23 (UTC)\n*「[[Wikipedia:管理者伝言板/荒らし]]」でまたもう一人、ＩＰユーザですが同一人物の可能性を報告しときました。投稿ブロック、すべきかしなくてもいいか、ライン上で迷っております。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年9月15日 (土) 11:42 (UTC)\n**とりあえず、以前よりは出現頻度も低くなっているようなので、無理にブロックを強行しなくとも様子見でもいいかもしれませんね。もちろん、注意は必要でしょうが。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年9月15日 (土) 11:45 (UTC)\n\n===続・SA24氏について===\nお久しぶりです。ご存知とは思いますが、去年後半は皆様にいろいろご迷惑をおかけして、本当に申しわけありませんでした。m(_ _)m一歩一歩改善しながら、またいろいろとやっております。\n\nところでここにまた書くからには、あの人物の事です。SINOBUさんも時々覗いているとは思うのですが、先日SA24氏が一日ブロックとなったそうです（詳細などについては「[[利用者‐会話:Sa24]]」をご覧下さい）でXA24・SA24氏に対しては言うまでもなく、これまでにも少しアプローチ（投稿ブロック依頼など本人に面せず行なったものも含む）をするか、または様子見の状態でした。現在は以前と比べ若干の改善（日本語がやっとマシになった）こそ見られるものの、記事編集や文面ではまだ問題を残しています。特に最近はノートで自分勝手な書きなぐりが続いており、このままですとやはり尻拭いを半永久的にせねばならない事が考えられます。\n\n以前投稿ブロックとCU調査依頼が出た事は後で知りましたが、結局行なわなかった理由は「投票が殆ど無かった」であり（私ももちろん投票したかったです）、これは疑いが晴れたのでなく、限りなく黒に近いグレーだと考えます。\n\nで今回の一日ブロックをきっかけに、何かまた行動を起こしてみたいと思うのですが、いかがでしょう？これまでは会話、荒らし報告、投稿ブロック依頼などでしたが、まだ私がやった事が無い、コメント依頼という方法もあります（もっとも本人が来ず、密室裁判みたいになる可能性も否定出来ませんが…）また何らかの形でXA24がSA24のソックパペットと認められれば、以後新しいログインが出てきても長期的荒らしで封じ込める方法も考えられます（そこまで行くのが大変な訳ですが）またこういう言い方も何ですが、コメント依頼なり投稿ブロック依頼なり、私でなくSINOBUさんが立てた方が、説得力がある（＝私に説得力が無いorz）かも知れません。\n\nこの辺に関して、SINOBUさんは現在どの様な意向をお持ちでしょうか。よろしければご意見（SINOBUさんの回答はいつも早いので、実は密かに尊敬?してたりします）をお願い致します。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年1月16日 (水) 09:04 (UTC)\n\n:実は自分の方も別口の記事に関する議論でヒートアップしすぎてしまったと自省をしているところでして、議論参加はしばらく控えるつもりなんです(^^;)。そんなわけで私自身が動くのはできれば避けたいところです。もちろんこうやまさんが24氏に対して動くというのであれば、支援は惜しまないつもりですが。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2008年1月17日 (木) 10:05 (UTC)\n\n===Sa24氏へのCU依頼を出しました===\nこん＊＊わ。本日のメール内容は上記に書いた通りです。「[[Wikipedia:CheckUser依頼/Sa24氏とXa24氏二回目]]」で作成しました。Sa24氏は以前も投稿ブロックとCU依頼が出たものの、「投票する人物が少なかったので、決定できない」という理由で実行されませんでしたが、現実は限りなく黒に近いグレーで終わった状態です。しかしSa24氏の編集は以前より多少マシになったものの、根底からの問題（ソックパペット、会話が事実上全て拒否、新規項目の箇条書きやカテゴリーに不備）が改善されておらず、これ以上野放しに出来ないとして、CU依頼を提出します。なお本来ならコメント依頼や投稿ブロック依頼から提出すべきなのかも知れませんが、ソックパペットとしてCU依頼実行の結果、即無期限ブロックとなる可能性が高い為、CU依頼で出しました。よろしければ投票をお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年3月12日 (水) 05:46 (UTC)\n\n==前回送った文章について==\n*こちらに手落ちがあって内容を修正せねばならなくなったので、ピンボールの分割案は私以外賛成が入っていない事もあって、分割案は撤回しました。失礼しました。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年7月16日 (月) 14:12 (UTC)\n\n*前回の文章に続きがあります。ピンボールにおいて第三者にコメントを依頼した際に記述したある方への評価について、それが、その方のプライバシーへの言及は、軽率であり、その内容も全く根拠のない憶測であったこと、その方に対する評価は、自分の事実誤認による、全く誤まったものであったこと。この非を認めて謝罪します。その方に対する評価を全面的に撤回します。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年7月21日 (土) 01:18 (UTC)\n\n==小田実==\n同記事の中の「ベトナム侵略戦争と米国への批判」の項目を削除しないでいただきたい。小田・べ平連と反米は、切っても切り離せず、どうしても載せなければならないものだ。--[[利用者:ドゥルーズ・ガタリ|ドゥルーズ・ガタリ]] 2007年8月15日 (水) 19:46 (UTC)\n\nアジビラとは随分、ひどいことをいってくれますな。こちら、[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト_政治#ベトナム侵略戦争と米国への批判の掲載の是非について]]で議論しましょう。--[[利用者:ドゥルーズ・ガタリ|ドゥルーズ・ガタリ]] 2007年8月15日 (水) 21:01 (UTC)\n\n== カテゴリ関係の相談です。 ==\n\n私が立てた「[[:Category‐ノート:サービスを終了したオンラインゲーム]]」なのですが、サービスが終了した国が日本だけだった場合はどうするかという事を考えて、改名すべきか悩んでいます。余裕がありましたら、議論に参加していただけるとありがたいです。--[[利用者:NORN|NORN]]<small>（[[利用者‐会話:NORN|talks]]|[[特別:Contributions/NORN|Contributions]]）</small>2007年10月8日 (月) 14:51 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\n元の記事を読まず、編集の変遷だけで別の情報源だと判断して編集してしまいました。\n今後は気を付けますので、御宥恕ください。\n--[[利用者:FC5P|FC5P]] 2007年10月26日 (金) 11:12 (UTC)\n\n==ウィキプロジェクト特撮･各位様==\nウィキプロジェクト特撮でお世話になっておりますHOLIC 629Wです。\n\nまず始めに、近年の特撮作品の項目を中心に、内容の肥大化などが著しく進行している傾向が目立っております。その結果一部の作品では「登場人物」「装備」などが分割されることもあり、利便性や可読性を損ねたり、分割された先でも内容の肥大化が起こるなどの弊害が発生しております。\n\n既にご存知であるかと思われますが、現在こうした傾向に対し、現行のSHT作品や、直近の特撮作品の項目において肥大化した内容を要約･削減し、適正なものとする取り組みが行われております。しかしながら、内容の取捨選択に関する線引きがなされていなかったり、統一した見解が出されていないなど、こうした取り組みを進める上で問題もいくつか存在しております。\n\n特撮関連項目の内容の要約･削減という取り組みを進めるべく、早期にこうした問題を議論し統一した見解を出すべきであると考えておりますが、中にはこうした取り組みに対して否定的な考えを持つユーザもおられるかも知れません。\n\n何にせよ、現在行われている取り組みだけではこれ以上先に進みませんので、プロジェクト参加者の皆様に議論への参加、もしくは何らかの意思表明を[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮|プロジェクトのノート]]無論、議論への参加や意思表明に関しては強制するものでない事を明言しておきます。\n\n以上、よろしくお願いいたします。--[[利用者:HOLIC 629W|<font color="#197f3b">holic 629w</font>]]<small>([[利用者‐会話:HOLIC 629W|Talk]])([[特別:Contributions/HOLIC 629W|Cont.]])</small> 2007年11月4日 (日) 11:10 (UTC)\n\n== 他でのプロジェクトの案内 ==\nどうも。\n\nゲームやアニメ関係のプロジェクトの投稿をみてメッセージを投げます。もし良かったら、ウィキアの方でもやっている[[wikia:ja.finalfantasy|ファイナルファンタジー]]や、[[Wikia:ja.gundam|ガンダム]]の記事について、参加してみませんか? あちらもMediaWikiを使っているので、Wikipediaと同様に記事をかけるし、方針も緩やかです。GFDLなので記事の移行も可能です。\n\n良かったら、執筆に参加していただけると助かります。--[[利用者:Yukichi99|ゆきち]] 2008年1月22日 (火) 04:58 (UTC)\n\n==削除依頼についてのご意見お願い==\n本日の内容は例の24関連ではありません。「[[:Template:ギレンの野望]]」の削除依頼を出しました。出した理由や理由までの状況についてはリンクを見て頂くとして、お願いした理由ですが、以下の二点によります。\n#まだ他の方から票がついていない\n#調べた結果、このテンプレートを作ったユーザがSINOBUさんと、ガンダムゲーム関連で意見が食い違っていたのを見つけた（ちなみ私はSINOBUさんの方が分がある様に思えました）\n存続でも削除でも結構ですので、ご意見を頂けたら幸いです。よろしくお願いします。\n\nP.S.ガンダムゲームと言えば[[カードビルダー]]は、どっかのIPユーザが0079の後に両雄激突を加筆していたので、慌てて0083の後に両雄激突を移動しました。対応が遅れていたら、クイズマジックアカデミーみたいにシリーズ説明がゴッチャになる所だった…--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年1月25日 (金) 10:19 (UTC)\n\n==井戸端よりきました==\nポルターガイストの話と世論を記事にできるかの話は、根本が似ているのではないかと感じました。\n\nトンデモ本ですが、鉄道関係では荒唐無稽で有名だが「信者」の多い「[[川島令三]]」という評論家がいます。その結果、大阪市嫌いの方向で一方的な著書を書いた川島のコピーのような[[市営モンロー主義]]なる記事が残っています。[http://d.hatena.ne.jp/katamachi/20070626]なんてブログもありますが、逆切れを恐れて意見が出せませんでした。\n\nまた、基本的にメディアなどで「評論」を業とするものは、えてして過激な発言をメディア側から求められ、その結果末端である読者・視聴者に過激さを植え付ける原因となることがあります。[http://monsieurtv.com/]でもこの問題が取り上げられています。\n\nそれと、「要出典」をべたべた貼って、結果的に記事を骨抜きなんて、マスコミ関係の記事は殆どです。[[キー局]]の東京一極のシステムが批判されていることを「[[東京一極集中]]に移動すべき」とあったので移動したところキー局・[[東京一極集中]]ともに骨抜きです。[[王シュレット事件]]（これは独立記事になりました）の問題があったり、[http://www.yamane-e.com/omp-syutoiten.html#tokyomasscomi]などで東京一極集中の現状が非難されていると指摘しても無視です。\n\n私はウィキペディアンの9割以上は追放されると書きましたが、グレーゾーンがあったり、出典と中立が共存できない分野もあって、記事がかけなくなるように悩む人も多いと思います。--[[利用者:たぬき|たぬき]] 2008年2月12日 (火) 13:11 (UTC)\n\n<!--==Problem in language - 言語の問題==\nHi there, I'm from vietnamse wikipedia and really enjoyable your work on anime subject. Appreciate a lot!\nRing of Red is one of my favourite game, even until now, I think so because of its connection to one of my concerned subject - Japan.\nI've play this game for a very long time, and have good impression about its plot so far.\nNow I'm writing here to ask you something about it. From the beginning of the game, there is a [http://www.youtube.com/watch?v=Np1UHP0Mj80 vivid video-clip named "PS2 Ring of Red propaganda"] with a demonstrating Japanese empire military and some statement including, but I don't know what it means due to Japanese language. If you help me on this problem, I think I could broaden it more in my Vietnamese article.\n\nYou could try [http://www.google.com/translate_t Google translate] utility if meet problem in English. Thanks a lot.[[利用者:Von-bayer|Von-bayer]] 2008年5月5日 (月) 06:55 (UTC)\n\n{  こんにちは、私はより六Wikipediaやアニメ件名仕事をして本当に楽しかったです。感謝たくさん！\nリングオブレッドは、 1つは私のお気に入りのゲームを、今までも、そう思うへの接続を1つのために私の懸念アジ研-日本です。\n私はこのゲームをプレイは非常に長い時間、およびそのプロットが良い印象についてはこれまでのところです。\nさて、私はここを書くことについてちょっとお尋ねしたいのです。このゲームの初めから、鮮やかなビデオクリップには、 （名前は" ps2リングオブレッドプロパガンダ" ）と日本帝国軍とデモを含むいくつかのステートメントだけど、それがどういう意味か分からないのために日本語の言語です。もしこの問題を回避するのを手伝ってもらえますし、広げると思うが私のベトナム語サポートの詳細については、エキサイティングなアジ研のようにします。\nGoogle翻訳することができます。しようとユーティリティの問題の場合、英語を満たしています。どうもありがとう。 }-->\n\n== コメント依頼のお知らせ ==\n\n※以下のメッセージは、\n* [[炎神戦隊ゴーオンジャー]]\n* [[仮面ライダーキバ]]\n* [[仮面ライダーディケイド]]\nの項目群（ノートも含む）で比較的頻繁に編集を行われているユーザの方々と、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 特撮]]の参加者のうち、現在もアクティブに編集活動を行われているユーザを対象にご連絡させて頂いております。\n\n: 既にご存知の事やも知れませんが、昨年度のスーパーヒーロータイム2作品（ゴーオンジャー、キバ）の項目において「性急な編集を抑制し、よりまとまった記事作りを目指す」事を目的としたローカルルールが策定され、放送終了までの期間これが適用されました。その詳細な内容については[[ノート:炎神戦隊ゴーオンジャー#ローカルルール]]および[[ノート:仮面ライダーキバ#ローカルルール]]をご参照下さい。\n\n: その後[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮#そろそろ2009年の準備を…]]での議論において、前出のローカルルールを次年度の作品の項目にも引き継ぐべきではないかというご意見を頂きました。これを受け、内容の見直しなども含めたローカルルールの引継ぎに関する議論を提起させて頂いたものの、提起から1ヶ月が経過した現在でも議論低調な状態にあり、このままでは引継ぎとするか否かの判断がし難いものと考えております。\n\n: 既に[[Wikipedia:コメント依頼]]でも議論への参加を呼びかけていますが、いずれにせよ現状のままではこれ以上の議論の進展は望めないと判断し、前出の3項目で頻繁に編集を行われているユーザの諸氏、そしてウィキプロジェクト参加者の皆様に対し、'''[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮#上記提案とローカルルールの引継ぎについて]]'''で行われている議論への参加ないし何らかの意見表明を依頼するものとします。なお、議論への参加や意見表明に関してはこれを強制するものではありません。\n\n以上の件について、どうぞご協力の程お願いします。--[[利用者:HOLIC 629W|<span style="color:#555555">Holic 629W</span>]]<small>＜[[利用者‐会話:HOLIC 629W|<span style="color:#197f3b">Talk</span>]]∥[[特別:Contributions/HOLIC 629W|<span style="color:#197f3b">Cont.</span>]]＞</small> 2009年2月11日 (水) 03:34 (UTC)\n\n== メッセージ読ませていただきました ==\n\nこんにちは。[[利用者:Imuzak|Imuzak]]です。\n\n私としては、「事実とは異なる」という内容を削除しただけで、「正しい」と書いたつもりは無いです。\n\nそれと、注釈には、\n\n実際には地球で見つかった最古の石よりはるかに古いことが判明するなど、地球の石とは全く違う組成であるとの分析結果が公表されている\n\nとあり、これが事実とは異なる理由のようですが、この文章の出典はどこなのでしょうか。それがわからなければこの注釈はどうなの?ということになりますが、どうなのでしょうか。--[[利用者:Imuzak|Imuzak]] 2009年4月3日 (金) 12:51 (UTC)\n\n== 「トリコロ」の不定期化について ==\n\n[[トリコロ]]について、公式には「不定期掲載とする」としかアナウンスされていない以上、拡大解釈として「連載終了」という表現を用いるのはまずいのではないか、と思った次第です。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年5月31日 (日) 14:21 (UTC)\n:安易に「'''終了'''」を含む表現を用いると、「もう未来永劫読めなくなる」と誤解されるおそれがあるのではないでしょうか。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年6月1日 (月) 08:40 (UTC)\n::そのすぐ後ろに「不定期掲載作品となった」と書いてあるのにですか？--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年6月1日 (月) 08:45 (UTC)\n:::まず「連載終了」≒「作品執筆終了／中止」と誤解される懸念があり、また「不定期」としてもある2ヶ月に連続して掲載があるという可能性も否定できない（前後編等で）うえ、何より作者が一応はまだ執筆継続を表明しているのですから、「'''終了'''」を含む表現は適切でないのではないのでしょうか。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年6月1日 (月) 08:57 (UTC)\n普通は不定期掲載作品は連載とは呼びません。また、そのすぐ後ろに不定期で掲載されると書いてある以上、作品が終了したと誤解する人もいないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年6月1日 (月) 09:13 (UTC)\n\n== 「アポロ計画陰謀論」について ==\n\n率直に言って、あれは戻したくなるだろうと思います。しかし相手がリバートしてくるのは既に明白なのですから、結果的にはSINOBUさんが編集合戦の片棒を担いだことになってしまいます。ここはひとつ我慢していただけないでしょうか。\n\nWikipediaが何と言われるか（言われているか）を考えるとつらいことですが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2009年7月29日 (水) 16:28 (UTC)\n:勝手に加筆して「消すなら合意をしろ」と主張するのってどう見ても卑怯ですよね……--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年7月29日 (水) 16:40 (UTC)\n::確かに。でも、相手がWikipediaの方針に疎いのでまだ対応しやすいんじゃないかと思います。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2009年8月1日 (土) 03:49 (UTC)\n\n== 朝日新聞社社員2ちゃんねる差別表現書込事件 ==\n記事スタイルの、ルール違反とは、どの点についてでしょうか？[[利用者:JjkJj|JjkJj]] 2009年8月7日 (金) 19:42 (UTC)\n\n== ノート:仮面ライダーディケイドの件 ==\n\nこんにちは。ふくたろうです。ノート:仮面ライダーディケイドではお世話になっています。11月29日付けのSINOBUさんのコメントに御返事をしたいのですが、駄ニメさんに論点がずれているとご指摘をいただいたばかりですし、また前向きな記述の方向性については別節が立ちましたので、こちらに書かせていただきます。まず、私が返答を求めたのは「お互いに譲れるところは譲って前向きに記述を考えましょう」という提案についてです。「私が書く素案についての同意」はその後の話です。ですから「素案がないから返答のしようがない」と仰るのは少々誤解があるかと。当方はテレビ朝日の見解について追記する用意があるが、そちらは冗長な記述を少しでも簡潔にする意志があるのかどうか、もしくはご自分の素案にあくまでもこだわられるのかをお伺いしたかったのです。また、駄ニメさんへの返答についても仰るような「放置されたツリー」の件だけではありません（まあこれは私がとやかく言うことではありませんが）。では、よりよい記述を目指すために新節へのご参加をお待ちしております。失礼いたしました。--[[利用者:ふくたろう|ふくたろう]] 2009年11月30日 (月) 06:11 (UTC)\n\n== [[関賢太郎]] （通名まやらーもしくはぐり）の取り扱いについて。 ==\n\n元空への粘着ストーカーや公式での顰蹙発言、工作員[[利用者:まゆる]]がF-15のノートで暴れた件も含めて、エアロダンシングに乗せても問題ないですよね？--[[利用者:758プロ|758プロ]] 2010年2月15日 (月) 13:09 (UTC)\n\n== 機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)について ==\n\nはじめまして、こんばんは。Giftlistsと申します。「[[Wikipedia:削除依頼/機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)]]」の件でご相談に参りました。当該削除依頼は2009年7月31日に依頼され現在長期化しています。このまま長期間削除依頼タグが貼付されたまま放置された状態では編集阻害にもなりかねず、特定版削除で依頼を閉じるために履歴を確認していたところ1点気になる箇所が見つかりました。[ 巻き込まれる版の中にSINOBUさんの加筆]があり、この加筆について削除依頼時に[ 巻き添えになる編集内容を復帰]として再加筆され、最新版にもこの履歴が反映されています。しかしこの（削除依頼者さんがされた）復旧方法ですと、日本語版の非常に厳格なGFDLの運用を適用した場合GFDL違反と捉える方も現状おいでになる可能性があり、そうなりますと最新版までを巻き込んだ特定版削除となってしまいます。そこで今回ご相談に参ったのですが、当該加筆部分の履歴継承について不問に付していただけないでしょうか。当該加筆者であるSINOBUさんさんが気にしないと仰ってくだされば、削除依頼時にリバートされた版までの中抜きで対処できます。最新版までそれなりに編集が進んでおり、できれば最新版までを巻き込んだ削除はしたくないのが本音です。ご検討いただければ幸いです。--[[利用者:Giftlists|Giftlists]] 2010年5月11日 (火) 14:30 (UTC)\n\n== 陰謀論にお詳しいようですが、重要な資料へのリンクを追記したばかりなのにもとに戻さないでいただきたい。 ==\n\nケムトレイルの記述を速攻でもどされたようですね。ビリーバーは記述してはいけないという規則をあなたは勝手にもうけられたのですか？ 中立ではないのはひとつ前の記述です。オウム真理教の発言との類似性などという蛇足が必要ならば、もっと多くのより重要なことを書かねばならないでしょう。たとえばドイツやアメリカではニュースになっておりますが、報道された事実ですら「中立ではない」のでしょうか？オウムの記述よりはるかに意味のある事実ですが。 書きますよ？ そしてそのたびにあなたが消すのですか？その場合どのようにあなたの無駄なあがきを止めたらよいでしょうね。中立とことなかれ主義は紙一重ですが相違があります。あなたの行為はことなかれ主義のバイアスがかかっています。あしからず--[[利用者:Kiri-kurap|Kiri-kurap]] 2010年11月6日 (土) 22:06 (UTC)\n\n:もういちど言いますが、単純な取消はやめてください。中立的になるように書き換える努力をしてください。--[[利用者:Kiri-kurap|Kiri-kurap]] 2010年11月7日 (日) 00:55 (UTC)\n\n== Help with [[SDガンダムGNEXT ユニット＆マップコレクション]] ==\nHello\n\nI write you this beacause you're one of the registered user who have contributed to [http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=SD%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%A0GNEXT&action=history this article] :\n\nI need help to understand  some things...\n\nCould you explain (in english ;) ) what is ''SDガンダムGNEXT ユニット＆マップコレクション'' ?<br />Infos are for fr.wiki.org, i'm trying to write [[:fr:Catégorie:Mobile Suit Gundam|articles for the gundam video-games series]]...\n\nIt's a second opus of SDガンダムGNEXT, or something else ?\n\nAnd what is SD Gundam G Next - Data Pack 2 ? a third opus ? how do this 3 games follow themselves ?\n\nFor the articles, i'm looking for the tranlation in rômaji ([[ローマ字]]) for this 2 titles. --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月14日 (水) 16:09 (UTC)\n\n:I am not good at English. This is sentences by the machine translation. \n:"SD Gundam GNEXT" is game software corresponding to [[:en:Satellaview|Satellaview]]. In broadcasting Satellaview, new map and new unit were delivered.Having been sold as enhancing software to the acquisition of the same new data is "SD Gundam GNEXT UNIT & MAP collection" in the player without Satellaview. \n:The cartridge of "SD Gundam GNEXT" is two step expression, and a small cartridge that enhancing data (UNIT & MAP) enters can be installed. --[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2010年7月14日 (水) 18:27 (UTC)\n<!--*[[ファイル:Satellaview BS-X cassette and 8M memory pack.jpg|150px]]-->\n*[http://www.famicom.biz/all/htmls/4902425484037.html SD Gundam GNEXT（only）]\n*[http://www.mbok.jp/item/item_245717940.html  SD Gundam GNEXT with UNIT & MAP collection]\n::OK, great. It's clear. I see now is all this.\n::I thank you again for your help, it's really frendly...\n::Sorry for disturbing --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月14日 (水) 18:53 (UTC)\n:::Oooops Ok, i delete it.\n:::I had added a "needed references tag" because i found nothing about it...\n:::Thank's for the info --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月15日 (木) 19:15 (UTC)\n\n== 特定版削除での版指定のお願い ==\n\n[[Wikipedia:削除依頼/アポロ計画陰謀論20100818]]についてですが特定版削除後には別の管理者による確認がしやすいよう、また他の利用者が意見を述べやすいように何日何時何分の版からどの版までの削除依頼を提案しているか求められております。版指定の表明をお願いいたします。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2010年8月20日 (金) 13:33 (UTC)\n\n== ウィキプロジェクト特撮・各位様 ==\n\nこんばんは。プロジェクト特撮から抜けるわけではありませんが、思うところあって以前のような積極的な参加からは遠ざかることにしました。（現状はもう遠ざかっていますが）詳細については自分の利用者ページ[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85%E2%80%90%E4%BC%9A%E8%A9%B1:%E8%B2%A7%E4%B9%8F%E7%A5%9E%E5%8D%9A%E5%A3%AB#.E3.83.97.E3.83.AD.E3.82.B8.E3.82.A7.E3.82.AF.E3.83.88:.E7.89.B9.E6.92.AE.E9.96.A2.E4.BF.82.E3.81.AE.E7.9A.86.E6.A7.98.E3.81.B8.E5.BD.93.E5.BA.A7.E3.81.AE.E3.81.94.E6.8C.A8.E6.8B.B6]に記しましたので、ご一読いただければ幸いです。\n今まで御協力いただいた皆様に感謝を申し上げ、今後は可能な範囲で参加する旨、ご挨拶させていただきます。（本メッセージは、ウィキプロジェクト特撮で活動され、比較的自分と立場が近いと感じていた方にお送りしております）--[[利用者:貧乏神博士|貧乏神博士]] 2010年10月3日 (日) 08:17 (UTC)\n\n== 一括投稿のお願い ==\n\nこんにちは。SINOBUさんが同じ記事に対して節ごとに分けて連続して投稿されているようでしたので、一括投稿のお願いに参りました。[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]にあるとおり、同じ記事への連続投稿は履歴の見通しが悪くなったり様々な面で支障をきたす恐れがあります。細かい節がたくさんある場合は、節ごとに細かく投稿をするのではなく、上位の節または項目全体の編集を行い、一括して投稿してくださるようお願いいたします。\n[[ファイル:How to edit - preview and post.png|thumb|240px|1の部分がプレビューを実行できるボタンです。]]\nその際に細かいところでミスを起こすのではないかと心配な場合は、「投稿する」ボタンの右隣にある「プレビューを実行」ボタンを活用されることをお勧めします（画面右側の図を参照）。投稿される前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで、\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正した上で記事を投稿することができますので、是非ともご活用ください。\n\nまた、編集競合を避けたい場合は、[[Template:工事中]]をお使いください。ご迷惑をおかけしますが、ご理解とご協力をよろしくお願いします。--[[利用者:Mikouma|Mikouma]] 2010年12月14日 (火) 12:05 (UTC)\n\n== 『さよならぼくたちのようちえん』に関して ==\n\n初めまして、[[利用者:Nobook|Nobook]]と申します。上記の『さよならぼくたちのようちえん』に関してお知らせに上がりました。\n\n放送中のトラブルに関して削除されていましたが、出典記事もつけている上、放送上あってはならないことであるならば、それは「'''特記事項'''」になりえる記述であろうと思いますので、記述を復帰させていただきました。出典記事を無断で削除するのは行為としてよろしくありませんので、そういう場合はノートなどで提案してから行うようにお願いします。--[[利用者:Nobook|Nobook]] 2011年3月31日 (木) 09:59 (UTC)\n	</DESCRIPTION>
  <BODY>36984993	{{Archives}}\n{{半保護}}\n== ようこそ、ウィキペディアへ ==\nはじめまして、[[ウィキペディア]]へ[[Wikipedia:新規参加者の方、ようこそ|ようこそ]]。</br>[[Wikipedia:ガイドブック|'''ガイドブック''']]をお読みください。きっとご参考になるものと思います。\n\n;<small>その他役に立つリンク : [[Wikipedia:編集の仕方|'''編集の仕方''']] || [[Wikipedia:素晴らしい記事を書くには|素晴らしい記事を書くには]] ||　[[Wikipedia:記事名の付け方|'''記事名の付け方''']]<br/>[[Wikipedia:スタイルマニュアル|スタイルマニュアル]] || [[Wikipedia:基本方針とガイドライン|'''基本的な方針''']]　|| [[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか|ウィキペディアは何でないか]]</small>\n;ウィキペディアの手入れ : [[Wikipedia:削除依頼_{{CURRENTYEAR}}年{{CURRENTMONTHNAME}}]]\n;アップロード :画像や音声ファイルのアップロードのときには、出典と[[Wikipedia:著作権|著作権]]表示をどのファイルにもつけてください。よろしくお願いします。\n\n署名をするには、[[チルダ]]を4つ並べます。例: <nowiki>~~~~</nowiki> セーブするとユーザ名と日付に自動的に変わります。\n\nSINOBUさんが[[Wikipedia:ウィキペディアン|ウィキペディアン]]として[[Wikipedia:多言語プロジェクトとしてのウィキペディア|'''日本語版''']]ウィキペディアを楽しまれることを願っています。よろしければ[[Wikipedia:自己紹介|自己紹介]]をなさいませんか。他のウィキペディアンがSINOBUさんのご関心にあった[[Wikipedia:ウィキポータル|ページ]]や[[Wikipedia:ウィキプロジェクト|グループ]]をご紹介できるかもしれません。もちろん[[利用者‐会話:Makiko99|私の'''会話ページ''']]で質問してくださることもできます。 :)\n\nWelcome to Japanese Wikipedia. If you are not a Japanese-speaker and expect further information, visit [[Wikipedia:Chatsubo for Non-Japanese Speakers]]. Enjoy!\n\n:なお、このメッセージは主に利用者‐会話ページに何も記入されていない方に投稿しておりますので、すでに活動を開始されてから期間が経っていらっしゃるのでしたら、お詫びいたします。\n\nSINOBUさんのご活躍を期待しています。--[[利用者:Makiko99|Makiko99]] 2005年9月27日 (火) 01:09 (UTC)\n\nサポートありがとうございます。引き続き宜しくお願いします。[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月4日 (火) 23:32 (UTC)\n\nいろいろアドバイスありがとうございます。これからも何卒、よろしくお願いいたします。[[利用者:Leo2006]]2006年5月21日（土）(UTC)\n\n==ビクトリア号のファイルの件==\nコモンズにてファイル名の移行作業が終わりましたので通達しておきます。[[利用者:Gnsin|Gnsin]] 2005年10月15日 (土) 01:48 (UTC)\n\n==最新更新記事の検索==\nSINOBUさん、いつもお世話になっております。私の記事の修正、補強にはこの上ない感謝と畏敬の念を抱いております。ところで物凄いスピードで補強に現れていますがどのようにして追跡しているのでしょう？[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月22日 (土) 20:51 (UTC)\n\n:別にDcmさんをストーキングしてるわけじゃなくて、暇な時間に[[特別:Recentchanges|最近更新したページ]]をチェックして、自分の興味にあった記事（ゲームとかアニメとか）が更新されていたら内容を読み、修正できるところがあったら修正してるだけです。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年10月22日 (土) 21:58 (UTC)\n\n::なるほど。そのページ使ってみます。Wikipediaは未知の機能や情報があちこちに分散していてやや使いにくさを感じています。初期体裁でダメ出しの出ない記事を目指しがんばりますので今後もよろしくお願いいたします。[[利用者:Dcm|dcm]] 2005年10月22日 (土) 22:23 (UTC)\n\n==シュナイダーについて==\n[[シュナイダー]]に履歴継承のない分割として即時削除を貼られていますが、（私の勘違いでなければ）過去に[[シュナイダー]]から[[レンズメーカー]]への[{{SERVER}}{{localurl:シュナイダー|diff=next&oldid=1816023}} 統合]があったのではないかと思われます。それならそもそも過去の記述を復活しただけで問題ないと思われるのですがいかがでしょうか？--[[利用者:Miya|miya]] 2005年10月31日 (月) 12:51 (UTC)\n\n:該当の投稿者はシュナイダー社も含めた[[レンズメーカー]]に載っていたメーカー全てを履歴継承無しに分割していたので、同様の扱いで即時削除依頼と判断しました。過去の履歴まではチェックしていませんでしたので間違いがあったかもしれません。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年10月31日 (月) 13:51 (UTC)\n\n::当該投稿者です。確かに、過去に[[シュナイダー]]およびその他レンズメーカーから[[レンズメーカー]]への統合を行いました（当時は匿名ログインで活動していました）。記事が少なかったこともあり、一つにまとめてしまったのです。しかし、項目、内容の増加に伴い、また更なる内容の拡充を狙い、分割し独立した記事にすることを決めたのです。その際、[[レンズメーカー]]の内容を継承しつつ、新たに加筆、修正をしました。「履歴継承」という言葉の意味は（調べてみましたが）よく分かりませんが、このやり方自体に問題はないと思います。いかがでしょうか？--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 05:49 (UTC)\n\n:::[[Wikipedia:記事の分割と統合]]の手順に従わず、[[Wikipedia:履歴|履歴]]を継承しないでコピーペーストで記事を分割・統合すると削除対象になります。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月1日 (火) 06:05 (UTC)\n\n::::了解しました。話し合いの上でことを進めたら良いのですね。うっかりしていて[[Wikipedia:記事の分割と統合]]のことを忘れており、そのことに気付きませんでした。それゆえ、ただ「『レンズメーカーからの履歴継承の無いコピペ』により削除」と言われても分かりませんでした。失礼しました。改めて分割について話し合いを進めていきます。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 07:17 (UTC)\n\n:::::いや、話し合いの問題ではなくてどこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象なんですけど。以前にも同様の手順で履歴継承無しで統合したのであれば、過去の履歴にさかのぼって削除依頼しないといけませんよ。[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月1日 (火) 08:04 (UTC)\n\n::::::[[Wikipedia:記事の分割と統合]]を改めて読み直しました。そこには、履歴を継承したほうが良いということは書いてありましたが、「どこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象」といった内容の文言はありませんでした。いったいこのようなことはどこに書いてあるのでしょうか？私は、もとの記事に分割先へのリンクをちゃんと付けておきました。これのどこに問題があるのでしょうか？あなたは少しシビアになりすぎているような気がします。ウィキペディアは公共財なのですから、もっと寛容にお願いします。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月1日 (火) 08:39 (UTC)\n\n::::::[[利用者:SINOBU|SINOBU]]さんがおっしゃること（[[GFDL]]順守ですし）は分からなくはないのですが、いきなり何の断りもなしに削除申請するのは、失礼だと思います。即削除に持っていくのではなく、まずはできるだけ記事存続に向けて話し合いをして今後を決めるべきです。--[[利用者:天かず|天かず]] 2005年11月3日 (木) 05:16 (UTC)\n\n:::::::[[利用者:SINOBU|SINOBU]]さん、「どこの記事のどの版から履歴を継承しているのか書いていないコピー&ペーストは削除対象」なんですか？どこに書いてありますか？[[利用者:220.221.71.237|220.221.71.237]] 2006年2月2日 (木) 17:17 (UTC)\n\n== Category:野球漫画について ==\n失礼いたします。野球漫画のカテゴリををCategory:漫画からサブカテゴリのCategory:野球漫画に移行されていますが、これはどちらかで何らかの合意の元での方針が定まっているのでしょうか？今現在Category:漫画のノートでカテゴライズについての話し合いが再開されたところで野球漫画というカテゴライズの話は出ていないので、ちょっと気になりました。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月18日 (金) 22:18 (UTC)\n:アメコミ作品も同様です。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月19日 (土) 01:21 (UTC)\n\nこんにちは。横から失礼致します。Ridenさん、野球漫画カテゴリの作成も移行も、アメコミも、SINOBUさんではないようですよ。SINOBUさんは移行の結果として重複となっているカテゴリを整理しているだけです。それぞれの履歴を確認ください。ついでながら、SINOBUさんにご紹介しておきます。[[:Category‐ノート:漫画作品]]で、全般的な検討をしようとしていますので、興味がおありでしたらご覧ください。 --[[利用者:Yas|Yas]] 2005年11月19日 (土) 02:13 (UTC)\n:ああそか、被っている以上はそっちへ、ということですね。ちゃんと確認せずに失礼いたしました…申し訳ございません。--[[利用者:Riden|Riden]] 2005年11月19日 (土) 16:48 (UTC)\n\n== 一寸お訊ねしたいんですが？ ==\nSINOBU氏ってエナジーエアフォースシリーズをプレイした事有りましたっけ？過去の編集で気になる'''悪戯の除去'''と言うのがあったので……--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年11月29日 (火) 13:31 (UTC)\n\n:質問の意図がわかりませんので答えかねます。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年11月29日 (火) 16:42 (UTC)\n\n::この件は回答拒否と言う事で終了させて頂きます。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年11月30日 (水) 12:33 (UTC)\n\n:::ココで回答拒否した人間が手を出すかな？普通--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2005年12月13日 (火) 16:56 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\n[[利用者:Hiroakita|Hiroakita]]です。ご迷惑をかけて申し訳ありませんでした。今後は気をつけます。--[[利用者:Hiroakita|Hiroakita]] 2005年12月1日 (木) 06:12 (UTC)\n\n当初見出しが出ず依頼文だけが表示されており訂正したんですが未だに理解不能です。（悩）どうもお手数かけました。--[[利用者:違法便衣兵|違法便衣兵]] 2005年12月22日 (木) 23:53 (UTC)\n\nあなたに教えていただいた「プレビューの実行」ボタンのことについて、もう一度謝らせてください。本日、また別の人から、「編集回数が多い」と苦情をもらいました。「プレビューの実行」ボタンはちゃんと使っているのですが・・これからも全力で改善に取り組むつもりです。これからも何卒、宜しくお願い致します。[[利用者:Leo2006]]2006年5月21日（日）(UTC)\n\n== 「依頼の書き方の例」 ==\nルールにこうあります。\n「次のような依頼は問題点が明らかにならないため、修正に応じない限り有効とは認められません。\n\n=== [[利用者:xxx.xx.xxx.xx]]のブロック依頼 ===\n私の書いた記事に対して迷惑行為を繰り返しています。はやくブロックして！[[利用者:Cry|Cry]] 2005年12月27日 (火) 18:44 (UTC)\n\n→どこで何をしたのか、それがブロックに値する行為なのかが分からない 」\n\n:仮に依頼が有効でなかったとしても、貴方が勝手な判断で依頼を消してもいい理由にはなりません。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2005年12月27日 (火) 18:47 (UTC)\n\nなら貴方も勝手な判断で差し戻せないことになる。いい加減な事を言うな。--[[利用者:Cry|Cry]] 2005年12月27日 (火) 18:57 (UTC)\n\n== 容疑者名の入った削除依頼の件について。 ==\n\n容疑者名を削除するのを忘れていました。すみませんでした。--[[利用者:Hyolee2|H.L.LEE]] 2006年1月30日 (月) 05:48 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\nはじめまして、こんばんは。\n先程、ジャスティス学園の頁で何度も投稿を繰り返した者です。\n自分の投稿を修正する度に見落としが何度も見つかって、やってしまいました。\nご迷惑お掛けしました事、お詫びいたします。\nこれからは気をつけるようにします。申し訳ありませんでした。\n==ご指摘ありがとうございました==\nお手数おかけしました。以後気を付けます。[[利用者:GENMEI|GENMEI]] 2006年2月24日 (金) 09:59 (UTC)\n\n== 荒らし行為の謝罪　==\n以前貴方のページに対して異常な荒らしを行っていた者です。61.205.178.150のIPが投稿ブロックされたため、今、別の場所から書いています。実は私は精神科に通院中であり、病状は非常に重く、心神耗弱時（パニック時）の自分の行動（書き込み）に関する記憶が全く無いのですが、履歴を見ると、常軌を逸した書き込みを行ってしまったようです。そもそも、今のような状況でインターネットに接続した私が悪かったと思います。主治医からもインターネット禁止令が出されましたし、（殺人者になりたくないので）近々精神病院に入院する予定ですので、もう会うことは無いと思います。さようなら。すいませんでした。[[利用者:133.1.90.161|133.1.90.161]] 2006年3月3日 (金) 00:53 (UTC)\n\n== こんばんは ==\n\n[[ノート:ハーレムアニメ|むこう]]で余計な事を言う人がいますのでこちらに失礼します。助け舟が出る前に自分の言葉で例の発言を反論していただきたかったのですが、まあ平日なので遅れたのは仕方ないでしょう。それはさておき、あなたの履歴を失礼ながら拝見させていただきましたが、あなたが必ずしも必要最低限の知識に拘っているわけでない事はわかりました（[[夢幻戦士ヴァリス]]の補足など）。それに[[トリビアの泉 ～素晴らしきムダ知識～]]もご覧になられているようで、雑学に興味があるんですね。ならばもう少し考え方をやわらかくしてはいかがでしょうか。必要最低限の知識で充分なら、公式サイトや書物の百科事典で事足りる事ですし。まあハーレムアニメの公式本なんてありませんが。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月6日 (月) 11:58 (UTC)\n\nこちらでの会話は拒否ですか。もちろん、ウィキペデイアはミラーサイトでもリンク集でもナレッジ・ベースでもない事はわかっています。ですが、適切に説明された上でそれらの事が補助的に書かれている、その記事をより深いものにできる、というのなら歓迎される、とも[[Wikipedia:ウィキペディアは何でないか]]には書かれています。更に、対立する相手や不愉快なものを非難してはならないとも書かれています。これ以上の衝突は虚しくなるだけです。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月6日 (月) 13:48 (UTC)\n\n:あの登場人物一覧は「その記事をより深いものにできる」ものではないからこそ、不要だと言われてるんですけど（Lemさんの指摘どおり、むしろ有害）。削除依頼も含め、数多くの人から「不要な一覧」と指摘されているのにデジタルチョコさんに賛同する人が誰一人出てこないのはなぜなのか、よく考えてみてはどうでしょう。\n:あと、議論するならこんなところで私個人を懐柔しようとするより[[ノート:ハーレムアニメ]]の方でやるべきでしょう（これもcproさんが同じことを指摘してましたな）。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年3月6日 (月) 14:31 (UTC)\n\n「Lemさんの指摘どおり」だの、「cproさんが同じことを指摘」だの、他人の助け舟がそんなに欲しいですか。それに、あの人達は本文の編集を全然しておらず、ハーレムアニメそのものに興味があるか疑わしいので、邪魔をされたくないからここに来ているのです。そんな人達の意見の方が大事ですか。私に賛同者がいないのは、今は放送されている該当アニメが少ない事、記事を簡素化した事で書く事がなくなって人が集まらなくなっただけです。[[利用者:デジタルチョコ|デジタルチョコ]] 2006年3月7日 (火) 09:17 (UTC)\n\n==[[非干渉原則]]について==\nガリアンが元祖というつもりはありませんが。そういう過去や文化進化論的にみて「遅れた」惑星に介入することを禁じる概念に具体的に名称をあたえたのは[[機甲界ガリアン]]に間違いありません。反論されるのはいっこうにかまいませんが、[[アジモフ]]が提示した概念を加筆したり、もしアジモフがそういった概念に名称をあたえているのなら、移動したりの提案があっていいはずですが。SINOBUさんは、アニメや[[SF]]等にお詳しいようなので、移動や加筆等していただくのはいっこうにかまいません。[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%88:%E6%97%A7%E7%9F%B3%E5%99%A8%E6%8D%8F%E9%80%A0%E4%BA%8B%E4%BB%B6 ノート：旧石器捏造問題]での建設的、合理的な議論に感心していただけに、「有名でないアニメが元祖だというのは...」という感情的な議論には正直へこみました。カチンときたので、本当は「正確性タグ」を外したかったのですが、SINOBUさんは、話がきちんとできる方だと思ったので、感情的になるのはやめてご意見をおうかがいしたく思います。SINOBUさんのノートが荒らされることについては、わたしも利用者ページにやられたことがあるので深く同情いたします。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 10:15 (UTC)\n:アメリカで制作された[[新スタートレック]]でも「艦隊の誓い」というガリアンの非干渉原則とほとんど同様の規則が登場していることを考えると、ガリアンが概念を作ったというよりも、もともとSFに存在した概念をガリアンが使用したというべきではないでしょうか。英語版の[[:en:Prime Directive]]（艦隊の誓い）を見てみましたが、[[ロバート・A・ハインライン]]の小説「栄光のスペースアカデミー（原題：Space Cadet）」（1948年）でも同様の規則があると書いてあります。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年4月18日 (火) 10:29 (UTC)\n\nさっそくのお返事ありがとうございます。何度も繰り返すようですが、作中で、'''過去や文化進化論的にみて「遅れた」惑星に介入することを禁じる概念に具体的に名称をあたえたのはガリアン'''だったわけです。私がいいたいのは、元祖かどうかということではなく、そういった概念に与える名称として、百科事典的な記事名にふさわしい名称は何なのかということです。\n\nつまり、アメリカ大陸の発見者は[[コロンブス]]といわれますが、彼は生涯インドであると思い込んでいたし、それ以前にも[[バイキング]]が訪れて「ヴィンランド」という名称をつけました。しかしその名称は、受け入れられず、[[アメリゴ・ヴェスプッチ]]の名前がとられて、アメリカとされたわけです。そういう意味で、「艦隊の誓い」が名称になりうるか非常に疑問に思います。ただし、国際的に「艦隊の誓い」といえば、新スタートレックのあの規則のことか、と認識されうると考えれば、インターラングの記事作成の上で意義深いことと思います。SF上、重要な概念であるのは間違いないので。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 14:45 (UTC)\n\n:ノートページ拝見いたしました。いろいろ調査していただきありがとうございました。改名に賛成します。自分は、百科事典的な名称として考えた場合にガリアン以外の作品にも通用する名称だと思っていますが、国際的な名称として考えた場合に非常に弱いし、もっと別のいい名称がないかと思っていました。「異文化への不干渉概念」もいいかもしれませんがSF作品中に表現された言葉ではなく国際的な名称でもないので、国際的にも通用する同じ記事として「動物園仮説」がいいのかなと思いはじめました。本当におつかれさまでしたm(_ _)m[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月18日 (火) 15:17 (UTC)\n\n[[SF]]考証をしていただき適切な処置（[[動物園仮説]]への移動）をしていただいたことに関して[http://ja.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E6%9C%88%E9%96%93%E6%84%9F%E8%AC%9D%E8%B3%9E/%E6%8A%95%E7%A5%A8 月間感謝賞]に推薦させていただきました。個人的にはタイム＝パラドックスとも関連付けたかったのですが、マーダルは異星人なので「動物園仮説」という文脈で論じるのが適切なんだろうなと考え手を入れるのをやめました。[[利用者:Siyajkak|Siyajkak]] 2006年4月30日 (日) 10:58 (UTC)\n\n== 要約欄について ==\n\n[[利用者:Goki|Goki]] 2006年4月21日 (金) 10:53 (UTC)と申します。「合意なしに勝手に編集する」ことは、禁止されている行為ではありません。（むしろ推奨されている。）[[地球連邦軍]]に関しては「勝手に編集するな」ではなく、「あなたの編集には問題があるのでノートで議論しましょう」とでも書いておくのがよいかと存じます。--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年4月21日 (金) 10:53 (UTC)\n\n:当方も少しエキサイトしすぎた反省はあるので、しばらく様子を見るつもりです。ただ、[[特別:Contributions/218.225.147.164|あのIPの人]]は、今までいろんな方から何度もノートで注意書き（主にプレビュー機能について）を書かれてるのに完全に無視してるんですよねえ。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年4月21日 (金) 15:33 (UTC)\n\n== 大先生に判断はお任せします。 ==\n\nエアロダンシングの外部リンクに追加された、\n攻略系HPをどうするかを貴方の判断におまかせします。\n\n--[[利用者:大空の名無しさん|大空の名無しさん]] 2006年4月22日 (土) 10:51 (UTC)\n\n==記事の移動について==\n作品名の変更は元々の作品に関係なく、[[スタイルマニュアル#文献名・作品名]]の項に\n*''タイトルに「!」「?」を含み、あとに文が続く場合は半角スペースで間を空ける。 - 例：RUN! RUN! RUN! ''\nとあるため変更しています。--[[利用者:Gaia gear|Gaia gear]] 2006年5月23日 (火) 13:07 (UTC)\n*''記事の移動ありがとうございます。スペースは半角にするよう気をつけます。すみませんでした。''[[利用者:Schwarzgeist|Schwarzgeist]] 2006年5月28日 (日) 06:34 (UTC)\n\n== 修正しておきました ==\n\n[[バイオハザード (ゲーム)]]の記事分割のテンプレートを修正しておきました。--[[利用者:にゃんぴー|にゃんぴー]] 2006年5月28日 (日) 12:05 (UTC)\n\n== 安易な保護依頼 ==\nファイナルファンタジーの編集をしていました。いっそのことFFXIの問題点も全部削除して欲しい、というのが私の主張です。それならば、「事典」としてのウィキペディアのスタンスは保たれます。しかしながら、FFXIIに至っては批判的な意見が出るとすぐに削除して、保護依頼するという方向性は疑問を覚えます。どう考えてもFFXIIの音楽は専門サイドの人間が聞かなくても「失敗」なのですが、この「失敗」すらも認知できない利用者は記事を編集するべきではないでしょう？専門知識が自分に抜けているのかどうかが解らない利用者は、一向にここから減りませんね。\n\nたしか某アニメ作品は編集競合のやりすぎの結果、「全ての肯定と批判を削除する」手段が用いられましたが、あの解決法は正しかったと思います。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年6月6日 (火) 08:38 (UTC)\n\n:[[ファイナルファンタジーXII]]の履歴を確認しましたが、保護依頼をしたのはそれまで同記事の編集には参加していない[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]]さんです。本人に聞いてみないことには判りませんが、多分編集合戦が起こっていたから双方を落ち着かせるために依頼をしたのでしょう。自分の都合の悪い編集をした相手が保護依頼をしたというのはあなたの思い込みではないですか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月6日 (火) 08:51 (UTC)\n::横から失礼します。その保護依頼を行った目蒲東急之介です。実は批判的な意見が出たので保護依頼をしたのではなく、理由はどうであれ、編集合戦を確認したので保護依頼を掛けただけです。私は編集合戦を確認したらまずは履歴をチェックして、その後保護依頼が必要としたものは保護依頼に掛けています。もし不自由をお掛けした様でしたらお詫びします。尚FFXIの問題点は先程削除したユーザーがいた模様です（現時点での[[:最近更新したページ]]から）。--[[利用者:目蒲東急之介|目蒲東急之介]] 2006年6月6日 (火) 08:52 (UTC)\n\n== パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～ について ==\n\nすみません、ここで聞くのが一番良いような気がしたので書き込ませてもらいます…。[[パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～]]において、[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%83%91%E3%83%AD%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%A6%E3%82%B9%E3%81%A0%21_%EF%BD%9E%E7%A5%9E%E8%A9%B1%E3%81%8B%E3%82%89%E3%81%8A%E7%AC%91%E3%81%84%E3%81%B8%EF%BD%9E&diff=6113343&oldid=6106581 この版]でPippiさんの加筆部分を含めて書き加えてしまったんですが、Nevylaxさんが[[ノート:パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～|同記事のノート]]でこの件について指摘をされていました。即時削除対象の版からコピーしてしまった場合はやはりこの版以降も削除の対象になってしまうんでしょうか？もしそうだったなら安易にコピーしてしまってすみませんでした…。--[[利用者:wyveelix|wyveeli]][[利用者‐会話:wyveelix|x]] 2006年6月15日 (木) 16:47 (UTC)\n\n:私も判断しかねますので、井戸端かどこかで質問したほうがいいのではないでしょか。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月16日 (金) 02:29 (UTC)\n\n== 特定ゲームソフトの宣伝行為を直ちに中止して下さい。 ==\n*貴方がF-14の項目において復帰したゲームソフトは、航空自衛隊機を題材としたフライトシムです。F-15やT-4は兎も角、F-14の様な航空自衛隊が保有していない航空機での宣伝は慎んで下さい。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 13:51 (UTC)\n**[[エアロダンシング]]の記事を見る限りF-14も登場しているとあります。現実の自衛隊がどうか知りませんが、ゲームに登場しているのであれば「登場する作品」に含めるのはおかしくないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月23日 (金) 13:57 (UTC)\n***そこまで言い張るんなら、エアダンのF-14にまつわる黒歴史まで書いてほしいですね。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 14:23 (UTC)\n****一応セガの公式サイト[http://www.aerodancing.jp/aero4/index.htm]を確認しましたが、登場機体のトップにF-14の名前があります。というか、他にも映画やら漫画やらゲームやら登場作品がいっぱい挙がってるのにエアロダンシングだけ「宣伝行為」と槍玉に挙げる発想が意味不明です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月23日 (金) 14:41 (UTC)\n*****載せるんならゴタゴタ（ドコゾのHP管理人が不正投票を煽った件とか、'''シリーズで一貫してグラマンに許可（最近は軍用機も商標登録されてるからね。）とって無いとか）←俺的にはコッチの方が重要'''も載せましょうや大先生。逆に聞きますけど、他にも映画やら漫画やらゲームやらも消しますか？沈黙の艦隊見たいに潜水艦メインの漫画も載ってますし。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月23日 (金) 15:14 (UTC)修正と加筆\n私からは[[Wikipedia:中立的な観点]]を読めとしか言いようがありませんね。これ以上しつこく中立でない編集や粘着を続けるようであれば、まるゆさんに対するブロック依頼も検討します。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月30日 (金) 14:30 (UTC)\n*そのお言葉そっくりお返ししますね。[[ノート:F-15 (戦闘機)]]の一件も含めて。--[[利用者:まるゆ|まるゆ]] 2006年6月30日 (金) 14:36 (UTC)修正と加筆\n自分は[[ノート:F-15 (戦闘機)]]で書き込んだことなど一度もありませんので知ったことではありません。私に関係ない件をさも関係あるかのように持ち出さないでもらいたいですね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年6月30日 (金) 15:18 (UTC)\n\n==プロジェクト設立計画==\n初めまして、[[利用者:RUTETiA|RUTETiA]]と申します。本日は相談したい事があって、ノートに書き込みをさせていただきました。<br>\n私は「ウィキプロジェクト 特撮」を立ち上げようかと考えています。ただ、現在Wikipediaにある他のウィキプロジェクトとはかなり趣の違うものになりそうで、果たして本当に立ち上げていいのかどうか、悩んでいるのです。貴方も多くの特撮関連記事の編集に関わっておられるのでご存知かとは思いますが、特撮関連記事はあまりに多くの人が編集に関わっており、しかもその大部分がWikipediaの方針や当該記事のノート、また自分自身のノートを見ているのかどうか疑わしいユーザーです。その結果、速報や主観的に過ぎる記載で記事が溢れかえり、最終的にはただ長いだけで中身がグチャグチャの、とてもではないが読むに耐えないような記事に成り果ててしまっているのが現状です。<br>\nこんな現状を憂い、一つでも多くの特撮記事を学術方面の硬派な記事と比べても遜色ないような良い記事にするためのプロジェクト構想なのですが、そうなると「記事の充実」よりも「記事のシェイプアップ」が主となり、その結果プロジェクト参加者の役割が「自警団」のような物となる可能性が高いのです。本来自由に編集できる事が売りのWikipediaで、果たしてそのような理由でのプロジェクト結成が認められるのか、また賛同者がいるのかどうか、ちょっと私には確信が持てません…。もし私がこのままプロジェクトを立ち上げた場合、貴方は賛同し、参加してくださるかどうか、またプロジェクトの方針などについて、ご意見をいただければ幸いです。<br>\nなお、この文は特撮関連記事の編集に積極的に参加なさっている数人の方のノートに、ほぼ同じような文面で書き込ませていただきました。本来マナーとして推奨されないマルチポストという形になってしまいますが、どうかご了承ください。[[利用者:RUTETiA|RUTETiA]] 2006年7月10日 (月) 13:09 (UTC)\n\n==F９９レコードブレイカーついて==\nご指摘ありがとうございました、今後は規約従い執筆活動を行いたいと思います。<br>\nただ自分の場合、文中にあるような推測等はしておらずあくまで作品内の内容を\n読み描写の事実を理解した上で書き込みを意識していました。<br>\n他の文章も同様だと思っています、それだけが少し残念だと感じました。<br>\n今後何かあった場合相談等に乗ってくだされば幸いです、では！\n--[[利用者:TEM33|TEM33]] 2006年7月26日 (水) 13:03 (UTC)\n\n==ウルトラマンメビウス&ウルトラ兄弟について==\n初めまして、[[利用者:GIN|GIN]]です。貴方が書かれた[[ウルトラマンメビウス&ウルトラ兄弟]]についてなんですが、他のウルトラシリーズの劇場版の記事と同じようにリダイレクトページではなく、専用の記事を作ったほうが良いと自分は思っているのですが…。ご意見をお聞かせ願います。<br>\n（もちろんある程度時期を選んでですが…、以前自分が[[ウルトラマンメビウス]]のノート欄でも同様の書き込みをした所、時期が早いとの意見が出たので。）。\n--[[利用者:GIN|GIN]]\n:劇場公開されてから作っても遅くはないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年8月4日 (金) 13:25 (UTC)\n:ご意見ありがとうございました。記事を書くのは先に話したとおり、別に急がなくてもいいと思っているので…。ただ何故リダイレクトなんだ？と疑問に思ったので書き込みをさせて頂きました。--[[利用者:GIN|GIN]]\n\n== コンピュータゲームの保護解除について ==\nこんにちは。2005年11月14日より長期間、編集保護になっている[[コンピュータゲーム]]について編集保護解除に向けた動きが[[ノート:コンピュータゲーム|ノート]]にあります。当時の経緯をご存知かと思われるログインユーザの方にもご意見を伺いたく(皆様同文面で失礼ではありますが)お知らせさせていただきます。 --[[利用者:Puchi N|Puchi N]] 2006年8月21日 (月) 15:07 (UTC)\n\n==「ふたりのロッテ」の曖昧さ回避について==\n初めまして。[[利用者:Ponpon|ponpon]]です。ご連絡、ありがとうございました。回避部分ですが、「ふたりのロッテ」はケストナーの原作を元に多数の作品が製作されています。このような場合、[[オペラ座の怪人]]のように曖昧さ回避の部分を作成すべきです。また、「曖昧さ回避」はウィキペディア内の幾つかの曖昧さ回避専用ページを見ていただければわかります（Category:曖昧さ回避）が、タイトルが同一か否かは関係ありません。一般にどう認識されているかを焦点として曖昧さ回避ページが作成されていると思います。[[ノート:ふたりのロッテ]]にてお返事を賜れれば幸いです。--[[利用者:Ponpon|ponpon]] 2006年9月2日 (土) 09:16 (UTC)\n:【お詫び】ごめんなさい、文章中にカテゴリを入れようとして、ノートページ下にカテゴリ作成した形になってました。失礼、お詫び申し上げます。なお、参照して戴きたかったカテゴリは「Category:曖昧さ回避」（例えば「バス」の項目など）です。--[[利用者:Ponpon|ponpon]] 2006年9月2日 (土) 09:46 (UTC)\n\n==かまいたちの夜シリーズの分割について==\n:こんばんはSINOBUさん。四ギコです。分割の件ですが確かに1.2.3と一々分けてたら大変なので分割の件はこっちで消します。そして改めてかまいたちシリーズのキャラクター辞典を作ってみます。--[[利用者:四ギコ|四ギコ]] 2006年9月2日 (土) 10:32 (UTC)\n\n== 曖昧さ回避のページについて ==\n\nこんにちは。編集合戦になってしまいそうなので、[[ノート:デジタル・デビル物語 女神転生]]での議論にできれば参加して、意見の統一を図っていただきたく思います。よろしくお願いします。--[[利用者:輪宝スダルサナ|輪宝スダルサナ]] 2006年9月17日 (日) 17:00 (UTC)\n\n== 荒らし相談 ==\nこんばんわ。[[利用者:NORN|NORN]]というものです。\n単刀直入にいいますが、バイオハザード4や任天堂、PS3の最近の履歴を見れば分かりますが、行き過ぎた編集をしている利用者がおります。何かしらの対処をした方がいいと思いますが、私はこの場合の適切な処理をしたことが無いので、代理をお願いできますか？--[[利用者:NORN|NORN]] 2006年9月22日 (金) 14:59 (UTC)\n\n:既に[[Wikipedia:管理者伝言板]]に依頼が出てますね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年9月22日 (金) 15:28 (UTC)\n\n== たんぽぽ ==\n\nはじめまして。٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥と申します。[[たんぽぽ ～Everything Nice～]]の記事ですが、公式サイトのどこにそのような既述があるのか見付けられませんでした。先に[[ノート:たんぽぽ ～Everything Nice～|ノート]]を編集するべきでしたが、書いている間に戻されてしまい、合戦に近い状況になるので触れていません。よろしくお願いします。--[[利用者:٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥|٢١٩.١٧٤.١٥٨.٢٢٥]] 2006年9月24日 (日) 12:37 (UTC)\n\n== 仮面ライダーカブトについて ==\n当作品のノートの「稚速な編集について」で論されているように、速報的なものや、途中経過的なものはこの項目では出来るだけ控えたほうがいいという結論が出てますので、ご了承ください。--[[利用者:ichigatsu]] 2006年10月5日 (水) 21:44 (UTC)\n\n== お願い ==\nこんばんわ、[[利用者:Spail|Spail]]です。1つお願いがあります。[[利用者:Μ★Μ|Μ★Μ]]がbanされたので[[回復アイテム]]の[[Wikipedia:保護解除依頼#2006年10月上旬_2|保護解除依頼]]を提出したのですが、誰も賛否を付けてくれないため放置されています。すいませんが、SINOBUさんに賛否をつけてもらいたいのですが、お願い出来ますでしょうか？（解除）でも（継続）でも貴方の考えでよろしいので…。--[[利用者:Spail|Spail]]<small>（[[利用者‐会話:Spail|会話]]・[[Special:Contributions/Spail|履歴]]）</small> 2006年10月6日 (金) 13:53 (UTC)\n\n== クリンの件について ==\n\nアンサロン大陸の頁の[[クリン]]の件ですが、カッコでくくってリンクするのはもう少し待ってください。現状では、スーパーマリオブラザーズのクリボーの頁に飛ばされてしまいます。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 14:46 (UTC)\n:[[Wikipedia:記事名の付け方]]にもあるとおり、括弧内に別名や読み仮名を併記するのはルール違反です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 14:58 (UTC)\n::現時点ではまだ草案の段階であったかと記憶していましたが、もう決定されたのでしょうか?いずれにせよ、クリンでくくるとクリボーに飛ばされてしまいます。こちらでも項目名の変更など対処しますので、クリンでクリボーのリダイレクトの解除をお願いします。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:06 (UTC)\n[[クリン（krynn）]]では、全角括弧使用、読み仮名使用で記事を作っても即時削除対象です。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 15:13 (UTC)\n:該当する部分の指針確認しました。ご指摘に感謝します。SINOBUさんのほうでも過去の版を確認していただき、クリン⇔クリボーの不具合を確かめていただけますか？[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:20 (UTC)\nそれは不具合ではありません。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2006年10月13日 (金) 15:26 (UTC)\n:私はスーパーマリオブラザーズについてほとんど知らないのですが、クリボーにクリンという通称があったということでよろしいでしょうか?現状ではクリンの頁が立てられず、ドラゴンランスシリーズの項目作成に少々難儀しております。惑星クリン、というのもクリン世界、というのも正式名称とは少し違う気がしますので、作品の一巻の原題にも使用されている単体の「クリン」の語を使いたいのですが、どうしたものでしょうか…。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月13日 (金) 15:32 (UTC)\n\n== メッセージ読みました。 ==\n\nいつもながらお世話をかけております。\nご忠告どうもありがとうございました。[[利用者:ＩＤＳ|ＩＤＳ]] 2006年10月24日 (火) 16:18 (UTC)\n\n\n== スパロボ関連の記事について ==\n箇条書きを解消するのはかまいませんが、文章やリンク先の編集まで削除することの無いようお願いします。[[利用者:Tosiho|Tosiho]] 2006年11月8日 (水) 10:11 (UTC)\n\n==ブロックは==\n自動的に解除されました。解除の理由は私にもわかりません。私はあれ以来、暴言の類は吐いておりません。管理側の多重アカウント使用も知っていますので、それほど今回の騒ぎも驚いてはいません。--[[利用者:Noda,Kentaro|Noda,Kentaro]] 2006年11月18日 (土) 23:38 (UTC)\n\n== 外国語版のアカウント ==\n\nはじめまして。外国語5カ国版に[[:zh:User:SINOBU]]が作られ、[[User:SINOBU]]へリンクされていますが、これはSINOBUさんご本人でしょうか。--[[利用者:Clarin|Clarin]] 2007年1月28日 (日) 01:52 (UTC)\n\n: いいえ。それは私ではありません。日本語以外でアカウントを取るつもりもありませんし。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年1月28日 (日) 02:46 (UTC)\n\n::そうですか、了解しました。ソックパペットのようなので、英語版と中国語版でブロックを依頼しておきました。--[[利用者:Clarin|Clarin]] 2007年1月28日 (日) 03:08 (UTC)\n::韓国語版にもありましたのでブロックを依頼しておきました。--[[利用者:Hyolee2|hyolee2]][[Image:AB-AS.svg]] 2007年2月5日 (月) 02:01 (UTC)\n\n::どうやら[[WP:KAGE|影武者のソックパペット]]がSINOBUさんの御名前を騙っているようです。hyolee2 さんが英語版でブロック依頼をなさったと書いてありますが、どうも依頼が却下されていたらしく、私の英語版及びドイツ語版アカウントに対して荒らし行為を行ってきました。ドイツ語版([[:de:User:SINOBU]])は荒らし行為に気付いた管理者によって、英語版([[:en:User:SINOBU]])は私の依頼によって既に無期限ブロックされております。また、現在のところ特に行動を起こしてはいませんが、フランス語版でもアカウントの存在を確認しております（[[:fr:User:SINOBU]]）。念のため、御報告だけさせて頂きます。--[[利用者:Swind|Swind]] 2007年4月16日 (月) 03:28 (UTC)\n:わざわざご報告どうもです。私自身は日本語以外の言語はほとんど分からないのでアカウントが取れなくともそれほど支障はないのですが、名前を騙られているというのはあまり気持ちのいいものではありませんな(^^;)--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年4月16日 (月) 16:16 (UTC)\n\n== 失礼にも程があります。 ==\n* 「しばらく対話を試みてみましたが、これ以上対話する意欲が失せました。<small>「転記だから分割じゃない」には心底呆れた。</small>--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年2月9日 (金) 17:56 (UTC)」\n\n何なんですか、これは？あなた自身が引用した「[[Wikipedia:記事の分割と統合]]」を、どこをどう読んでも、「転記」は「統合」の一種であって、「分割」ではない。呆れてるのは、こちらです。なぜ真正面から答えずに、こんな姑息なことをなさるんです？--[[利用者:Your Dream Comes True!!!|Your Dream Comes True!!!]] 2007年2月13日 (火) 03:56 (UTC)\n\n== UNDOしないで下さい ==\n\nTO --[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 14:56 (UTC)\n\n↑書き込みミスでしょうか? --[[利用者:輪宝スダルサナ|輪宝スダルサナ]] 2007年3月19日 (月) 15:28 (UTC)\n\n:いや、タイトルオンリーの意味で、ミスじゃないんですが、本来なら「UNDOしないで下さい（TO）」と書くべきですね。--[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 15:43 (UTC)\n\nていうか、単純に機械的にundoするのは止めて欲しいんですが。せっかく[[:Category1994年のコンピュータゲーム]]とか追加したのまで戻されてるじゃないですか。'''責任を持って元に戻しておいてくださいね。'''--[[利用者:MIK|MIK]] 2007年3月19日 (月) 15:56 (UTC)\n\n== ウィキプロジェクト特撮･各位様 ==\n\nこんにちは。\n\nウィキプロジェクト特撮でお世話になっております貧乏神博士です。\n\nさて、プロジェクトに参加されているYour Dream Comes True!!!氏の発言姿勢については以前から課題になっておりましたが、氏の発言姿勢に何ら変化はなく、すでにプロジェクト発足時の基本姿勢とは相容れなくなっていると考えます。\nプロジェクトのノートで、今後Your Dream Comes True!!!氏の発言をプロジェクト内の対話ではなくWikipediaのルールに則って対応すること、氏にはプロジェクトから退いていただくことを提案しましたが、御本人の意向としては自分から退くことはなく除名についてのルールが確立されればそれに従うとのことでした。\n\n今の状況では、特撮記事のテンプレートとガイドラインを作るというプロジェクトの目的が進まないので、早期にYour Dream Comes True!!!氏と一線を引く必要があると思いますが、中には氏の方向性に賛意のある方もおいでかも知れません。\n\nいずれにしても、自分とYour Dream Comes True!!!氏との対話だけではこれ以上先に進みませんので、プロジェクト参加者の皆様に何らかの意思表明をプロジェクトのノートにてお願いできればと思います。もちろん、プロジェクトの方向がYour Dream Comes True!!!氏とその方針を受け入れる方向になるのでしたら、それはそれで従います。\n\nよろしくお願いいたします。--[[利用者:貧乏神博士|貧乏神博士]] 2007年4月14日 (土) 01:25 (UTC)\n\n==お願い==\n[[Wikipedia:削除依頼/楽天証券社員によるウィキペディア上の不都合情報の削除]]への投票またはコメントをお願いします。\n:この書き込みは2006年8月26日以降に[[楽天証券]]に書き込みをされた登録ユーザーのうち、2007年4月29日 (日) 00:38 (UTC) 現在「Wikipedia:削除依頼/楽天証券社員によるウィキペディア上の不都合情報の削除」への書き込みのない方に対しておこなっています。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2007年4月29日 (日) 02:30 (UTC)\n\n==削除依頼/アンジェラ・アキへの議論参加依頼==\n（Wikipediaで芸能人関連記事を多く手がけた人に呼びかけています）。\n\nこんにちは。突然で申し訳ありませんがお願いがあります。[[:Wikipedia:削除依頼/アンジェラ・アキ]]の議論に参加していただけないでしょうか？今回の議論では、過去にあった[[いわさきちひろ]]の削除依頼とよく似た議論がされています。今後のWikipediaの方針を決める重要な「判例」となることも考えられるので、よろしくお願いします。--[[利用者:DRAGON BALL XYZ|DRAGON BALL XYZ]] 2007年4月30日 (月) 10:10 (UTC)\n\n==Xa24氏の問題につきまして==\n先日SINOBUさんのXa24氏に対する会話にコメントした者です。私のコメントも恐らくお読みになっていると思いますが、Xa24氏の尻拭いはなかなか大変だと私も感じています（時々ならいいが殆ど毎日ですからね。ちなみに鉄道系のIPユーザにも似た様な人がいます）。突き詰めれば新規データをアップしてくれるメリットと、会話に全く応ず書式の向上が見られないデメリットを天秤にかけた場合、どちらを取るのか、もし後者なら投稿ブロックは認められるのかという事になります。それでこの問題ですが「[[:Portal:ゲーム]]」のノートに挙げてみてはいかがでしょう。同種のケースが他の分野・他の投稿者であったかは存じないのですが、もしあったとしたら、参考例として聞けるかも知れません。また私もアーケードビデオゲームで少し顔のある（ノートで友好的なやりとりのある）方に、議論への参加を呼びかける事が出来るので、展開次第では（確証は無いですが）Xa24氏にいい薬が打てるかも知れません。何でしたら私がPotalのノートに文章を挙げてもいいと思っております。ではお返事をお待ちしております。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年6月26日 (火) 10:00 (UTC)\n\n*ちょうど今、[[Wikipedia:管理者伝言板/荒らし#方針文書の要熟読]]で1週間程度の短期ブロックを依頼しようとしていたところですが、とりあえずそっちを先にしてみますね。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年6月26日 (火) 10:03 (UTC)\n\n*了解しました。そう言えばそんな項目もありましたね。私も先の鉄道関係の問題ユーザはそこにアップしようと思います。あとXa24氏を投稿ブロック依頼に出した場合、メッセージで教えて頂けますでしょうか。私も一票入れたいので、よろしくお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年6月27日 (水) 08:14 (UTC)\n**[[Portal‐ノート:ゲーム#利用者Xa24氏について]]で提案したのですが、それを受けて3日間の短期ブロックになってます。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年6月27日 (水) 11:05 (UTC)\n\n*「Sa24」というユーザを見つけました。投稿履歴はこんな感じ→ http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions/Sa24 ですが、初版投稿で例えば「[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%81%B5%E3%82%8B%E3%81%B5%E3%82%8B%E3%81%B1%E3%83%BC%E3%81%8F ふるふるぱーく]」や「[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E3%82%A2%E3%82%A6%E3%83%88%E3%83%A9%E3%83%B32&oldid=14228069 アウトラン2]」を見ると、カテゴリーがありません。これ、Xa24のソックパペットでは？--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年8月20日 (月) 04:10 (UTC)\n**私もそのユーザーは気になってはいました。ユーザー名といい、編集傾向といい、同一人物の気配は濃厚ですねえ……--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年8月20日 (月) 11:22 (UTC)\n**時間が出来たので「Wikipedia:管理者伝言板/荒らし」にソックパペットの可能性を報告しておきました。よろしかったらそちらでコメントとかお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年8月21日 (火) 10:23 (UTC)\n*「[[Wikipedia:管理者伝言板/荒らし]]」でまたもう一人、ＩＰユーザですが同一人物の可能性を報告しときました。投稿ブロック、すべきかしなくてもいいか、ライン上で迷っております。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年9月15日 (土) 11:42 (UTC)\n**とりあえず、以前よりは出現頻度も低くなっているようなので、無理にブロックを強行しなくとも様子見でもいいかもしれませんね。もちろん、注意は必要でしょうが。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2007年9月15日 (土) 11:45 (UTC)\n\n===続・SA24氏について===\nお久しぶりです。ご存知とは思いますが、去年後半は皆様にいろいろご迷惑をおかけして、本当に申しわけありませんでした。m(_ _)m一歩一歩改善しながら、またいろいろとやっております。\n\nところでここにまた書くからには、あの人物の事です。SINOBUさんも時々覗いているとは思うのですが、先日SA24氏が一日ブロックとなったそうです（詳細などについては「[[利用者‐会話:Sa24]]」をご覧下さい）でXA24・SA24氏に対しては言うまでもなく、これまでにも少しアプローチ（投稿ブロック依頼など本人に面せず行なったものも含む）をするか、または様子見の状態でした。現在は以前と比べ若干の改善（日本語がやっとマシになった）こそ見られるものの、記事編集や文面ではまだ問題を残しています。特に最近はノートで自分勝手な書きなぐりが続いており、このままですとやはり尻拭いを半永久的にせねばならない事が考えられます。\n\n以前投稿ブロックとCU調査依頼が出た事は後で知りましたが、結局行なわなかった理由は「投票が殆ど無かった」であり（私ももちろん投票したかったです）、これは疑いが晴れたのでなく、限りなく黒に近いグレーだと考えます。\n\nで今回の一日ブロックをきっかけに、何かまた行動を起こしてみたいと思うのですが、いかがでしょう？これまでは会話、荒らし報告、投稿ブロック依頼などでしたが、まだ私がやった事が無い、コメント依頼という方法もあります（もっとも本人が来ず、密室裁判みたいになる可能性も否定出来ませんが…）また何らかの形でXA24がSA24のソックパペットと認められれば、以後新しいログインが出てきても長期的荒らしで封じ込める方法も考えられます（そこまで行くのが大変な訳ですが）またこういう言い方も何ですが、コメント依頼なり投稿ブロック依頼なり、私でなくSINOBUさんが立てた方が、説得力がある（＝私に説得力が無いorz）かも知れません。\n\nこの辺に関して、SINOBUさんは現在どの様な意向をお持ちでしょうか。よろしければご意見（SINOBUさんの回答はいつも早いので、実は密かに尊敬?してたりします）をお願い致します。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年1月16日 (水) 09:04 (UTC)\n\n:実は自分の方も別口の記事に関する議論でヒートアップしすぎてしまったと自省をしているところでして、議論参加はしばらく控えるつもりなんです(^^;)。そんなわけで私自身が動くのはできれば避けたいところです。もちろんこうやまさんが24氏に対して動くというのであれば、支援は惜しまないつもりですが。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2008年1月17日 (木) 10:05 (UTC)\n\n===Sa24氏へのCU依頼を出しました===\nこん＊＊わ。本日のメール内容は上記に書いた通りです。「[[Wikipedia:CheckUser依頼/Sa24氏とXa24氏二回目]]」で作成しました。Sa24氏は以前も投稿ブロックとCU依頼が出たものの、「投票する人物が少なかったので、決定できない」という理由で実行されませんでしたが、現実は限りなく黒に近いグレーで終わった状態です。しかしSa24氏の編集は以前より多少マシになったものの、根底からの問題（ソックパペット、会話が事実上全て拒否、新規項目の箇条書きやカテゴリーに不備）が改善されておらず、これ以上野放しに出来ないとして、CU依頼を提出します。なお本来ならコメント依頼や投稿ブロック依頼から提出すべきなのかも知れませんが、ソックパペットとしてCU依頼実行の結果、即無期限ブロックとなる可能性が高い為、CU依頼で出しました。よろしければ投票をお願いします。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年3月12日 (水) 05:46 (UTC)\n\n==前回送った文章について==\n*こちらに手落ちがあって内容を修正せねばならなくなったので、ピンボールの分割案は私以外賛成が入っていない事もあって、分割案は撤回しました。失礼しました。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年7月16日 (月) 14:12 (UTC)\n\n*前回の文章に続きがあります。ピンボールにおいて第三者にコメントを依頼した際に記述したある方への評価について、それが、その方のプライバシーへの言及は、軽率であり、その内容も全く根拠のない憶測であったこと、その方に対する評価は、自分の事実誤認による、全く誤まったものであったこと。この非を認めて謝罪します。その方に対する評価を全面的に撤回します。--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2007年7月21日 (土) 01:18 (UTC)\n\n==小田実==\n同記事の中の「ベトナム侵略戦争と米国への批判」の項目を削除しないでいただきたい。小田・べ平連と反米は、切っても切り離せず、どうしても載せなければならないものだ。--[[利用者:ドゥルーズ・ガタリ|ドゥルーズ・ガタリ]] 2007年8月15日 (水) 19:46 (UTC)\n\nアジビラとは随分、ひどいことをいってくれますな。こちら、[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト_政治#ベトナム侵略戦争と米国への批判の掲載の是非について]]で議論しましょう。--[[利用者:ドゥルーズ・ガタリ|ドゥルーズ・ガタリ]] 2007年8月15日 (水) 21:01 (UTC)\n\n== カテゴリ関係の相談です。 ==\n\n私が立てた「[[:Category‐ノート:サービスを終了したオンラインゲーム]]」なのですが、サービスが終了した国が日本だけだった場合はどうするかという事を考えて、改名すべきか悩んでいます。余裕がありましたら、議論に参加していただけるとありがたいです。--[[利用者:NORN|NORN]]<small>（[[利用者‐会話:NORN|talks]]|[[特別:Contributions/NORN|Contributions]]）</small>2007年10月8日 (月) 14:51 (UTC)\n\n== 申し訳ありません ==\n\n元の記事を読まず、編集の変遷だけで別の情報源だと判断して編集してしまいました。\n今後は気を付けますので、御宥恕ください。\n--[[利用者:FC5P|FC5P]] 2007年10月26日 (金) 11:12 (UTC)\n\n==ウィキプロジェクト特撮･各位様==\nウィキプロジェクト特撮でお世話になっておりますHOLIC 629Wです。\n\nまず始めに、近年の特撮作品の項目を中心に、内容の肥大化などが著しく進行している傾向が目立っております。その結果一部の作品では「登場人物」「装備」などが分割されることもあり、利便性や可読性を損ねたり、分割された先でも内容の肥大化が起こるなどの弊害が発生しております。\n\n既にご存知であるかと思われますが、現在こうした傾向に対し、現行のSHT作品や、直近の特撮作品の項目において肥大化した内容を要約･削減し、適正なものとする取り組みが行われております。しかしながら、内容の取捨選択に関する線引きがなされていなかったり、統一した見解が出されていないなど、こうした取り組みを進める上で問題もいくつか存在しております。\n\n特撮関連項目の内容の要約･削減という取り組みを進めるべく、早期にこうした問題を議論し統一した見解を出すべきであると考えておりますが、中にはこうした取り組みに対して否定的な考えを持つユーザもおられるかも知れません。\n\n何にせよ、現在行われている取り組みだけではこれ以上先に進みませんので、プロジェクト参加者の皆様に議論への参加、もしくは何らかの意思表明を[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮|プロジェクトのノート]]無論、議論への参加や意思表明に関しては強制するものでない事を明言しておきます。\n\n以上、よろしくお願いいたします。--[[利用者:HOLIC 629W|<font color="#197f3b">holic 629w</font>]]<small>([[利用者‐会話:HOLIC 629W|Talk]])([[特別:Contributions/HOLIC 629W|Cont.]])</small> 2007年11月4日 (日) 11:10 (UTC)\n\n== 他でのプロジェクトの案内 ==\nどうも。\n\nゲームやアニメ関係のプロジェクトの投稿をみてメッセージを投げます。もし良かったら、ウィキアの方でもやっている[[wikia:ja.finalfantasy|ファイナルファンタジー]]や、[[Wikia:ja.gundam|ガンダム]]の記事について、参加してみませんか? あちらもMediaWikiを使っているので、Wikipediaと同様に記事をかけるし、方針も緩やかです。GFDLなので記事の移行も可能です。\n\n良かったら、執筆に参加していただけると助かります。--[[利用者:Yukichi99|ゆきち]] 2008年1月22日 (火) 04:58 (UTC)\n\n==削除依頼についてのご意見お願い==\n本日の内容は例の24関連ではありません。「[[:Template:ギレンの野望]]」の削除依頼を出しました。出した理由や理由までの状況についてはリンクを見て頂くとして、お願いした理由ですが、以下の二点によります。\n#まだ他の方から票がついていない\n#調べた結果、このテンプレートを作ったユーザがSINOBUさんと、ガンダムゲーム関連で意見が食い違っていたのを見つけた（ちなみ私はSINOBUさんの方が分がある様に思えました）\n存続でも削除でも結構ですので、ご意見を頂けたら幸いです。よろしくお願いします。\n\nP.S.ガンダムゲームと言えば[[カードビルダー]]は、どっかのIPユーザが0079の後に両雄激突を加筆していたので、慌てて0083の後に両雄激突を移動しました。対応が遅れていたら、クイズマジックアカデミーみたいにシリーズ説明がゴッチャになる所だった…--[[利用者:こうやま|こうやま]] 2008年1月25日 (金) 10:19 (UTC)\n\n==井戸端よりきました==\nポルターガイストの話と世論を記事にできるかの話は、根本が似ているのではないかと感じました。\n\nトンデモ本ですが、鉄道関係では荒唐無稽で有名だが「信者」の多い「[[川島令三]]」という評論家がいます。その結果、大阪市嫌いの方向で一方的な著書を書いた川島のコピーのような[[市営モンロー主義]]なる記事が残っています。[http://d.hatena.ne.jp/katamachi/20070626]なんてブログもありますが、逆切れを恐れて意見が出せませんでした。\n\nまた、基本的にメディアなどで「評論」を業とするものは、えてして過激な発言をメディア側から求められ、その結果末端である読者・視聴者に過激さを植え付ける原因となることがあります。[http://monsieurtv.com/]でもこの問題が取り上げられています。\n\nそれと、「要出典」をべたべた貼って、結果的に記事を骨抜きなんて、マスコミ関係の記事は殆どです。[[キー局]]の東京一極のシステムが批判されていることを「[[東京一極集中]]に移動すべき」とあったので移動したところキー局・[[東京一極集中]]ともに骨抜きです。[[王シュレット事件]]（これは独立記事になりました）の問題があったり、[http://www.yamane-e.com/omp-syutoiten.html#tokyomasscomi]などで東京一極集中の現状が非難されていると指摘しても無視です。\n\n私はウィキペディアンの9割以上は追放されると書きましたが、グレーゾーンがあったり、出典と中立が共存できない分野もあって、記事がかけなくなるように悩む人も多いと思います。--[[利用者:たぬき|たぬき]] 2008年2月12日 (火) 13:11 (UTC)\n\n<!--==Problem in language - 言語の問題==\nHi there, I'm from vietnamse wikipedia and really enjoyable your work on anime subject. Appreciate a lot!\nRing of Red is one of my favourite game, even until now, I think so because of its connection to one of my concerned subject - Japan.\nI've play this game for a very long time, and have good impression about its plot so far.\nNow I'm writing here to ask you something about it. From the beginning of the game, there is a [http://www.youtube.com/watch?v=Np1UHP0Mj80 vivid video-clip named "PS2 Ring of Red propaganda"] with a demonstrating Japanese empire military and some statement including, but I don't know what it means due to Japanese language. If you help me on this problem, I think I could broaden it more in my Vietnamese article.\n\nYou could try [http://www.google.com/translate_t Google translate] utility if meet problem in English. Thanks a lot.[[利用者:Von-bayer|Von-bayer]] 2008年5月5日 (月) 06:55 (UTC)\n\n{  こんにちは、私はより六Wikipediaやアニメ件名仕事をして本当に楽しかったです。感謝たくさん！\nリングオブレッドは、 1つは私のお気に入りのゲームを、今までも、そう思うへの接続を1つのために私の懸念アジ研-日本です。\n私はこのゲームをプレイは非常に長い時間、およびそのプロットが良い印象についてはこれまでのところです。\nさて、私はここを書くことについてちょっとお尋ねしたいのです。このゲームの初めから、鮮やかなビデオクリップには、 （名前は" ps2リングオブレッドプロパガンダ" ）と日本帝国軍とデモを含むいくつかのステートメントだけど、それがどういう意味か分からないのために日本語の言語です。もしこの問題を回避するのを手伝ってもらえますし、広げると思うが私のベトナム語サポートの詳細については、エキサイティングなアジ研のようにします。\nGoogle翻訳することができます。しようとユーティリティの問題の場合、英語を満たしています。どうもありがとう。 }-->\n\n== コメント依頼のお知らせ ==\n\n※以下のメッセージは、\n* [[炎神戦隊ゴーオンジャー]]\n* [[仮面ライダーキバ]]\n* [[仮面ライダーディケイド]]\nの項目群（ノートも含む）で比較的頻繁に編集を行われているユーザの方々と、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 特撮]]の参加者のうち、現在もアクティブに編集活動を行われているユーザを対象にご連絡させて頂いております。\n\n: 既にご存知の事やも知れませんが、昨年度のスーパーヒーロータイム2作品（ゴーオンジャー、キバ）の項目において「性急な編集を抑制し、よりまとまった記事作りを目指す」事を目的としたローカルルールが策定され、放送終了までの期間これが適用されました。その詳細な内容については[[ノート:炎神戦隊ゴーオンジャー#ローカルルール]]および[[ノート:仮面ライダーキバ#ローカルルール]]をご参照下さい。\n\n: その後[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮#そろそろ2009年の準備を…]]での議論において、前出のローカルルールを次年度の作品の項目にも引き継ぐべきではないかというご意見を頂きました。これを受け、内容の見直しなども含めたローカルルールの引継ぎに関する議論を提起させて頂いたものの、提起から1ヶ月が経過した現在でも議論低調な状態にあり、このままでは引継ぎとするか否かの判断がし難いものと考えております。\n\n: 既に[[Wikipedia:コメント依頼]]でも議論への参加を呼びかけていますが、いずれにせよ現状のままではこれ以上の議論の進展は望めないと判断し、前出の3項目で頻繁に編集を行われているユーザの諸氏、そしてウィキプロジェクト参加者の皆様に対し、'''[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 特撮#上記提案とローカルルールの引継ぎについて]]'''で行われている議論への参加ないし何らかの意見表明を依頼するものとします。なお、議論への参加や意見表明に関してはこれを強制するものではありません。\n\n以上の件について、どうぞご協力の程お願いします。--[[利用者:HOLIC 629W|<span style="color:#555555">Holic 629W</span>]]<small>＜[[利用者‐会話:HOLIC 629W|<span style="color:#197f3b">Talk</span>]]∥[[特別:Contributions/HOLIC 629W|<span style="color:#197f3b">Cont.</span>]]＞</small> 2009年2月11日 (水) 03:34 (UTC)\n\n== メッセージ読ませていただきました ==\n\nこんにちは。[[利用者:Imuzak|Imuzak]]です。\n\n私としては、「事実とは異なる」という内容を削除しただけで、「正しい」と書いたつもりは無いです。\n\nそれと、注釈には、\n\n実際には地球で見つかった最古の石よりはるかに古いことが判明するなど、地球の石とは全く違う組成であるとの分析結果が公表されている\n\nとあり、これが事実とは異なる理由のようですが、この文章の出典はどこなのでしょうか。それがわからなければこの注釈はどうなの?ということになりますが、どうなのでしょうか。--[[利用者:Imuzak|Imuzak]] 2009年4月3日 (金) 12:51 (UTC)\n\n== 「トリコロ」の不定期化について ==\n\n[[トリコロ]]について、公式には「不定期掲載とする」としかアナウンスされていない以上、拡大解釈として「連載終了」という表現を用いるのはまずいのではないか、と思った次第です。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年5月31日 (日) 14:21 (UTC)\n:安易に「'''終了'''」を含む表現を用いると、「もう未来永劫読めなくなる」と誤解されるおそれがあるのではないでしょうか。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年6月1日 (月) 08:40 (UTC)\n::そのすぐ後ろに「不定期掲載作品となった」と書いてあるのにですか？--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年6月1日 (月) 08:45 (UTC)\n:::まず「連載終了」≒「作品執筆終了／中止」と誤解される懸念があり、また「不定期」としてもある2ヶ月に連続して掲載があるという可能性も否定できない（前後編等で）うえ、何より作者が一応はまだ執筆継続を表明しているのですから、「'''終了'''」を含む表現は適切でないのではないのでしょうか。--[[利用者:Bloodserver|Bloodserver]] 2009年6月1日 (月) 08:57 (UTC)\n普通は不定期掲載作品は連載とは呼びません。また、そのすぐ後ろに不定期で掲載されると書いてある以上、作品が終了したと誤解する人もいないでしょう。--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年6月1日 (月) 09:13 (UTC)\n\n== 「アポロ計画陰謀論」について ==\n\n率直に言って、あれは戻したくなるだろうと思います。しかし相手がリバートしてくるのは既に明白なのですから、結果的にはSINOBUさんが編集合戦の片棒を担いだことになってしまいます。ここはひとつ我慢していただけないでしょうか。\n\nWikipediaが何と言われるか（言われているか）を考えるとつらいことですが。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2009年7月29日 (水) 16:28 (UTC)\n:勝手に加筆して「消すなら合意をしろ」と主張するのってどう見ても卑怯ですよね……--[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2009年7月29日 (水) 16:40 (UTC)\n::確かに。でも、相手がWikipediaの方針に疎いのでまだ対応しやすいんじゃないかと思います。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2009年8月1日 (土) 03:49 (UTC)\n\n== 朝日新聞社社員2ちゃんねる差別表現書込事件 ==\n記事スタイルの、ルール違反とは、どの点についてでしょうか？[[利用者:JjkJj|JjkJj]] 2009年8月7日 (金) 19:42 (UTC)\n\n== ノート:仮面ライダーディケイドの件 ==\n\nこんにちは。ふくたろうです。ノート:仮面ライダーディケイドではお世話になっています。11月29日付けのSINOBUさんのコメントに御返事をしたいのですが、駄ニメさんに論点がずれているとご指摘をいただいたばかりですし、また前向きな記述の方向性については別節が立ちましたので、こちらに書かせていただきます。まず、私が返答を求めたのは「お互いに譲れるところは譲って前向きに記述を考えましょう」という提案についてです。「私が書く素案についての同意」はその後の話です。ですから「素案がないから返答のしようがない」と仰るのは少々誤解があるかと。当方はテレビ朝日の見解について追記する用意があるが、そちらは冗長な記述を少しでも簡潔にする意志があるのかどうか、もしくはご自分の素案にあくまでもこだわられるのかをお伺いしたかったのです。また、駄ニメさんへの返答についても仰るような「放置されたツリー」の件だけではありません（まあこれは私がとやかく言うことではありませんが）。では、よりよい記述を目指すために新節へのご参加をお待ちしております。失礼いたしました。--[[利用者:ふくたろう|ふくたろう]] 2009年11月30日 (月) 06:11 (UTC)\n\n== [[関賢太郎]] （通名まやらーもしくはぐり）の取り扱いについて。 ==\n\n元空への粘着ストーカーや公式での顰蹙発言、工作員[[利用者:まゆる]]がF-15のノートで暴れた件も含めて、エアロダンシングに乗せても問題ないですよね？--[[利用者:758プロ|758プロ]] 2010年2月15日 (月) 13:09 (UTC)\n\n== 機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)について ==\n\nはじめまして、こんばんは。Giftlistsと申します。「[[Wikipedia:削除依頼/機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)]]」の件でご相談に参りました。当該削除依頼は2009年7月31日に依頼され現在長期化しています。このまま長期間削除依頼タグが貼付されたまま放置された状態では編集阻害にもなりかねず、特定版削除で依頼を閉じるために履歴を確認していたところ1点気になる箇所が見つかりました。[{{fullurl:機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)|diff=26973487&oldid=26891628}} 巻き込まれる版の中にSINOBUさんの加筆]があり、この加筆について削除依頼時に[{{fullurl:機動戦士ガンダム戦記 (プレイステーション3)|diff=27174578&oldid=27174549}} 巻き添えになる編集内容を復帰]として再加筆され、最新版にもこの履歴が反映されています。しかしこの（削除依頼者さんがされた）復旧方法ですと、日本語版の非常に厳格なGFDLの運用を適用した場合GFDL違反と捉える方も現状おいでになる可能性があり、そうなりますと最新版までを巻き込んだ特定版削除となってしまいます。そこで今回ご相談に参ったのですが、当該加筆部分の履歴継承について不問に付していただけないでしょうか。当該加筆者であるSINOBUさんさんが気にしないと仰ってくだされば、削除依頼時にリバートされた版までの中抜きで対処できます。最新版までそれなりに編集が進んでおり、できれば最新版までを巻き込んだ削除はしたくないのが本音です。ご検討いただければ幸いです。--[[利用者:Giftlists|Giftlists]] 2010年5月11日 (火) 14:30 (UTC)\n\n== 陰謀論にお詳しいようですが、重要な資料へのリンクを追記したばかりなのにもとに戻さないでいただきたい。 ==\n\nケムトレイルの記述を速攻でもどされたようですね。ビリーバーは記述してはいけないという規則をあなたは勝手にもうけられたのですか？ 中立ではないのはひとつ前の記述です。オウム真理教の発言との類似性などという蛇足が必要ならば、もっと多くのより重要なことを書かねばならないでしょう。たとえばドイツやアメリカではニュースになっておりますが、報道された事実ですら「中立ではない」のでしょうか？オウムの記述よりはるかに意味のある事実ですが。 書きますよ？ そしてそのたびにあなたが消すのですか？その場合どのようにあなたの無駄なあがきを止めたらよいでしょうね。中立とことなかれ主義は紙一重ですが相違があります。あなたの行為はことなかれ主義のバイアスがかかっています。あしからず--[[利用者:Kiri-kurap|Kiri-kurap]] 2010年11月6日 (土) 22:06 (UTC)\n\n:もういちど言いますが、単純な取消はやめてください。中立的になるように書き換える努力をしてください。--[[利用者:Kiri-kurap|Kiri-kurap]] 2010年11月7日 (日) 00:55 (UTC)\n\n== Help with [[SDガンダムGNEXT ユニット＆マップコレクション]] ==\nHello\n\nI write you this beacause you're one of the registered user who have contributed to [http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=SD%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%A0GNEXT&action=history this article] :\n\nI need help to understand  some things...\n\nCould you explain (in english ;) ) what is ''SDガンダムGNEXT ユニット＆マップコレクション'' ?<br />Infos are for fr.wiki.org, i'm trying to write [[:fr:Catégorie:Mobile Suit Gundam|articles for the gundam video-games series]]...\n\nIt's a second opus of SDガンダムGNEXT, or something else ?\n\nAnd what is SD Gundam G Next - Data Pack 2 ? a third opus ? how do this 3 games follow themselves ?\n\nFor the articles, i'm looking for the tranlation in rômaji ([[ローマ字]]) for this 2 titles. --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月14日 (水) 16:09 (UTC)\n\n:I am not good at English. This is sentences by the machine translation. \n:"SD Gundam GNEXT" is game software corresponding to [[:en:Satellaview|Satellaview]]. In broadcasting Satellaview, new map and new unit were delivered.Having been sold as enhancing software to the acquisition of the same new data is "SD Gundam GNEXT UNIT & MAP collection" in the player without Satellaview. \n:The cartridge of "SD Gundam GNEXT" is two step expression, and a small cartridge that enhancing data (UNIT & MAP) enters can be installed. --[[利用者:SINOBU|SINOBU]] 2010年7月14日 (水) 18:27 (UTC)\n<!--*[[ファイル:Satellaview BS-X cassette and 8M memory pack.jpg|150px]]-->\n*[http://www.famicom.biz/all/htmls/4902425484037.html SD Gundam GNEXT（only）]\n*[http://www.mbok.jp/item/item_245717940.html  SD Gundam GNEXT with UNIT & MAP collection]\n::OK, great. It's clear. I see now is all this.\n::I thank you again for your help, it's really frendly...\n::Sorry for disturbing --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月14日 (水) 18:53 (UTC)\n:::Oooops Ok, i delete it.\n:::I had added a "needed references tag" because i found nothing about it...\n:::Thank's for the info --[[利用者:Arcade Padawan|Arcade Padawan]] 2010年7月15日 (木) 19:15 (UTC)\n\n== 特定版削除での版指定のお願い ==\n\n[[Wikipedia:削除依頼/アポロ計画陰謀論20100818]]についてですが特定版削除後には別の管理者による確認がしやすいよう、また他の利用者が意見を述べやすいように何日何時何分の版からどの版までの削除依頼を提案しているか求められております。版指定の表明をお願いいたします。--[[利用者:Tiyoringo|Tiyoringo]] 2010年8月20日 (金) 13:33 (UTC)\n\n== ウィキプロジェクト特撮・各位様 ==\n\nこんばんは。プロジェクト特撮から抜けるわけではありませんが、思うところあって以前のような積極的な参加からは遠ざかることにしました。（現状はもう遠ざかっていますが）詳細については自分の利用者ページ[http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%88%A9%E7%94%A8%E8%80%85%E2%80%90%E4%BC%9A%E8%A9%B1:%E8%B2%A7%E4%B9%8F%E7%A5%9E%E5%8D%9A%E5%A3%AB#.E3.83.97.E3.83.AD.E3.82.B8.E3.82.A7.E3.82.AF.E3.83.88:.E7.89.B9.E6.92.AE.E9.96.A2.E4.BF.82.E3.81.AE.E7.9A.86.E6.A7.98.E3.81.B8.E5.BD.93.E5.BA.A7.E3.81.AE.E3.81.94.E6.8C.A8.E6.8B.B6]に記しましたので、ご一読いただければ幸いです。\n今まで御協力いただいた皆様に感謝を申し上げ、今後は可能な範囲で参加する旨、ご挨拶させていただきます。（本メッセージは、ウィキプロジェクト特撮で活動され、比較的自分と立場が近いと感じていた方にお送りしております）--[[利用者:貧乏神博士|貧乏神博士]] 2010年10月3日 (日) 08:17 (UTC)\n\n== 一括投稿のお願い ==\n\nこんにちは。SINOBUさんが同じ記事に対して節ごとに分けて連続して投稿されているようでしたので、一括投稿のお願いに参りました。[[Wikipedia:同じ記事への連続投稿を減らす]]にあるとおり、同じ記事への連続投稿は履歴の見通しが悪くなったり様々な面で支障をきたす恐れがあります。細かい節がたくさんある場合は、節ごとに細かく投稿をするのではなく、上位の節または項目全体の編集を行い、一括して投稿してくださるようお願いいたします。\n[[ファイル:How to edit - preview and post.png|thumb|240px|1の部分がプレビューを実行できるボタンです。]]\nその際に細かいところでミスを起こすのではないかと心配な場合は、「投稿する」ボタンの右隣にある「プレビューを実行」ボタンを活用されることをお勧めします（画面右側の図を参照）。投稿される前に「プレビューを実行」のボタンを押すと、成形結果を先に見ることができます。これを使うことで、\n* [[マークアップ言語|マークアップ]]\n* [[Wikipedia:編集の仕方#リンク|リンク]]\n* 誤字脱字\nなどを予めチェックし、修正した上で記事を投稿することができますので、是非ともご活用ください。\n\nまた、編集競合を避けたい場合は、[[Template:工事中]]をお使いください。ご迷惑をおかけしますが、ご理解とご協力をよろしくお願いします。--[[利用者:Mikouma|Mikouma]] 2010年12月14日 (火) 12:05 (UTC)\n\n== 『さよならぼくたちのようちえん』に関して ==\n\n初めまして、[[利用者:Nobook|Nobook]]と申します。上記の『さよならぼくたちのようちえん』に関してお知らせに上がりました。\n\n放送中のトラブルに関して削除されていましたが、出典記事もつけている上、放送上あってはならないことであるならば、それは「'''特記事項'''」になりえる記述であろうと思いますので、記述を復帰させていただきました。出典記事を無断で削除するのは行為としてよろしくありませんので、そういう場合はノートなどで提案してから行うようにお願いします。--[[利用者:Nobook|Nobook]] 2011年3月31日 (木) 09:59 (UTC)\n{{Archives}}	</BODY>
  <MECAB>SINOBU / 過去ログ 1  はじめまして 、 [[ ウィキペディア ]] へ [[ Wikipedia : 新規 参加 者 の 方 、 ようこそ | ようこそ ]]。</ br >[[ Wikipedia : ガイドブック |''' ガイドブック ''']] を お 読み ください 。 きっと ご 参考 に なる もの と 思い ます 。 
; アップロード : 画像 や 音声 ファイル の アップロード の とき に は 、 出典 と [[ Wikipedia : 著作権 | 著作権 ]] 表示 を どの ファイル に も つけ て ください 。 よろしくお願いします 。 
署名 を する に は 、 [[ チルダ ]] を 4つ 並べ ます 。 例 : < nowiki >~~~~</ nowiki > セーブ する と ユーザ 名 と 日付 に 自動的 に 変わり ます 。 
SINOBU さん が [[ Wikipedia : ウィキペディアン | ウィキペディアン ]] として [[ Wikipedia : 多言語 プロジェクト として の ウィキペディア |''' 日本語版 ''']] ウィキペディア を 楽しま れる こと を 願っ て い ます 。 よろしけれ ば [[ Wikipedia : 自己紹介 | 自己紹介 ]] を なさい ませ ん か 。 他 の ウィキペディアン が SINOBU さん の ご 関心 に あっ た [[ Wikipedia : ウィキポータル | ページ ]] や [[ Wikipedia : ウィキプロジェクト | グループ ]] を ご 紹介 できる かも しれ ませ ん 。 もちろん [[ 利用者 ‐ 会話 : Makiko 99 | 私 の ''' 会話 ページ ''']] で 質問 し て くださる こと も でき ます 。 :) 
: なお 、 この メッセージ は 主 に 利用者 ‐ 会話 ページ に 何 も 記入 さ れ て い ない 方 に 投稿 し て おり ます ので 、 すでに 活動 を 開始 さ れ て から 期間 が 経っ て いらっしゃる の でし たら 、 お詫び いたし ます 。 
SINOBU さん の ご 活躍 を 期待 し て い ます 。 --[[ 利用者 : Makiko 99 | Makiko 99 ]] 2005年 9月27日 ( 火 ) 01 : 09 ( UTC ) 
サポート ありがとう ござい ます 。 引き続き 宜しく お願い し ます 。 [[ 利用者 : Dcm | dcm ]] 2005年 10月4日 ( 火 ) 23 : 32 ( UTC ) 
いろいろ アドバイス ありがとう ござい ます 。 これから も 何卒 、 よろしく お願い いたし ます 。 [[ 利用者 : Leo 2006 ]] 2006年 5月21日 （ 土 ）( UTC ) 
コモンズ にて ファイル 名 の 移行 作業 が 終わり まし た ので 通達 し て おき ます 。 [[ 利用者 : Gnsin | Gnsin ]] 2005年 10月15日 ( 土 ) 01 : 48 ( UTC ) 
SINOBU さん 、 いつも お世話 に なっ て おり ます 。 私 の 記事 の 修正 、 補強 に は この上ない 感謝 と 畏敬の念 を 抱い て おり ます 。 ところで 物凄い スピード で 補強 に 現れ て い ます が どの よう に し て 追跡 し て いる の でしょ う ？[[ 利用者 : Dcm | dcm ]] 2005年 10月22日 ( 土 ) 20 : 51 ( UTC ) 
: 別 に Dcm さん を ストーキング し てる わけ じゃ なく て 、 暇 な 時間 に [[ 特別 : Recentchanges | 最近 更新 し た ページ ]] を チェック し て 、 自分 の 興味 に あっ た 記事 （ ゲーム とか アニメ とか ） が 更新 さ れ て い たら 内容 を 読み 、 修正 できる ところ が あっ たら 修正 し てる だけ です 。 [[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 10月22日 ( 土 ) 21 : 58 ( UTC ) 
:: なるほど 。 その ページ 使っ て み ます 。 Wikipedia は 未知 の 機能 や 情報 が あちこち に 分散 し て い て やや 使い にく さ を 感じ て い ます 。 初期 体裁 で ダメ出し の 出 ない 記事 を 目指し がんばり ます ので 今後 も よろしく お願い いたし ます 。 [[ 利用者 : Dcm | dcm ]] 2005年 10月22日 ( 土 ) 22 : 23 ( UTC ) 
[[ シュナイダー ]] に 履歴 継承 の ない 分割 として 即時 削除 を 貼ら れ て い ます が 、 （ 私 の 勘違い で なけれ ば ） 過去 に [[ シュナイダー ]] から [[ レンズメーカー ]] へ の [ 統合 ] が あっ た の で は ない か と 思わ れ ます 。 それ なら そもそも 過去 の 記述 を 復活 し た だけ で 問題 ない と 思わ れる の です が いかが でしょ う か ？--[[ 利用者 : Miya | miya ]] 2005年 10月31日 ( 月 ) 12 : 51 ( UTC ) 
: 該当 の 投稿者 は シュナイダー 社 も 含め た [[ レンズメーカー ]] に 載っ て い た メーカー 全て を 履歴 継承 無し に 分割 し て い た ので 、 同様 の 扱い で 即時 削除依頼 と 判断 し まし た 。 過去 の 履歴 まで は チェック し て い ませ ん でし た ので 間違い が あっ た かも しれ ませ ん 。 [[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 10月31日 ( 月 ) 13 : 51 ( UTC ) 
:: 当該 投稿者 です 。 確か に 、 過去 に [[ シュナイダー ]] および その他 レンズメーカー から [[ レンズメーカー ]] へ の 統合 を 行い まし た （ 当時 は 匿名 ログイン で 活動 し て い まし た ） 。 記事 が 少なかっ た こと も あり 、 一つ に まとめ て しまっ た の です 。 しかし 、 項目 、 内容 の 増加 に 伴い 、 また 更 なる 内容 の 拡充 を 狙い 、 分割 し 独立 し た 記事 に する こと を 決め た の です 。 その 際 、 [[ レンズメーカー ]] の 内容 を 継承 し つつ 、 新た に 加筆 、 修正 を し まし た 。 「 履歴 継承 」 という 言葉 の 意味 は （ 調べ て み まし た が ） よく 分かり ませ ん が 、 この やり方 自体 に 問題 は ない と 思い ます 。 いかが でしょ う か ？--[[ 利用者 : 天 か ず | 天 か ず ]] 2005年 11月1日 ( 火 ) 05 : 49 ( UTC ) 
:::[[ Wikipedia : 記事 の 分割 と 統合 ]] の 手順 に 従わ ず 、 [[ Wikipedia : 履歴 | 履歴 ]] を 継承 しない で コピー ペースト で 記事 を 分割 ・ 統合 する と 削除対象 に なり ます 。 [[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 11月1日 ( 火 ) 06 : 05 ( UTC ) 
:::: 了解 し まし た 。 話し合い の 上 で こと を 進め たら 良い の です ね 。 うっかり し て い て [[ Wikipedia : 記事 の 分割 と 統合 ]] の こと を 忘れ て おり 、 その こと に 気付き ませ ん でし た 。 それ ゆえ 、 ただ 「 『 レンズメーカー から の 履歴 継承 の 無い コピペ 』 により 削除 」 と 言わ れ て も 分かり ませ ん でし た 。 失礼 し まし た 。 改めて 分割 について 話し合い を 進め て いき ます 。 --[[ 利用者 : 天 か ず | 天 か ず ]] 2005年 11月1日 ( 火 ) 07 : 17 ( UTC ) 
::::: いや 、 話し合い の 問題 で は なく て どこ の 記事 の どの 版 から 履歴 を 継承 し て いる の か 書い て い ない コピー & ペースト は 削除対象 な ん です けど 。 以前 に も 同様 の 手順 で 履歴 継承 無し で 統合 し た の で あれ ば 、 過去 の 履歴 に さかのぼっ て 削除依頼 しない と いけ ませ ん よ 。 [[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 11月1日 ( 火 ) 08 : 04 ( UTC ) 
::::::[[ Wikipedia : 記事 の 分割 と 統合 ]] を 改めて 読み直し まし た 。 そこ に は 、 履歴 を 継承 し た ほう が 良い という こと は 書い て あり まし た が 、 「 どこ の 記事 の どの 版 から 履歴 を 継承 し て いる の か 書い て い ない コピー & ペースト は 削除対象 」 といった 内容 の 文言 は あり ませ ん でし た 。 いったい この よう な こと は どこ に 書い て ある の でしょ う か ？ 私 は 、 もと の 記事 に 分割 先 へ の リンク を ちゃんと 付け て おき まし た 。 これ の どこ に 問題 が ある の でしょ う か ？ あなた は 少し シビア に なり すぎ て いる よう な 気 が し ます 。 ウィキペディア は 公共財 な の です から 、 もっと 寛容 に お願い し ます 。 --[[ 利用者 : 天 か ず | 天 か ず ]] 2005年 11月1日 ( 火 ) 08 : 39 ( UTC ) 
::::::[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] さん が おっしゃる こと （ [[ GFDL ]] 順守 です し ） は 分から なく は ない の です が 、 いきなり 何 の 断り も なし に 削除 申請 する の は 、 失礼 だ と 思い ます 。 即 削除 に 持っ て いく の で は なく 、 まずは できるだけ 記事 存続 に 向け て 話し合い を し て 今後 を 決める べき です 。 --[[ 利用者 : 天 か ず | 天 か ず ]] 2005年 11月3日 ( 木 ) 05 : 16 ( UTC ) 
失礼 いたし ます 。 野球漫画 の カテゴリ を を Category : 漫画 から サブ カテゴリ の Category : 野球漫画 に 移行 さ れ て い ます が 、 これ は どちら か で 何らかの 合意 の 元 で の 方針 が 定まっ て いる の でしょ う か ？ 今 現在 Category : 漫画 の ノート で カテゴライズ について の 話し合い が 再開 さ れ た ところ で 野球漫画 という カテゴライズ の 話 は 出 て い ない ので 、 ちょっと 気 に なり まし た 。 --[[ 利用者 : Riden | Riden ]] 2005年 11月18日 ( 金 ) 22 : 18 ( UTC ) 
: アメコミ 作品 も 同様 です 。 --[[ 利用者 : Riden | Riden ]] 2005年 11月19日 ( 土 ) 01 : 21 ( UTC ) 
こんにちは。 横 から 失礼 致し ます 。 Riden さん 、 野球漫画 カテゴリ の 作成 も 移行 も 、 アメコミ も 、 SINOBU さん で は ない よう です よ 。 SINOBU さん は 移行 の 結果 として 重複 と なっ て いる カテゴリ を 整理 し て いる だけ です 。 それぞれ の 履歴 を 確認 ください 。 ついで ながら 、 SINOBU さん に ご 紹介 し て おき ます 。 [[: Category ‐ ノート : 漫画作品 ]] で 、 全般 的 な 検討 を しよう と し て い ます ので 、 興味 が お あり でし たら ご覧 ください 。 --[[ 利用者 : Yas | Yas ]] 2005年 11月19日 ( 土 ) 02 : 13 ( UTC ) 
: ああ そ か 、 被っ て いる 以上 は そっち へ 、 という こと です ね 。 ちゃんと 確認 せ ず に 失礼 いたし まし た … 申し訳 ござい ませ ん 。 --[[ 利用者 : Riden | Riden ]] 2005年 11月19日 ( 土 ) 16 : 48 ( UTC ) 
: 質問 の 意図 が わかり ませ ん ので 答え かね ます 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 11月29日 ( 火 ) 16 : 42 ( UTC ) 
:: この 件 は 回答拒否 と 言う 事 で 終了 さ せ て 頂き ます 。 --[[ 利用者 : まる ゆ | まる ゆ ]] 2005年 11月30日 ( 水 ) 12 : 33 ( UTC ) 
[[ 利用者 : Hiroakita | Hiroakita ]] です 。 ご 迷惑 を かけ て 申し訳 あり ませ ん でし た 。 今後 は 気 を つけ ます 。 --[[ 利用者 : Hiroakita | Hiroakita ]] 2005年 12月1日 ( 木 ) 06 : 12 ( UTC ) 
当初 見出し が 出 ず 依頼 文 だけ が 表示 さ れ て おり 訂正 し た ん です が 未だに 理解 不能 です 。 （ 悩 ） どうも お手数 かけ まし た 。 --[[ 利用者 : 違法 便衣兵 | 違法 便衣兵 ]] 2005年 12月22日 ( 木 ) 23 : 53 ( UTC ) 
あなた に 教え て いただい た 「 プレビュー の 実行 」 ボタン の こと について 、 もう一度 謝ら せ て ください 。 本日 、 また 別 の 人 から 、 「 編集 回数 が 多い 」 と 苦情 を もらい まし た 。 「 プレビュー の 実行 」 ボタン は ちゃんと 使っ て いる の です が ・ ・ これから も 全力 で 改善 に 取り組む つもり です 。 これから も 何卒 、 宜しく お願い 致し ます 。 [[ 利用者 : Leo 2006 ]] 2006年 5月21日 （ 日 ）( UTC ) 
ルール に こう あり ます 。 
「 次 の よう な 依頼 は 問題点 が 明らか に なら ない ため 、 修正 に 応じ ない 限り 有効 と は 認め られ ませ ん 。 
私 の 書い た 記事 に対して 迷惑行為 を 繰り返し て い ます 。 はやく ブロック し て ！[[ 利用者 : Cry | Cry ]] 2005年 12月27日 ( 火 ) 18 : 44 ( UTC ) 
: 仮に 依頼 が 有効 で なかっ た として も 、 貴方 が 勝手 な 判断 で 依頼 を 消し て も いい 理由 に は なり ませ ん 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2005年 12月27日 ( 火 ) 18 : 47 ( UTC ) 
なら 貴方 も 勝手 な 判断 で 差し 戻せ ない こと に なる 。 いい加減 な 事 を 言う な 。 --[[ 利用者 : Cry | Cry ]] 2005年 12月27日 ( 火 ) 18 : 57 ( UTC ) 
== 容疑者 名 の 入っ た 削除依頼 の 件 について 。 == 
容疑者 名 を 削除 する の を 忘れ て い まし た 。 すみません でし た 。 --[[ 利用者 : Hyolee 2 | H. L . LEE ]] 2006年 1月30日 ( 月 ) 05 : 48 ( UTC ) 
はじめまして 、 こんばんは 。 
先程 、 ジャスティス学園 の 頁 で 何度 も 投稿 を 繰り返し た 者 です 。 
自分 の 投稿 を 修正 する 度 に 見落とし が 何度 も 見つかっ て 、 やっ て しまい まし た 。 
ご 迷惑 お 掛け し まし た 事 、 お詫び いたし ます 。 
これから は 気 を つける よう に し ます 。 申し訳 あり ませ ん でし た 。 
お手数 おかけ し まし た 。 以後 気 を 付け ます 。 [[ 利用者 : GENMEI | GENMEI ]] 2006年 2月24日 ( 金 ) 09 : 59 ( UTC ) 
以前 貴方 の ページ に対して 異常 な 荒らし を 行っ て い た 者 です 。 61 . 205 . 178 . 150 の IP が 投稿ブロック さ れ た ため 、 今 、 別 の 場所 から 書い て い ます 。 実は私は 精神科 に 通院 中 で あり 、 病状 は 非常 に 重く 、 心神耗弱 時 （ パニック 時 ） の 自分 の 行動 （ 書き込み ） に関する 記憶 が 全く 無い の です が 、 履歴 を 見る と 、 常軌 を 逸し た 書き込み を 行っ て しまっ た よう です 。 そもそも 、 今 の よう な 状況 で インターネット に 接続 し た 私 が 悪かっ た と 思い ます 。 主治医 から も インターネット 禁止 令 が 出さ れ まし た し 、 （ 殺人者 に なり たく ない ので ） 近々 精神病院 に 入院 する 予定 です ので 、 もう 会う こと は 無い と 思い ます 。 さようなら 。 すいません でし た 。 [[ 利用者 : 133 . 1 . 90 . 161 | 133 . 1 . 90 . 161 ]] 2006年 3月3日 ( 金 ) 00 : 53 ( UTC ) 
[[ ノート : ハーレム アニメ | むこう ]] で 余計 な 事 を 言う 人 が い ます ので こちら に 失礼 し ます 。 助け舟 が 出る 前 に 自分 の 言葉 で 例 の 発言 を 反論 し て いただき たかっ た の です が 、 まあ 平日 な ので 遅れ た の は 仕方 ない でしょ う 。 それ は さておき 、 あなた の 履歴 を 失礼 ながら 拝見 さ せ て いただき まし た が 、 あなた が 必ずしも 必要 最低限 の 知識 に 拘っ て いる わけ で ない 事 は わかり まし た （[[ 夢幻戦士ヴァリス ]] の 補足 など ） 。 それに [[ トリビアの泉 ～ 素晴らしき ムダ 知識 ～]] も ご覧 に なら れ て いる よう で 、 雑学 に 興味 が ある ん です ね 。 なら ば もう少し 考え方 を やわらかく し て は いかが でしょ う か 。 必要 最低限 の 知識 で 充分 なら 、 公式サイト や 書物 の 百科事典 で 事足りる 事 です し 。 まあ ハーレム アニメ の 公式 本 なんて あり ませ ん が 。[[ 利用者 : デジタル チョコ | デジタル チョコ ]] 2006年 3月6日 ( 月 ) 11:58 ( UTC ) 
こちら で の 会話 は 拒否 です か 。 もちろん 、 ウィキペデイア は ミラーサイト で も リンク集 で も ナレッジ ・ ベース で も ない 事 は わかっ て い ます 。 です が 、 適切 に 説明 さ れ た 上 で それら の 事 が 補助 的 に 書か れ て いる 、 その 記事 を より 深い もの に できる 、 という の なら 歓迎 さ れる 、 と も [[ Wikipedia : ウィキペディア は 何 で ない か ]] に は 書か れ て い ます 。 更に 、 対立 する 相手 や 不愉快 な もの を 非難 し て は なら ない と も 書か れ て い ます 。 これ 以上 の 衝突 は 虚しく なる だけ です 。 [[ 利用者 : デジタル チョコ | デジタル チョコ ]] 2006年 3月6日 ( 月 ) 13 : 48 ( UTC ) 
: あの 登場人物 一覧 は 「 その 記事 を より 深い もの に できる 」 もの で は ない から こそ 、 不要 だ と 言わ れ てる ん です けど （ Lem さん の 指摘 どおり 、 むしろ 有害 ） 。 削除依頼 も 含め 、 数多く の 人 から 「 不要 な 一覧 」 と 指摘 さ れ て いる のに デジタル チョコ さん に 賛同 する 人 が 誰 一人 出 て こ ない の は なぜ な の か 、 よく 考え て み て は どうでしょう 。 
: あと 、 議論 する なら こんな ところ で 私 個人 を 懐柔 しよ う と する より [[ ノート : ハーレム アニメ ]] の 方 で やる べき でしょ う （ これ も cpro さん が 同じ こと を 指摘 し て まし た な ）。--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 3月6日 ( 月 ) 14 : 31 ( UTC ) 
「 Lem さん の 指摘 どおり 」 だの 、 「 cp ro さん が 同じ こと を 指摘 」 だの 、 他人 の 助け舟 が そんなに 欲しい です か 。 それ に 、 あの 人達 は 本文 の 編集 を 全然 し て おら ず 、 ハーレム アニメ そのもの に 興味 が ある か 疑わしい ので 、 邪魔 を さ れ たく ない から ここ に 来 て いる の です 。 そんな 人達 の 意見 の 方 が 大事 です か 。 私 に 賛同 者 が い ない の は 、 今 は 放送 さ れ て いる 該当 アニメ が 少ない 事 、 記事 を 簡素 化 し た 事 で 書く 事 が なくなっ て 人 が 集まら なく なっ た だけ です 。 [[ 利用者 : デジタル チョコ | デジタル チョコ ]] 2006年 3月7日 ( 火 ) 09 : 17 ( UTC ) 
ガリアン が 元祖 という つもり は ありません が 。 そういう 過去 や 文化 進化論 的 に み て 「 遅れ た 」 惑星 に 介入 する こと を 禁じる 概念 に 具体 的 に 名称 を あたえ た の は [[ 機甲界ガリアン ]] に 間違い あり ませ ん 。 反論 さ れる の は いっこうに かまい ませ ん が 、 [[ アジモフ ]] が 提示 し た 概念 を 加筆 し たり 、 もし アジモフ が そういった 概念 に 名称 を あたえ て いる の なら 、 移動 し たり の 提案 が あっ て いい はず です が 。 SINOBU さん は 、 アニメ や [[ SF ]] 等 に お 詳しい よう な ので 、 移動 や 加筆 等し て いただく の は いっこうに かまい ませ ん 。 [ http:// ja . wikipedia . org / wiki /% E3 % 83% 8 E % E3 % 83% BC % E3 % 83% 88 :% E 6% 97% A 7% E 7% 9 F % B 3% E 5% 99% A8 % E 6% 8 D % 8 F % E 9% 80% A 0% E 4% BA % 8 B % E 4% BB % B 6 ノート ： 旧 石器 捏造 問題 ] で の 建設 的 、 合理 的 な 議論 に 感心 し て い た だけ に 、 「 有名 で ない アニメ が 元祖 だ という の は ...」 という 感情 的 な 議論 に は 正直 へ こみ まし た 。 カチン と き た ので 、 本当は 「 正確 性 タグ 」 を 外し たかっ た の です が 、 SINOBU さん は 、 話 が きちんと できる 方 だ と 思っ た ので 、 感情的 に なる の は やめ て ご 意見 を お うかがい し たく 思い ます 。 SINOBU さん の ノート が 荒らさ れる こと について は 、 わたし も 利用者 ページ に やら れ た こと が ある ので 深く 同情 いたし ます 。 [[ 利用者 : Siyajkak | Siyajkak ]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 10 : 15 ( UTC ) 
: アメリカ で 制作 さ れ た [[ 新スタートレック ]] でも 「 艦隊 の 誓い 」 という ガリアン の 非 干渉 原則 と ほとんど 同様 の 規則 が 登場 し て いる こと を 考える と 、 ガリアン が 概念 を 作っ た と いう より も 、 もともと SF に 存在 し た 概念 を ガリアン が 使用 し た と いう べき で は ない でしょ う か 。 英語版 の [[: en : Prime Directive ]]（ 艦隊 の 誓い ） を 見 て み まし た が 、 [[ ロバート・A・ハインライン ]] の 小説 「 栄光のスペースアカデミー （ 原題 ： Space Cadet ） 」 （ 1948年 ） でも 同様 の 規則 が ある と 書い て あり ます 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 10 : 29 ( UTC ) 
さっそく の お返事 ありがとう ござい ます 。 何度 も 繰り返す よう です が 、 作中 で 、 ''' 過去 や 文化 進化論 的 に み て 「 遅れ た 」 惑星 に 介入 する こと を 禁じる 概念 に 具体 的 に 名称 を あたえ た の は ガリアン ''' だっ た わけ です 。 私 が いい たい の は 、 元祖 か どう か という こと で は なく 、 そういった 概念 に 与える 名称 として 、 百科事典 的 な 記事 名 に ふさわしい 名称 は 何 な の か という こと です 。 
つまり 、 アメリカ大陸の発見 者 は [[ コロンブス ]] と いわ れ ます が 、 彼 は 生涯 インド で ある と 思い込ん で い た し 、 それ 以前 に も [[ バイキング ]] が 訪れ て 「 ヴィンランド 」 という 名称 を つけ まし た 。 しかし その 名称 は 、 受け入れ られ ず 、 [[ アメリゴ・ヴェスプッチ ]] の 名前 が とら れ て 、 アメリカ と さ れ た わけ です 。 そういう 意味 で 、 「 艦隊 の 誓い 」 が 名称 に なり うる か 非常 に 疑問 に 思い ます 。 ただし 、 国際的 に 「 艦隊 の 誓い 」 と いえ ば 、 新スタートレック の あの 規則 の こと か 、 と 認識 さ れ うる と 考えれ ば 、 インターラング の 記事 作成 の 上 で 意義深い こと と 思い ます 。 SF 上 、 重要 な 概念 で ある の は 間違い ない ので 。[[ 利用者 : Siyajkak | Siyajkak ]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 14 : 45 ( UTC ) 
: ノート ページ 拝見 いたし まし た 。 いろいろ 調査 し て いただき ありがとう ござい まし た 。 改名 に 賛成 し ます 。 自分 は 、 百科事典 的 な 名称 として 考え た 場合 に ガリアン 以外 の 作品 に も 通用 する 名称 だ と 思っ て い ます が 、 国際 的 な 名称 として 考え た 場合 に 非常 に 弱い し 、 もっと 別 の いい 名称 が ないか と 思っ て い まし た 。 「 異文化 へ の 不干渉 概念 」 も いい かも しれ ませ ん が SF 作品 中 に 表現 さ れ た 言葉 で は なく 国際 的 な 名称 で も ない ので 、 国際的 に も 通用 する 同じ 記事 として 「 動物園仮説 」 が いい の か な と 思い はじめ まし た 。 本当に おつかれさま でし た m(_ _)m [[ 利用者 : Siyajkak | Siyajkak ]] 2006年 4月18日 ( 火 ) 15 : 17 ( UTC ) 
[[ SF ]] 考証 を し て いただき 適切 な 処置 （[[ 動物園仮説 ]] へ の 移動 ） を し て いただい た こと に関して [ http:// ja . wikipedia . org / wiki / Wikipedia :% E 6% 9 C % 88% E 9% 96% 93% E 6% 84% 9 F % E 8% AC % 9 D % E 8% B 3% 9 E /% E 6% 8 A % 95% E 7% A5 % A8 月間 感謝 賞 ] に 推薦 さ せ て いただき まし た 。 個人的 に は タイム ＝ パラドックス と も 関連付け たかっ た の です が 、 マーダル は 異 星人 な ので 「 動物園仮説 」 という 文脈 で 論じる の が 適切 な ん だろ う な と 考え 手 を 入れる の を やめ まし た 。 [[ 利用者 : Siyajkak | Siyajkak ]] 2006年 4月30日 ( 日 ) 10 : 58 ( UTC ) 
[[ 利用者 : Goki | Goki ]] 2006年 4月21日 ( 金 ) 10 : 53 ( UTC ) と 申し ます 。 「 合意 なし に 勝手 に 編集 する 」 こと は 、 禁止 さ れ て いる 行為 で は あり ませ ん 。 （ むしろ 推奨 さ れ て いる 。 ）[[ 地球連邦軍 ]] に関して は 「 勝手 に 編集 する な 」 で は なく 、 「 あなた の 編集 に は 問題 が ある ので ノート で 議論 し ましょ う 」 と でも 書い て おく の が よい か と 存じ ます 。 --[[ 利用者 : Goki | Goki ]] 2006年 4月21日 ( 金 ) 10 : 53 ( UTC ) 
: 当方 も 少し エキサイト し すぎ た 反省 は ある ので 、 しばらく 様子 を 見る つもり です 。 ただ 、 [[ 特別 : Contributions / 218 . 225 . 147 . 164 | あの IP の 人 ]] は 、 今 まで いろんな 方 から 何度 も ノート で 注意書き （ 主 に プレビュー機能 について ） を 書か れ てる の に 完全 に 無視 し てる ん です よ ねえ 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 4月21日 ( 金 ) 15 : 33 ( UTC ) 
== 大先生 に 判断 は お 任せ し ます 。 == 
攻略 系 HP を どう する か を 貴方 の 判断 に おまかせ し ます 。 
*'' タイトル に 「 !」「?」 を 含み 、 あと に 文 が 続く 場合 は 半角 スペース で 間 を 空ける 。 - 例 ： RUN ! RUN ! RUN ! '' 
とある ため 変更 し て い ます 。 --[[ 利用者 : Gaia gear | Gaia gear ]] 2006年 5月23日 ( 火 ) 13 : 07 ( UTC ) 
*'' 記事 の 移動 ありがとう ござい ます 。 スペース は 半角 に する よう気 を つけ ます 。 すみません でし た 。 ''[[ 利用者 : Schwarzgeist | Schwarzgeist ]] 2006年 5月28日 ( 日 ) 06 : 34 ( UTC ) 
[[ バイオハザード ( ゲーム )]] の 記事 分割 の テンプレート を 修正 し て おき まし た 。 --[[ 利用者 : にゃん ぴー | にゃん ぴー ]] 2006年 5月28日 ( 日 ) 12 : 05 ( UTC ) 
ファイナルファンタジー の 編集 を し て い まし た 。 いっそ の こと FFXI の 問題点 も 全部 削除 し て 欲しい 、 という の が 私 の 主張 です 。 それ なら ば 、 「 事典 」 として の ウィキペディア の スタンス は 保た れ ます 。 しかしながら 、 FFXII に 至っ て は 批判 的 な 意見 が 出る と すぐ に 削除 し て 、 保護 依頼 する という 方向性 は 疑問 を 覚え ます 。 どう 考え て も FFXII の 音楽 は 専門 サイド の 人間 が 聞か なく て も 「 失敗 」 な の です が 、 この 「 失敗 」 すら も 認知 でき ない 利用者 は 記事 を 編集 する べき で は ない でしょ う ？ 専門 知識 が 自分 に 抜け て いる の か どう か が 解ら ない 利用者 は 、 一向に ここ から 減り ませ ん ね 。 
たしか 某 アニメ作品 は 編集 競合 の やり すぎ の 結果 、 「 全て の 肯定 と 批判 を 削除 する 」 手段 が 用い られ まし た が 、 あの 解決 法 は 正しかっ た と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 38 ( UTC ) 
:[[ ファイナルファンタジーXII ]] の 履歴 を 確認 し まし た が 、 保護 依頼 を し た の は それ まで 同 記事 の 編集 に は 参加 し て い ない [[ 利用者 : 目 蒲 東急 之 介 | 目 蒲 東急 之 介 ]] さん です 。 本人 に 聞い て み ない こと に は 判り ませ ん が 、 多分 編集合戦 が 起こっ て い た から 双方 を 落ち着か せる ため に 依頼 を し た の でしょ う 。 自分 の 都合 の 悪い 編集 を し た 相手 が 保護 依頼 を し た という の は あなた の 思い込み で は ない です か 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 51 ( UTC ) 
:: 横 から 失礼 し ます 。 その 保護 依頼 を 行っ た 目 蒲 東急 之 介 です 。 実は 批判 的 な 意見 が 出 た ので 保護 依頼 を し た の で は なく 、 理由 は どう で あれ 、 編集合戦 を 確認 し た ので 保護 依頼 を 掛け た だけ です 。 私 は 編集合戦 を 確認 し たら まずは 履歴 を チェック し て 、 その後 保護 依頼 が 必要 と し た もの は 保護 依頼 に 掛け て い ます 。 もし 不自由 を お 掛け し た様 でし たら お詫び し ます 。 尚 FFXI の 問題点 は 先程 削除 し た ユーザー が い た 模様 です （ 現時点 で の [[: 最近 更新 し た ページ ]] から ） 。 --[[ 利用者 : 目 蒲 東急 之 介 | 目 蒲 東急 之 介 ]] 2006年 6月6日 ( 火 ) 08 : 52 ( UTC ) 
すみません 、 ここ で 聞く の が 一番 良い よう な 気 が し た ので 書き込ま せ て もらい ます …。 [[ パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～ ]] において 、 [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E3 % 83% 91% E3 % 83% AD % E3 % 83% 87% E3 % 82% A3 % E3 % 82% A6 % E3 % 82% B 9% E3 % 81% A 0% 21 _% EF % BD % 9 E % E 7% A5 % 9 E % E 8% A9 % B 1% E3 % 81% 8 B % E3 % 82% 89% E3 % 81% 8 A % E 7% AC % 91% E3 % 81% 84% E3 % 81% B 8% EF % BD % 9 E & diff = 6113343 & oldid = 6106581 この 版 ] で Pippi さん の 加筆 部分 を 含め て 書き 加え て しまっ た ん です が 、 Nevylax さん が [[ ノート : パロディウスだ! ～神話からお笑いへ～ | 同 記事 の ノート ]] で この 件 について 指摘 を さ れ て い まし た 。 即時 削除対象 の 版 から コピー し て しまっ た 場合 は やはり この 版 以降 も 削除 の 対象 に なっ て しまう ん でしょ う か ？ もし そう だっ た なら 安易 に コピー し て しまっ て すみません でし た …。 --[[ 利用者 : wyveelix | wyveeli ]][[ 利用者 ‐ 会話 : wyveelix | x ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 16 : 47 ( UTC ) 
: 私 も 判断 し かね ます ので 、 井戸端 か どこか で 質問 し た ほう が いい の で は ない でしょ か 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月16日 ( 金 ) 02 : 29 ( UTC ) 
== 特定 ゲームソフト の 宣伝 行為 を 直ちに 中止 し て 下さい 。 == 
* 貴方 が F-14 の 項目 において 復帰 し た ゲームソフト は 、 航空自衛隊 機 を 題材 と し た フライトシム です 。 F-15 や T-4 は 兎も角 、 F-14 の 様 な 航空自衛隊 が 保有 し て い ない 航空機 で の 宣伝 は 慎ん で 下さい 。 --[[ 利用者 : まる ゆ | まる ゆ ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 13 : 51 ( UTC ) 
**[[ エアロダンシング ]] の 記事 を 見る 限り F-14 も 登場 し て いる と あり ます 。 現実 の 自衛隊 が どうか 知り ませ ん が 、 ゲーム に 登場 し て いる の で あれ ば 「 登場 する 作品 」 に 含める の は おかしく ない でしょ う 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 13 : 57 ( UTC ) 
*** そこ まで 言い張る ん なら 、 エア ダン の F-14 にまつわる 黒歴史 まで 書い て ほしい です ね 。 --[[ 利用者 : まる ゆ | まる ゆ ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 14 : 23 ( UTC ) 
**** 一応 セガ の 公式サイト [ http:// www . aerodancing .jp / aero 4 / index . htm ] を 確認 し まし た が 、 登場 機体 の トップ に F-14 の 名前 が あり ます 。 という か 、 他 にも 映画 やら 漫画 やら ゲーム やら 登場 作品 が いっぱい 挙がっ てる のに エアロダンシング だけ 「 宣伝 行為 」 と 槍玉に挙げる 発想 が 意味 不明 です 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 14 : 41 ( UTC ) 
***** 載せる ん なら ゴタゴタ （ ドコゾ の HP 管理人 が 不正投票 を 煽っ た 件 とか 、 ''' シリーズ で 一貫 し て グラマン に 許可 （ 最近 は 軍用機 も 商標 登録 さ れ てる から ね 。 ） とっ て 無い とか ） ← 俺 的 に は コッチ の 方 が 重要 ''' も 載せ ましょ う や 大先生 。 逆 に 聞き ます けど 、 他 にも 映画 やら 漫画 やら ゲーム やら も 消し ます か ？ 沈黙の艦隊 見 たい に 潜水艦 メイン の 漫画 も 載っ て ます し 。--[[ 利用者 : まる ゆ | まる ゆ ]] 2006年 6月23日 ( 金 ) 15 : 14 ( UTC ) 修正 と 加筆 
私 から は [[ Wikipedia : 中立 的 な 観点 ]] を 読め と しか 言い よう が あり ませ ん ね 。 これ 以上 しつこく 中立 で ない 編集 や 粘着 を 続ける よう で あれ ば 、 まる ゆ さん に対する ブロック 依頼 も 検討 し ます 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月30日 ( 金 ) 14 : 30 ( UTC ) 
* その お 言葉 そっくり お返し し ます ね 。 [[ ノート : F-15 ( 戦闘機 )]] の 一件 も 含め て 。--[[ 利用者 : まる ゆ | まる ゆ ]] 2006年 6月30日 ( 金 ) 14 : 36 ( UTC ) 修正 と 加筆 
自分 は [[ ノート : F-15 ( 戦闘機 )]] で 書き込ん だ こと など 一 度 も あり ませ ん ので 知っ た こと で は あり ませ ん 。 私 に 関係 ない 件 を さも 関係 ある か の よう に 持ち出さ ない で もらい たい です ね 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 6月30日 ( 金 ) 15 : 18 ( UTC ) 
初め まして 、 [[ 利用者 : RUTETiA | RUTETiA ]] と 申し ます 。 本日 は 相談 し た い事 が あっ て 、 ノート に 書き込み を さ せ て いただき まし た 。 < br > 
私 は 「 ウィキ プロジェクト 特撮 」 を 立ち 上げよ う か と 考え て い ます 。 ただ 、 現在 Wikipedia に ある 他 の ウィキプロジェクト と は かなり 趣 の 違う もの に なり そう で 、 果たして 本当に 立ち 上げ て いい の か どう か 、 悩ん で いる の です 。 貴方 も 多く の 特撮 関連 記事 の 編集 に 関わっ て おら れる ので ご存知 か と は 思い ます が 、 特撮 関連 記事 は あまりに 多く の 人 が 編集 に 関わっ て おり 、 しかも その 大 部分 が Wikipedia の 方針 や 当該 記事 の ノート 、 また 自分自身 の ノート を 見 て いる の か どう か 疑わしい ユーザー です 。 その 結果 、 速報 や 主観 的 に 過ぎる 記載 で 記事 が 溢れ かえり 、 最終的 に は ただ 長い だけ で 中身 が グチャグチャ の 、 とても で は ない が 読む に 耐え ない よう な 記事 に 成り 果て て しまっ て いる の が 現状 です 。 < br > 
こんな 現状 を 憂い 、 一つ で も 多く の 特撮 記事 を 学術 方面 の 硬派 な 記事 と 比べ て も 遜色 ない よう な 良い 記事 に する ため の プロジェクト 構想 な の です が 、 そうなると 「 記事 の 充実 」 より も 「 記事 の シェイプアップ 」 が 主 と なり 、 その 結果 プロジェクト 参加 者 の 役割 が 「 自警団 」 の よう な 物 と なる 可能性 が 高い の です 。 本来 自由 に 編集 できる 事 が 売り の Wikipedia で 、 果たして そのよう な 理由 で の プロジェクト 結成 が 認め られる の か 、 また 賛同 者 が いる の か どう か 、 ちょっと 私 に は 確信 が 持て ませ ん … 。 もし 私 が このまま プロジェクト を 立ち 上げ た 場合 、 貴方 は 賛同 し 、 参加 し て くださる か どう か 、 また プロジェクト の 方針 など について 、 ご 意見 を いただけれ ば 幸い です 。 < br > 
なお 、 この 文 は 特撮 関連 記事 の 編集 に 積極 的 に 参加 なさっ て いる 数人 の 方 の ノート に 、 ほぼ 同じ よう な 文面 で 書き込ま せ て いただき まし た 。 本来 マナー として 推奨 さ れ ない マルチポスト という 形 に なっ て しまい ます が 、 どうか ご 了承 ください 。 [[ 利用者 : RUTETiA | RUTETiA ]] 2006年 7月10日 ( 月 ) 13 : 09 ( UTC ) 
ご 指摘 ありがとう ござい まし た 、 今後 は 規約 従い 執筆 活動 を 行い たい と 思い ます 。 < br > 
読み 描写 の 事実 を 理解 し た 上 で 書き込み を 意識 し て い まし た 。 < br > 
他 の 文章 も 同様 だ と 思っ て い ます 、 それ だけ が 少し 残念 だ と 感じ まし た 。 < br > 
初め まして 、 [[ 利用者 : GIN | GIN ]] です 。 貴方 が 書か れ た [[ ウルトラマンメビウス&ウルトラ兄弟 ]] について なん です が 、 他 の ウルトラシリーズ の 劇場版 の 記事 と 同じ よう に リダイレクト ページ で は なく 、 専用 の 記事 を 作っ た ほう が 良い と 自分 は 思っ て いる の です が … 。 ご 意見 を お 聞か せ 願い ます 。 < br > 
（ もちろん ある程度 時期 を 選ん で です が … 、 以前 自分 が [[ ウルトラマンメビウス ]] の ノート 欄 でも 同様 の 書き込み を し た 所 、 時期 が 早い と の 意見 が 出 た ので 。 ） 。 
: 劇場 公開 さ れ て から 作っ て も 遅く は ない でしょ う 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 8月4日 ( 金 ) 13 : 25 ( UTC ) 
: ご 意見 ありがとう ござい まし た 。 記事 を 書く の は 先 に 話し た とおり 、 別 に 急が なく て も いい と 思っ て いる ので … 。 ただ 何故 リダイレクト な ん だ ？ と 疑問 に 思っ た ので 書き込み を さ せ て 頂き まし た 。 --[[ 利用者 : GIN | GIN ]] 
こんにちは。 2005年 11月14日 より 長期間 、 編集 保護 に なっ て いる [[ コンピュータゲーム ]] について 編集 保護 解除 に 向け た 動き が [[ ノート : コンピュータゲーム | ノート ]] に あり ます 。 当時 の 経緯 を ご存知 か と 思わ れる ログイン ユーザ の 方 に も ご 意見 を 伺い たく ( 皆様 同 文面 で 失礼 で は あり ます が ) お知らせ さ せ て いただき ます 。 --[[ 利用者 : Puchi N | Puchi N ]] 2006年 8月21日 ( 月 ) 15 : 07 ( UTC ) 
初め まして 。[[ 利用者 : Ponpon | ponpon ]] です 。 ご 連絡 、 ありがとう ござい まし た 。 回避 部分 です が 、 「 ふたりのロッテ 」 は ケストナー の 原作 を 元 に 多数 の 作品 が 製作 さ れ て い ます 。 この よう な 場合 、 [[ オペラ座の怪人 ]] の よう に 曖昧さ回避 の 部分 を 作成 す べき です 。 また 、 「 曖昧さ回避 」 は ウィキペディア 内 の 幾つ か の 曖昧さ回避 専用 ページ を 見 て いただけれ ば わかり ます （ Category : 曖昧さ回避 ） が 、 タイトル が 同一 か 否 か は 関係 あり ませ ん 。 一般 に どう 認識 さ れ て いる か を 焦点 として 曖昧さ回避 ページ が 作成 さ れ て いる と 思い ます 。 [[ ノート : ふたりのロッテ ]] にて お返事 を 賜 れれ ば 幸い です 。 --[[ 利用者 : Ponpon | ponpon ]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 09 : 16 ( UTC ) 
:【 お詫び 】 ごめんなさい 、 文章 中 に カテゴリ を 入れよ う として 、 ノート ページ 下 に カテゴリ 作成 し た 形 に なっ て まし た 。 失礼 、 お詫び 申し上げ ます 。 なお 、 参照 し て 戴き たかっ た カテゴリ は 「 Category : 曖昧さ回避 」 （ 例えば 「 バス 」 の 項目 など ） です 。 --[[ 利用者 : Ponpon | ponpon ]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 09 : 46 ( UTC ) 
: こんばんは SINOBU さん 。 四 ギコ です 。 分割 の 件 です が 確か に 1 . 2 . 3 と 一々 分け て たら 大変 な ので 分割 の 件 は こっち で 消し ます 。 そして 改めて かまいたち シリーズ の キャラクター 辞典 を 作っ て み ます 。 --[[ 利用者 : 四 ギコ | 四 ギコ ]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 10 : 32 ( UTC ) 
こんにちは。 編集合戦 に なっ て しまい そう な ので 、 [[ ノート : デジタル ・ デビル 物語 女神転生 ]] で の 議論 に できれ ば 参加 し て 、 意見 の 統一 を 図っ て いただき たく 思い ます 。 よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : 輪宝 スダルサナ | 輪宝 スダルサナ ]] 2006年 9月17日 ( 日 ) 17 : 00 ( UTC ) 
こんばんわ 。 [[ 利用者 : NORN | NORN ]] という もの です 。 
単刀直入 に いい ます が 、 バイオハザード4 や 任天堂 、 PS3 の 最近 の 履歴 を 見れ ば 分かり ます が 、 行き過ぎ た 編集 を し て いる 利用者 が おり ます 。 何かしら の 対処 を し た 方 が いい と 思い ます が 、 私 は この 場合 の 適切 な 処理 を し た こと が 無い ので 、 代理 を お願い でき ます か ？--[[ 利用者 : NORN | NORN ]] 2006年 9月22日 ( 金 ) 14 : 59 ( UTC ) 
: 既に [[ Wikipedia : 管理者 伝言板 ]] に 依頼 が 出 て ます ね 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 9月22日 ( 金 ) 15 : 28 ( UTC ) 
はじめまして 。 ٢١٩ . ١٧٤ . ١٥٨ . ٢٢٥ と 申し ます 。 [[ たんぽぽ ～ Everything Nice ～]] の 記事 です が 、 公式サイト の どこ に そのよう な 既 述 が ある の か 見付け られ ませ ん でし た 。 先 に [[ ノート : たんぽぽ ～ Everything Nice ～| ノート ]] を 編集 する べき でし た が 、 書い て いる 間 に 戻さ れ て しまい 、 合戦 に 近い 状況 に なる ので 触れ て い ませ ん 。 よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : ٢١٩ . ١٧٤ . ١٥٨ . ٢٢٥ | ٢١٩ . ١٧٤ . ١٥٨ . ٢٢٥ ]] 2006年 9月24日 ( 日 ) 12 : 37 ( UTC ) 
当 作品 の ノート の 「 稚 速 な 編集 について 」 で 論 さ れ て いる よう に 、 速報 的 な もの や 、 途中経過 的 な もの は この 項目 で は 出来る だけ 控え た ほう が いい という 結論 が 出 て ます ので 、 ご 了承 ください 。 --[[ 利用者 : ichigatsu ]] 2006年 10月5日 ( 水 ) 21 : 44 ( UTC ) 
こんばんわ 、 [[ 利用者 : Spail | Spail ]] です 。 1つ お願い が あり ます 。 [[ 利用者 : Μ ★ Μ | Μ ★ Μ ]] が ban さ れ た ので [[ 回復アイテム ]] の [[ Wikipedia : 保護 解除 依頼 # 2006年 10月上旬 _ 2 | 保護 解除 依頼 ]] を 提出 し た の です が 、 誰 も 賛否 を 付け て くれ ない ため 放置 さ れ て い ます 。 すいません が 、 SINOBU さん に 賛否 を つけ て もらい たい の です が 、 お願い 出来 ます でしょ う か ？ （ 解除 ） で も （ 継続 ） で も 貴方 の 考え で よろしい ので …。 --[[ 利用者 : Spail | Spail ]]< small >（[[ 利用者 ‐ 会話 : Spail | 会話 ]] ・ [[ Special : Contributions / Spail | 履歴 ]]）</ small > 2006年 10月6日 ( 金 ) 13 : 53 ( UTC ) 
アンサロン大陸 の 頁 の [[ クリン ]] の 件 です が 、 カッコ で くくっ て リンク する の は もう少し 待っ て ください 。 現状 で は 、 スーパーマリオブラザーズ の クリボー の 頁 に 飛ばさ れ て しまい ます 。 [[ 利用者 : ＩＤＳ | ＩＤＳ ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 14 : 46 ( UTC ) 
:[[ Wikipedia : 記事名 の 付け方 ]] に も ある とおり 、 括弧 内 に 別名 や 読み 仮名 を 併記 する の は ルール 違反 です 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 14 : 58 ( UTC ) 
:: 現時点 で は まだ 草案 の 段階 で あっ た か と 記憶 し て い まし た が 、 もう 決定 さ れ た の でしょ う か ? いずれ に せよ 、 クリン で くくる と クリボー に 飛ばさ れ て しまい ます 。 こちら でも 項目 名 の 変更 など 対処 し ます ので 、 クリン で クリボー の リダイレクト の 解除 を お願い し ます 。 [[ 利用者 : ＩＤＳ | ＩＤＳ ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 15 : 06 ( UTC ) 
[[ クリン （ krynn ）]] で は 、 全角 括弧 使用 、 読み 仮名 使用 で 記事 を 作っ て も 即時 削除対象 です 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 15 : 13 ( UTC ) 
: 該当 する 部分 の 指針 確認 し まし た 。 ご 指摘 に 感謝 し ます 。 SINOBU さん の ほう で も 過去 の 版 を 確認 し て いただき 、 クリン ⇔ クリボー の 不具合 を 確かめ て いただけ ます か ？[[ 利用者 : ＩＤＳ | ＩＤＳ ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 15 : 20 ( UTC ) 
それ は 不具合 で は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 15 : 26 ( UTC ) 
: 私 は スーパーマリオブラザーズ について ほとんど 知ら ない の です が 、 クリボー に クリン という 通称 が あっ た という こと で よろしい でしょ う か ? 現状 で は クリン の 頁 が 立て られ ず 、 ドラゴンランス シリーズ の 項目 作成 に 少々 難儀 し て おり ます 。 惑星 クリン 、 というのも クリン 世界 、 というのも 正式名称 と は 少し 違う 気 が し ます ので 、 作品 の 一巻 の 原題 に も 使用 さ れ て いる 単体 の 「 クリン 」 の 語 を 使い たい の です が 、 どう し た もの でしょ う か …。 [[ 利用者 : ＩＤＳ | ＩＤＳ ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 15 : 32 ( UTC ) 
== メッセージ 読み まし た 。 == 
いつも ながら お世話 を かけ て おり ます 。 
ご 忠告 どうも ありがとう ござい まし た 。 [[ 利用者 : ＩＤＳ | ＩＤＳ ]] 2006年 10月24日 ( 火 ) 16 : 18 ( UTC ) 
箇条書き を 解消 する の は かまい ませ ん が 、 文章 や リンク 先 の 編集 まで 削除 する こと の 無い よう お願い し ます 。 [[ 利用者 : Tosiho | Tosiho ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 10 : 11 ( UTC ) 
自動的 に 解除 さ れ まし た 。 解除 の 理由 は 私 に も わかり ませ ん 。 私 は あれ 以来 、 暴言 の 類 は 吐い て おり ませ ん 。 管理 側 の 多重 アカウント 使用 も 知っ て い ます ので 、 それほど 今回 の 騒ぎ も 驚い て は い ませ ん 。 --[[ 利用者 : Noda , Kentaro | Noda , Kentaro ]] 2006年 11月18日 ( 土 ) 23 : 38 ( UTC ) 
はじめまして 。 外国語 5 カ国 版 に [[: zh : User : SINOBU ]] が 作ら れ 、 [[ User : SINOBU ]] へ リンク さ れ て い ます が 、 これ は SINOBU さんご 本人 でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Clarin | Clarin ]] 2007年 1月28日 ( 日 ) 01 : 52 ( UTC ) 
: いいえ 。 それ は 私 で は あり ませ ん 。 日本語 以外 で アカウント を 取る つもり も あり ませ ん し 。--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 1月28日 ( 日 ) 02 : 46 ( UTC ) 
:: そう です か 、 了解 し まし た 。 ソックパペット の よう な ので 、 英語版 と 中国語 版 で ブロック を 依頼 し て おき まし た 。 --[[ 利用者 : Clarin | Clarin ]] 2007年 1月28日 ( 日 ) 03 : 08 ( UTC ) 
:: 韓国語 版 に も あり まし た ので ブロック を 依頼 し て おき まし た 。 --[[ 利用者 : Hyolee 2 | hyolee 2 ]][[ Image : AB - AS .s vg ]] 2007年 2月5日 ( 月 ) 02 : 01 ( UTC ) 
:: どうやら [[ WP : KAGE | 影武者 の ソックパペット ]] が SINOBU さん の 御 名前 を 騙っ て いる よう です 。 hyolee 2 さん が 英語版 で ブロック 依頼 を なさっ た と 書い て あり ます が 、 どうも 依頼 が 却下 さ れ て い た らしく 、 私 の 英語版 及び ドイツ語 版 アカウント に対して 荒らし行為 を 行っ て き まし た 。 ドイツ語 版 ([[: de : User : SINOBU ]]) は 荒らし行為 に 気付い た 管理者 によって 、 英語版 ([[: en : User : SINOBU ]]) は 私 の 依頼 によって 既に 無期限 ブロック さ れ て おり ます 。 また 、 現在 の ところ 特に 行動 を 起こし て は い ませ ん が 、 フランス語 版 で も アカウント の 存在 を 確認 し て おり ます （[[: fr : User : SINOBU ]]）。 念 の ため 、 御 報告 だけ さ せ て 頂き ます 。 --[[ 利用者 : Swind | Swind ]] 2007年 4月16日 ( 月 ) 03 : 28 ( UTC ) 
: わざわざ ご 報告 どうも です 。 私自身 は 日本語 以外 の 言語 は ほとんど 分から ない ので アカウント が 取れ なく とも それほど 支障 は ない の です が 、 名前 を 騙ら れ て いる という の は あまり 気持ち の いいもの で は あり ませ ん な (^^;)--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 4月16日 ( 月 ) 16 : 16 ( UTC ) 
== 失礼 に も 程 が あり ます 。 == 
* 「 しばらく 対話 を 試み て み まし た が 、 これ 以上 対話 する 意欲 が 失せ まし た 。 < small >「 転記 だ から 分割 じゃ ない 」 に は 心底 呆れ た 。 </ small >--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 2月9日 ( 金 ) 17 : 56 ( UTC )」 
何 な ん です か 、 これ は ？ あなた 自身 が 引用 し た 「 [[ Wikipedia : 記事 の 分割 と 統合 ]]」 を 、 どこ を どう 読ん で も 、 「 転記 」 は 「 統合 」 の 一 種 で あっ て 、 「 分割 」 で は ない 。 呆れ てる の は 、 こちら です 。 なぜ 真正面 から 答え ず に 、 こんな 姑息 な こと を なさる ん です ？--[[ 利用者 : Your Dream Comes True !!!| Your Dream Comes True !!!]] 2007年 2月13日 ( 火 ) 03 : 56 ( UTC ) 
: いや 、 タイトルオンリー の 意味 で 、 ミス じゃ ない ん です が 、 本来 なら 「 UNDO し ない で 下さい （ TO ） 」 と 書く べき です ね 。 --[[ 利用者 : MIK | MIK ]] 2007年 3月19日 ( 月 ) 15 : 43 ( UTC ) 
ていう か 、 単純 に 機械 的 に undo する の は 止め て 欲しい ん です が 。 せっかく [[: Category 1994年 の コンピュータゲーム ]] とか 追加 し た の まで 戻さ れ てる じゃ ない です か 。 ''' 責任 を 持っ て 元 に 戻し て おい て ください ね 。 '''--[[ 利用者 : MIK | MIK ]] 2007年 3月19日 ( 月 ) 15 : 56 ( UTC ) 
こんにちは。 
ウィキプロジェクト 特撮 で お世話 に なっ て おり ます 貧乏神 博士 です 。 
さて 、 プロジェクト に 参加 さ れ て いる Your Dream Comes True !!! 氏 の 発言 姿勢 について は 以前 から 課題 に なっ て おり まし た が 、 氏 の 発言 姿勢 に 何ら 変化 は なく 、 すでに プロジェクト 発足 時 の 基本 姿勢 と は 相容れなく なっ て いる と 考え ます 。 
プロジェクト の ノート で 、 今後 Your Dream Comes True !!! 氏 の 発言 を プロジェクト 内 の 対話 で は なく Wikipedia の ルール に 則っ て 対応 する こと 、 氏 に は プロジェクト から 退い て いただく こと を 提案 し まし た が 、 御 本人 の 意向 として は 自分 から 退く こと は なく 除名 について の ルール が 確立 さ れれ ば それ に 従う と の こと でし た 。 
今 の 状況 で は 、 特撮 記事 の テンプレート と ガイドライン を 作る という プロジェクト の 目的 が 進ま ない ので 、 早期 に Your Dream Comes True !!! 氏 と 一線 を 引く 必要 が ある と 思い ます が 、 中 に は 氏 の 方向性 に 賛意 の ある 方 も おいで かも 知れ ませ ん 。 
いずれ に し て も 、 自分 と Your Dream Comes True !!! 氏 と の 対話 だけ で は これ 以上 先 に 進み ませ ん ので 、 プロジェクト 参加 者 の 皆様 に 何らかの 意思 表明 を プロジェクト の ノート にて お願い できれ ば と 思い ます 。 もちろん 、 プロジェクト の 方向 が Your Dream Comes True !!! 氏 と その 方針 を 受け入れる 方向 に なる の でし たら 、 それ は それ で 従い ます 。 
よろしく お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : 貧乏神 博士 | 貧乏神 博士 ]] 2007年 4月14日 ( 土 ) 01 : 25 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 削除依頼 / 楽天証券 社員 による ウィキペディア 上 の 不都合 情報 の 削除 ]] へ の 投票 または コメント を お願い し ます 。 
: この 書き込み は 2006年 8月26日 以降 に [[ 楽天証券 ]] に 書き込み を さ れ た 登録 ユーザー の うち 、 2007年 4月29日 ( 日 ) 00 : 38 ( UTC ) 現在 「 Wikipedia : 削除依頼 / 楽天証券 社員 による ウィキペディア 上 の 不都合 情報 の 削除 」 へ の 書き込み の ない 方 に対して おこなっ て い ます 。 [[ 利用者 : Penpen | Penpen ]] 2007年 4月29日 ( 日 ) 02 : 30 ( UTC ) 
（ Wikipedia で 芸能人 関連 記事 を 多く 手がけ た 人 に 呼びかけ て い ます ） 。 
こんにちは。 突然 で 申し訳 ありません が お願い が あり ます 。 [[: Wikipedia : 削除依頼 / アンジェラ・アキ ]] の 議論 に 参加 し て いただけ ない でしょ う か ？ 今回 の 議論 で は 、 過去 に あっ た [[ いわさきちひろ ]] の 削除依頼 と よく 似 た 議論 が さ れ て い ます 。 今後 の Wikipedia の 方針 を 決める 重要 な 「 判例 」 と なる こと も 考え られる ので 、 よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : DRAGON BALL XYZ | DRAGON BALL XYZ ]] 2007年 4月30日 ( 月 ) 10 : 10 ( UTC ) 
先日 SINOBU さん の Xa 24 氏 に対する 会話 に コメント し た 者 です 。 私 の コメント も 恐らく お 読み に なっ て いる と 思い ます が 、 Xa 24 氏 の 尻拭い は なかなか 大変 だ と 私 も 感じ て い ます （ 時々 な らいい が 殆ど 毎日 です から ね 。 ちなみに 鉄道 系 の IP ユーザ に も 似 た 様 な 人 が い ます ） 。 突き詰めれ ば 新規 データ を アップ し て くれる メリット と 、 会話 に 全く 応ず 書式 の 向上 が 見 られ ない デメリット を 天秤 に かけ た 場合 、 どちら を 取る の か 、 もし 後者 なら 投稿ブロック は 認め られる の か という 事 に なり ます 。 それで この 問題 です が 「[[: Portal : ゲーム ]]」 の ノート に 挙げ て み て は いかが でしょ う 。 同種 の ケース が 他 の 分野 ・ 他 の 投稿者 で あっ た か は 存じ ない の です が 、 もし あっ た と し たら 、 参考 例 として 聞ける かも 知れ ませ ん 。 また 私 も アーケード ビデオゲーム で 少し 顔 の ある （ ノート で 友好 的 な やりとり の ある ） 方 に 、 議論 へ の 参加 を 呼びかける 事 が 出来る ので 、 展開 次第 で は （ 確証 は 無い です が ） Xa 24 氏 に いい 薬 が 打てる かも 知れ ませ ん 。 何 でし たら 私 が Potal の ノート に 文章 を 挙げ て も いい と 思っ て おり ます 。 では お返事 を お待ち し て おり ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 6月26日 ( 火 ) 10 : 00 ( UTC ) 
* ちょうど 今 、 [[ Wikipedia : 管理者 伝言板 / 荒らし # 方針 文書 の 要 熟読 ]] で 1週間 程度 の 短期 ブロック を 依頼 しよ う と し て い た ところ です が 、 とりあえず そっち を 先 に し て み ます ね 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 6月26日 ( 火 ) 10 : 03 ( UTC ) 
* 了解 し まし た 。 そう 言え ば そんな 項目 も あり まし た ね 。 私 も 先 の 鉄道 関係 の 問題 ユーザ は そこ に アップ しよ う と 思い ます 。 あと Xa 24 氏 を 投稿ブロック 依頼 に 出し た 場合 、 メッセージ で 教え て 頂け ます でしょ う か 。 私 も 一 票 入れ たい ので 、 よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 6月27日 ( 水 ) 08 : 14 ( UTC ) 
**[[ Portal ‐ ノート : ゲーム # 利用者 Xa 24 氏 について ]] で 提案 し た の です が 、 それ を 受け て 3日間 の 短期 ブロック に なっ て ます 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 6月27日 ( 水 ) 11 : 05 ( UTC ) 
*「 Sa 24 」 という ユーザ を 見つけ まし た 。 投稿 履歴 は こんな 感じ → http:// ja . wikipedia . org / wiki /% E 7% 89% B 9% E 5% 88% A5 : Contributions / Sa 24 です が 、 初版 投稿 で 例えば 「 [ http:// ja . wikipedia . org / wiki /% E3 % 81% B5 % E3 % 82% 8 B % E3 % 81% B5 % E3 % 82% 8 B % E3 % 81% B 1% E3 % 83% BC % E3 % 81% 8 F ふるふるぱーく ]」 や 「 [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E3 % 82% A 2% E3 % 82% A6 % E3 % 83% 88% E3 % 83% A9 % E3 % 83% B 32 & oldid = 14228069 アウトラン 2 ]」 を 見る と 、 カテゴリー が あり ませ ん 。 これ 、 Xa 24 の ソックパペット で は ？--[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 8月20日 ( 月 ) 04 : 10 ( UTC ) 
** 私 も その ユーザー は 気 に なっ て は い まし た 。 ユーザー 名 と いい 、 編集 傾向 と いい 、 同 一人物 の 気配 は 濃厚 です ねえ … … --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 8月20日 ( 月 ) 11 : 22 ( UTC ) 
** 時間 が 出来 た ので 「 Wikipedia : 管理者 伝言板 / 荒らし 」 に ソックパペット の 可能性 を 報告 し て おき まし た 。 よろしかっ たら そちら で コメント とか お願い し ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 8月21日 ( 火 ) 10 : 23 ( UTC ) 
*「[[ Wikipedia : 管理者 伝言板 / 荒らし ]]」 でま たもう 一 人 、 ＩＰ ユーザ です が 同 一人物 の 可能性 を 報告 し とき まし た 。 投稿ブロック 、 す べき かし なく て も いい か 、 ライン 上 で 迷っ て おり ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 9月15日 ( 土 ) 11 : 42 ( UTC ) 
** とりあえず 、 以前 より は 出現 頻度 も 低く なっ て いる よう な ので 、 無理 に ブロック を 強行 し なく とも 様子見 でも いい かも しれ ませ ん ね 。 もちろん 、 注意 は 必要 でしょ う が 。--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2007年 9月15日 ( 土 ) 11 : 45 ( UTC ) 
お 久しぶり です 。 ご存知 と は 思い ます が 、 去年 後半 は 皆様 に いろいろ ご 迷惑 を おかけ し て 、 本当に 申しわけ あり ませ ん でし た 。 m(_ _)m 一 歩 一 歩 改善 し ながら 、 また いろいろ と やっ て おり ます 。 
ところで ここ に また 書く からには 、 あの 人物 の 事 です 。 SINOBU さん も 時々 覗い て いる と は 思う の です が 、 先日 SA 24 氏 が 一日 ブロック と なっ た そう です （ 詳細 など について は 「 [[ 利用者 ‐ 会話 : Sa 24 ]]」 を ご覧 下さい ） で XA 24 ・ SA 24 氏 に対して は 言うまでもなく 、 これ まで に も 少し アプローチ （ 投稿ブロック 依頼 など 本人 に 面せ ず 行なっ た もの も 含む ） を する か 、 または 様子見 の 状態 でし た 。 現在 は 以前 と 比べ 若干 の 改善 （ 日本語 が やっと マシ に なっ た ） こそ 見 られる ものの 、 記事 編集 や 文面 で は まだ 問題 を 残し て い ます 。 特に 最近 は ノート で 自分勝手 な 書きなぐり が 続い て おり 、 このまま です と やはり 尻拭い を 半永久 的 に せ ね ば なら ない 事 が 考え られ ます 。 
以前 投稿ブロック と CU 調査 依頼 が 出 た 事 は 後で 知り まし た が 、 結局 行なわ なかっ た 理由 は 「 投票 が 殆ど 無かっ た 」 で あり （ 私 も もちろん 投票 し たかっ た です ） 、 これ は 疑い が 晴れ た の で なく 、 限り なく 黒 に 近い グレー だ と 考え ます 。 
で 今回 の 一日 ブロック を きっかけ に 、 何 か また 行動 を 起こし て み たい と 思う の です が 、 いかが でしょ う ？ これ まで は 会話 、 荒らし 報告 、 投稿ブロック 依頼 など でし た が 、 まだ 私 が やっ た 事 が 無い 、 コメント 依頼 という 方法 も あり ます （ もっとも 本人 が 来 ず 、 密室 裁判 みたい に なる 可能性 も 否定 出来 ませ ん が … ） また 何らかの 形 で XA 24 が SA 24 の ソックパペット と 認め られれ ば 、 以後 新しい ログイン が 出 て き て も 長期的 荒らし で 封じ込める 方法 も 考え られ ます （ そこ まで 行く の が 大変 な 訳 です が ） また こういう 言い方 も 何 です が 、 コメント 依頼 なり 投稿ブロック 依頼 なり 、 私 で なく SINOBU さん が 立て た 方 が 、 説得力 が ある （ ＝ 私 に 説得力 が 無い orz ） かも 知れ ませ ん 。 
この辺 に関して 、 SINOBU さん は 現在 どの 様 な 意向 を お 持ち でしょ う か 。 よろしけれ ば ご 意見 （ SINOBU さん の 回答 は いつも 早い ので 、 実は 密か に 尊敬 ? し て たり し ます ） を お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2008年 1月16日 ( 水 ) 09 : 04 ( UTC ) 
: 実は 自分 の 方 も 別口 の 記事 に関する 議論 で ヒートアップ し すぎ て しまっ た と 自省 を し て いる ところ でし て 、 議論 参加 は しばらく 控える つもり な ん です (^^;) 。 そんな わけ で 私自身 が 動く の は できれ ば 避け たい ところ です 。 もちろん こうや まさ ん が 24 氏 に対して 動く という の で あれ ば 、 支援 は 惜しま ない つもり です が 。--[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2008年 1月17日 ( 木 ) 10 : 05 ( UTC ) 
こん ＊ ＊ わ 。 本日 の メール 内容 は 上記 に 書い た 通り です 。 「 [[ Wikipedia : CheckUser 依頼 / Sa 24 氏 と Xa 24 氏 二 回 目 ]]」 で 作成 し まし た 。 Sa 24 氏 は 以前 も 投稿ブロック と CU 依頼 が 出 た ものの 、 「 投票 する 人物 が 少なかっ た ので 、 決定 でき ない 」 という 理由 で 実行 さ れ ませ ん でし た が 、 現実 は 限り なく 黒 に 近い グレー で 終わっ た 状態 です 。 しかし Sa 24 氏 の 編集 は 以前 より 多少 マシ に なっ た ものの 、 根底 から の 問題 （ ソックパペット 、 会話 が 事実上 全て 拒否 、 新規 項目 の 箇条書き や カテゴリー に 不備 ） が 改善 さ れ て おら ず 、 これ 以上 野放し に 出来 ない として 、 CU 依頼 を 提出 し ます 。 なお 本来 なら コメント 依頼 や 投稿ブロック 依頼 から 提出 す べき なのか も 知れ ませ ん が 、 ソックパペット として CU 依頼 実行 の 結果 、 即 無期限 ブロック と なる 可能性 が 高い 為 、 CU 依頼 で 出し まし た 。 よろしけれ ば 投票 を お願い し ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2008年 3月12日 ( 水 ) 05 : 46 ( UTC ) 
* こちら に 手落ち が あっ て 内容 を 修正 せ ね ば なら なく なっ た ので 、 ピンボール の 分割 案 は 私 以外 賛成 が 入っ て い ない 事 も あっ て 、 分割 案 は 撤回 し まし た 。 失礼 し まし た 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 7月16日 ( 月 ) 14 : 12 ( UTC ) 
* 前回 の 文章 に 続き が あり ます 。 ピンボール において 第三者 に コメント を 依頼 し た 際 に 記述 し た ある 方 へ の 評価 について 、 それ が 、 その 方 の プライバシー へ の 言及 は 、 軽率 で あり 、 その 内容 も 全く 根拠 の ない 憶測 で あっ た こと 、 その 方 に対する 評価 は 、 自分 の 事実誤認 による 、 全く 誤 まっ た もの で あっ た こと 。 この 非 を 認め て 謝罪 し ます 。 その 方 に対する 評価 を 全面的 に 撤回 し ます 。 --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2007年 7月21日 ( 土 ) 01 : 18 ( UTC ) 
同 記事 の 中 の 「 ベトナム 侵略戦争 と 米国 へ の 批判 」 の 項目 を 削除 し ない で いただき たい 。 小田 ・ べ 平連 と 反米 は 、 切っ て も 切り離せ ず 、 どうしても 載せ なけれ ば なら ない もの だ 。 --[[ 利用者 : ドゥルーズ・ガタリ | ドゥルーズ・ガタリ ]] 2007年 8月15日 ( 水 ) 19 : 46 ( UTC ) 
アジビラ と は 随分 、 ひどい こと を いっ て くれ ます な 。 こちら 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : ウィキプロジェクト _ 政治 # ベトナム 侵略戦争 と 米国 へ の 批判 の 掲載 の 是非 について ]] で 議論 し ましょ う 。 --[[ 利用者 : ドゥルーズ・ガタリ | ドゥルーズ・ガタリ ]] 2007年 8月15日 ( 水 ) 21 : 01 ( UTC ) 
== カテゴリ 関係 の 相談 です 。 == 
私 が 立て た 「 [[: Category ‐ ノート : サービス を 終了 し た オンラインゲーム ]]」 な の です が 、 サービス が 終了 し た 国 が 日本 だけ だっ た 場合 は どう する か という 事 を 考え て 、 改名 す べき か 悩ん で い ます 。 余裕 が あり まし たら 、 議論 に 参加 し て いただける と ありがたい です 。 --[[ 利用者 : NORN | NORN ]]< small >（[[ 利用者 ‐ 会話 : NORN | talks ]]|[[ 特別 : Contributions / NORN | Contributions ]]）</ small > 2007年 10月8日 ( 月 ) 14 : 51 ( UTC ) 
元 の 記事 を 読ま ず 、 編集 の 変遷 だけ で 別 の 情報源 だ と 判断 し て 編集 し て しまい まし た 。 
今後 は 気 を 付け ます ので 、 御 宥恕 ください 。 
ウィキプロジェクト 特撮 で お世話 に なっ て おり ます HOLIC 629 W です 。 
まず 始め に 、 近年 の 特撮 作品 の 項目 を 中心 に 、 内容 の 肥大化 など が 著しく 進行 し て いる 傾向 が 目立っ て おり ます 。 その 結果 一部 の 作品 で は 「 登場人物 」 「 装備 」 など が 分割 さ れる こと も あり 、 利便性 や 可読性 を 損ね たり 、 分割 さ れ た 先 で も 内容 の 肥大化 が 起こる など の 弊害 が 発生 し て おり ます 。 
既に ご存知 で ある か と 思わ れ ます が 、 現在 こうした 傾向 に対し 、 現行 の SHT 作品 や 、 直近 の 特撮 作品 の 項目 において 肥大 化 し た 内容 を 要約 ･ 削減 し 、 適正 な もの と する 取り組み が 行わ れ て おり ます 。 しかしながら 、 内容 の 取捨選択 に関する 線引き が なさ れ て い なかっ たり 、 統一 し た 見解 が 出さ れ て い ない など 、 こうした 取り組み を 進める 上 で 問題 も いくつか 存在 し て おり ます 。 
特撮 関連 項目 の 内容 の 要約 ･ 削減 という 取り組み を 進める べく 、 早期 に こうした 問題 を 議論 し 統一 し た 見解 を 出す べき で ある と 考え て おり ます が 、 中 に は こうした 取り組み に対して 否定 的 な 考え を 持つ ユーザ も おら れる かも 知れ ませ ん 。 
何 に せよ 、 現在 行わ れ て いる 取り組み だけ で は これ 以上 先 に 進み ませ ん ので 、 プロジェクト 参加 者 の 皆様 に 議論 へ の 参加 、 もしくは 何らかの 意思 表明 を [[ Wikipedia ‐ ノート : ウィキプロジェクト 特撮 | プロジェクト の ノート ]] 無論 、 議論 へ の 参加 や 意思 表明 に関して は 強制 する もの で ない 事 を 明言 し て おき ます 。 
以上 、 よろしく お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : HOLIC 629 W |< font color ="# 197 f 3b "> holic 629 w </ font >]]< small >([[ 利用者 ‐ 会話 : HOLIC 629 W | Talk ]])([[ 特別 : Contributions / HOLIC 629 W | Cont .]])</ small > 2007年 11月4日 ( 日 ) 11 : 10 ( UTC ) 
どうも 。 
ゲーム や アニメ 関係 の プロジェクト の 投稿 を み て メッセージ を 投げ ます 。 もし 良かっ たら 、 ウィキア の 方 でも やっ て いる [[ wikia : ja . finalfantasy | ファイナルファンタジー ]] や 、 [[ Wikia : ja . gundam | ガンダム ]] の 記事 について 、 参加 し て み ませ ん か ? あちら も MediaWiki を 使っ て いる ので 、 Wikipedia と 同様 に 記事 を かける し 、 方針 も 緩やか です 。 GFDL な ので 記事 の 移行 も 可能 です 。 
良かっ たら 、 執筆 に 参加 し て いただける と 助かり ます 。 --[[ 利用者 : Yukichi 99 | ゆきち ]] 2008年 1月22日 ( 火 ) 04 : 58 ( UTC ) 
本日 の 内容 は 例 の 24 関連 で は あり ませ ん 。 「 [[: Template : ギレンの野望 ]]」 の 削除依頼 を 出し まし た 。 出し た 理由 や 理由 まで の 状況 について は リンク を 見 て 頂く として 、 お願い し た 理由 です が 、 以下 の 二 点 に より ます 。 
存続 で も 削除 で も 結構 です ので 、 ご 意見 を 頂け たら 幸い です 。 よろしくお願いします 。 
P.S. ガンダム ゲーム と 言え ば [[ カードビルダー ]] は 、 どっか の IP ユーザ が 0079 の 後 に 両雄 激突 を 加筆 し て い た ので 、 慌て て 0083 の 後 に 両雄 激突 を 移動 し まし た 。 対応 が 遅れ て い たら 、 クイズマジックアカデミー みたい に シリーズ 説明 が ゴッチャ に なる 所 だっ た … --[[ 利用者 : こうや ま | こうや ま ]] 2008年 1月25日 ( 金 ) 10 : 19 ( UTC ) 
ポルターガイスト の 話 と 世論 を 記事 に できる か の 話 は 、 根本 が 似 て いる の で は ない か と 感じ まし た 。 
トンデモ本 です が 、 鉄道 関係 で は 荒唐無稽 で 有名 だ が 「 信者 」 の 多い 「 [[ 川島 令三 ]]」 という 評論家 が い ます 。 その 結果 、 大阪市 嫌い の 方向 で 一方 的 な 著書 を 書い た 川島 の コピー の よう な [[ 市営モンロー主義 ]] なる 記事 が 残っ て い ます 。 [ http:// d . hatena . ne.jp / katamachi / 20070626 ] なんて ブログ も あり ます が 、 逆切れ を 恐れ て 意見 が 出せ ませ ん でし た 。 
また 、 基本的 に メディア など で 「 評論 」 を 業 と する もの は 、 えてして 過激 な 発言 を メディア 側 から 求め られ 、 その 結果 末端 で ある 読者 ・ 視聴者 に 過激 さ を 植え付ける 原因 と なる こと が あり ます 。 [ http:// monsieurtv .com /] でも この 問題 が 取り上げ られ て い ます 。 
それと 、 「 要出典 」 を べたべた 貼っ て 、 結果的 に 記事 を 骨抜き なんて 、 マスコミ 関係 の 記事 は 殆ど です 。 [[ キー局 ]] の 東京 一極 の システム が 批判 さ れ て いる こと を 「 [[ 東京一極集中 ]] に 移動 す べき 」 と あっ た ので 移動 し た ところ キー局 ・ [[ 東京一極集中 ]] ともに 骨抜き です 。 [[ 王シュレット事件 ]]（ これ は 独立 記事 に なり まし た ） の 問題 が あっ たり 、 [ http:// www . yamane - e.c om / omp - syutoiten . html # tokyomasscomi ] など で 東京一極集中 の 現状 が 非難 さ れ て いる と 指摘 し て も 無視 です 。 
私 は ウィキペディアン の 9割 以上 は 追放 さ れる と 書き まし た が 、 グレーゾーン が あっ たり 、 出典 と 中立 が 共存 でき ない 分野 も あっ て 、 記事 が かけ なく なる よう に 悩む 人 も 多い と 思い ます 。 --[[ 利用者 : たぬき | たぬき ]] 2008年 2月12日 ( 火 ) 13 : 11 ( UTC ) 
{ こんにちは 、 私 は より 六 Wikipedia や アニメ 件名 仕事 を し て 本当に 楽しかっ た です 。 感謝 たくさん ！ 
リングオブレッド は 、 1つ は 私のお気に入り の ゲーム を 、 今 まで も 、 そう 思う へ の 接続 を 1つ の ため に 私 の 懸念 アジ 研 - 日本 です 。 
私 は この ゲーム を プレイ は 非常 に 長い 時間 、 および その プロット が 良い 印象 について は これ まで の ところ です 。 
さて 、 私 は ここ を 書く こと について ちょっと お尋ね し たい の です 。 この ゲーム の 初め から 、 鮮やか な ビデオクリップ に は 、 （ 名前 は " ps2 リングオブレッド プロパガンダ " ） と 日本 帝国軍 と デモ を 含む いくつか の ステートメント だ けど 、 それ が どういう 意味 か 分から ない の ため に 日本語 の 言語 です 。 もし この 問題 を 回避 する の を 手伝っ て もらえ ます し 、 広げる と 思う が 私 の ベトナム語 サポート の 詳細 について は 、 エキサイティング な アジ 研 の よう に し ます 。 
Google翻訳 する こと が でき ます 。 しよう と ユーティリティ の 問題 の 場合 、 英語 を 満たし て い ます 。 どうも ありがとう 。 }--> 
の 項目 群 （ ノート も 含む ） で 比較的 頻繁 に 編集 を 行わ れ て いる ユーザ の 方々 と 、 [[ Wikipedia : ウィキプロジェクト 特撮 ]] の 参加者 の うち 、 現在 も アクティブ に 編集 活動 を 行わ れ て いる ユーザ を 対象 に ご 連絡 さ せ て 頂い て おり ます 。 
: 既に ご存知 の 事 や も 知れ ませ ん が 、 昨年度 の スーパーヒーロータイム 2作品 （ ゴーオンジャー 、 キバ ） の 項目 において 「 性急 な 編集 を 抑制 し 、 より まとまっ た 記事 作り を 目指す 」 事 を 目的 と し た ローカルルール が 策定 さ れ 、 放送 終了 まで の 期間 これ が 適用 さ れ まし た 。 その 詳細 な 内容 について は [[ ノート : 炎神戦隊ゴーオンジャー # ローカルルール ]] および [[ ノート : 仮面ライダーキバ # ローカルルール ]] を ご 参照 下さい 。 
: その後 [[ Wikipedia ‐ ノート : ウィキプロジェクト 特撮 # そろそろ 2009年 の 準備 を … ]] で の 議論 において 、 前出 の ローカルルール を 次 年度 の 作品 の 項目 に も 引き継ぐ べき で は ない か という ご 意見 を 頂き まし た 。 これ を 受け 、 内容 の 見直し など も 含め た ローカルルール の 引継ぎ に関する 議論 を 提起 さ せ て 頂い た ものの 、 提起 から 1 ヶ月 が 経過 し た 現在 でも 議論 低調 な 状態 に あり 、 このまま で は 引継ぎ と する か 否 か の 判断 が し 難い もの と 考え て おり ます 。 
: 既に [[ Wikipedia : コメント 依頼 ]] でも 議論 へ の 参加 を 呼びかけ て い ます が 、 いずれ に せよ 現状 の まま で は これ 以上 の 議論 の 進展 は 望め ない と 判断 し 、 前出 の 3項目 で 頻繁 に 編集 を 行わ れ て いる ユーザ の 諸氏 、 そして ウィキプロジェクト 参加 者 の 皆様 に対し 、 '''[[ Wikipedia ‐ ノート : ウィキプロジェクト 特撮 # 上記 提案 と ローカルルール の 引継ぎ について ]]''' で 行わ れ て いる 議論 へ の 参加 ない し 何らかの 意見 表明 を 依頼 する もの と し ます 。 なお 、 議論 へ の 参加 や 意見 表明 に関して は これ を 強制 する もの で は あり ませ ん 。 
以上 の 件 について 、 どうぞ ご 協力 の 程 お願い し ます 。 --[[ 利用者 : HOLIC 629 W |< span style =" color :# 555555 "> Holic 629 W </ span >]]< small >＜[[ 利用者 ‐ 会話 : HOLIC 629 W |< span style =" color :# 197 f 3b "> Talk </ span >]]∥[[ 特別 : Contributions / HOLIC 629 W |< span style =" color :# 197 f 3b "> Cont .</ span >]]＞</ small > 2009年 2月11日 ( 水 ) 03 : 34 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ 利用者 : Imuzak | Imuzak ]] です 。 
私 として は 、 「 事実 と は 異なる 」 という 内容 を 削除 し た だけ で 、 「 正しい 」 と 書い た つもり は 無い です 。 
と あり 、 これ が 事実 と は 異なる 理由 の よう です が 、 この 文章 の 出典 は どこ な の でしょ う か 。 それ が わから なけれ ば この 注釈 は どう な の ? という こと に なり ます が 、 どう な の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Imuzak | Imuzak ]] 2009年 4月3日 ( 金 ) 12 : 51 ( UTC ) 
[[ トリコロ ]] について 、 公式 に は 「 不定期 掲載 と する 」 と しか アナウンス さ れ て い ない 以上 、 拡大解釈 として 「 連載 終了 」 という 表現 を 用いる の は まずい の で は ない か 、 と 思っ た 次第 です 。 --[[ 利用者 : Bloodserver | Bloodserver ]] 2009年 5月31日 ( 日 ) 14 : 21 ( UTC ) 
: 安易 に 「 ''' 終了 '''」 を 含む 表現 を 用いる と 、 「 もう 未来永劫 読め なく なる 」 と 誤解 さ れる お それ が ある の で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Bloodserver | Bloodserver ]] 2009年 6月1日 ( 月 ) 08 : 40 ( UTC ) 
::: まず 「 連載 終了 」≒「 作品 執筆 終了 ／ 中止 」 と 誤解 さ れる 懸念 が あり 、 また 「 不定期 」 として も ある 2 ヶ月 に 連続 し て 掲載 が ある という 可能性 も 否定 でき ない （ 前後 編 等 で ） うえ 、 何より 作者 が 一応 は まだ 執筆 継続 を 表明 し て いる の です から 、 「''' 終了 '''」 を 含む 表現 は 適切 で ない の で は ない の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Bloodserver | Bloodserver ]] 2009年 6月1日 ( 月 ) 08 : 57 ( UTC ) 
普通 は 不定期 掲載 作品 は 連載 と は 呼び ませ ん 。 また 、 その すぐ 後ろ に 不定期 で 掲載 さ れる と 書い て ある 以上 、 作品 が 終了 し た と 誤解 する 人 も い ない でしょ う 。 --[[ 利用者 : SINOBU | SINOBU ]] 2009年 6月1日 ( 月 ) 09 : 13 ( UTC ) 
率直 に 言っ て 、 あれ は 戻し たく なる だろ う と 思い ます 。 しかし 相手 が リバート し て くる の は 既に 明白 な の です から 、 結果的 に は SINOBU さん が 編集合戦 の 片棒 を 担い だ こと に なっ て しまい ます 。 ここ は ひとつ 我慢 し て いただけ ない でしょ う か 。 
Wikipedia が 何 と 言わ れる か （ 言わ れ て いる か ） を 考える と つらい こと です が 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2009年 7月29日 ( 水 ) 16 : 28 ( UTC ) 
:: 確か に 。 でも 、 相手 が Wikipedia の 方針 に 疎い ので まだ 対応 し やすい ん じゃ ない か と 思い ます 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2009年 8月1日 ( 土 ) 03 : 49 ( UTC ) 
こんにちは。 ふく たろ う です 。 ノート : 仮面ライダーディケイド で は お世話 に なっ て い ます 。 11月29日 付け の SINOBU さん の コメント に 御返事 を し たい の です が 、 駄 ニメ さん に 論点 が ずれ て いる と ご 指摘 を いただい た ばかり です し 、 また 前向き な 記述 の 方向性 について は 別 節 が 立ち まし た ので 、 こちら に 書か せ て いただき ます 。 まず 、 私 が 返答 を 求め た の は 「 お互い に 譲れる ところ は 譲っ て 前向き に 記述 を 考え ましょ う 」 という 提案 について です 。 「 私 が 書く 素案 について の 同意 」 は その後 の 話 です 。 です から 「 素案 が ない から 返答 の しよう が ない 」 と 仰る の は 少々 誤解 が ある か と 。 当方 は テレビ朝日 の 見解 について 追記 する 用意 が ある が 、 そちら は 冗長 な 記述 を 少し でも 簡潔 に する 意志 が ある の か どう か 、 もしくは ご 自分 の 素案 に あくまで も こだわら れる の か を お 伺い し たかっ た の です 。 また 、 駄 ニメ さん へ の 返答 について も 仰る よう な 「 放置 さ れ た ツリー 」 の 件 だけ で は ありません （ まあ これ は 私 が とやかく 言う こと で は ありません が ） 。 では 、 より よい 記述 を 目指す ため に 新 節 へ の ご 参加 を お待ち し て おり ます 。 失礼 いたし まし た 。 --[[ 利用者 : ふく たろ う | ふく たろ う ]] 2009年 11月30日 ( 月 ) 06 : 11 ( UTC ) 
== [[ 関 賢太郎 ]] （ 通名 まや ら ー もしくは ぐり ） の 取り扱い について 。 == 
はじめまして 、 こんばんは 。 Giftlists と 申し ます 。 「 [[ Wikipedia : 削除依頼 / 機動戦士ガンダム戦記 ( プレイステーション3 )]]」 の 件 で ご 相談 に 参り まし た 。 当該 削除依頼 は 2009年 7月31日 に 依頼 さ れ 現在 長期 化 し て い ます 。 このまま 長期間 削除依頼 タグ が 貼付 さ れ た まま 放置 さ れ た 状態 で は 編集 阻害 に も なり かね ず 、 特定 版 削除 で 依頼 を 閉じる ため に 履歴 を 確認 し て い た ところ 1点 気 に なる 箇所 が 見つかり まし た 。 [ 巻き込ま れる 版 の 中 に SINOBU さん の 加筆 ] が あり 、 この 加筆 について 削除依頼 時 に [ 巻き添え に なる 編集 内容 を 復帰 ] として 再 加筆 さ れ 、 最新版 に も この 履歴 が 反映 さ れ て い ます 。 しかし この （ 削除依頼 者 さん が さ れ た ） 復旧 方法 です と 、 日本語版 の 非常 に 厳格 な GFDL の 運用 を 適用 し た 場合 GFDL 違反 と 捉える 方 も 現状 おいで に なる 可能性 が あり 、 そう なり ます と 最新版 まで を 巻き込ん だ 特定 版 削除 と なっ て しまい ます 。 そこで 今回 ご 相談 に 参っ た の です が 、 当該 加筆 部分 の 履歴 継承 について 不問 に 付し て いただけ ない でしょ う か 。 当該 加筆 者 で ある SINOBU さん さん が 気 に しない と 仰っ て くだされ ば 、 削除依頼 時 に リバート さ れ た 版 まで の 中抜き で 対処 でき ます 。 最新版 まで それなり に 編集 が 進ん で おり 、 できれ ば 最新版 まで を 巻き込ん だ 削除 は し たく ない の が 本音 です 。 ご 検討 いただけれ ば 幸い です 。 --[[ 利用者 : Giftlists | Giftlists ]] 2010年 5月11日 ( 火 ) 14 : 30 ( UTC ) 
== 陰謀論 に お 詳しい よう です が 、 重要 な 資料 へ の リンク を 追記 し た ばかり な のに もと に 戻さ ない で いただき たい 。 == 
ケムトレイル の 記述 を 速攻 で もどさ れ た よう です ね 。 ビリーバー は 記述 し て は いけ ない という 規則 を あなた は 勝手 に もうけ られ た の です か ？ 中立 で は ない の は ひとつ 前 の 記述 です 。 オウム真理教 の 発言 と の 類似性 など という 蛇足 が 必要 なら ば 、 もっと 多く の より 重要 な こと を 書か ね ば なら ない でしょ う 。 たとえば ドイツ や アメリカ で は ニュース に なっ て おり ます が 、 報道 さ れ た 事実 で すら 「 中立 で は ない 」 の でしょ う か ？ オウム の 記述 より はるか に 意味 の ある 事実 です が 。 書き ます よ ？ そして その たび に あなた が 消す の です か ？ その 場合 どの よう に あなた の 無駄 な あがき を 止め たら よい でしょ う ね 。 中立 と ことなかれ主義 は 紙一重 です が 相違 が あり ます 。 あなた の 行為 は ことなかれ主義 の バイアス が かかっ て い ます 。 あしからず --[[ 利用者 : Kiri - kurap | Kiri - kurap ]] 2010年 11月6日 ( 土 ) 22 : 06 ( UTC ) 
: もういちど 言い ます が 、 単純 な 取消 は やめ て ください 。 中立的 に なる よう に 書き換える 努力 を し て ください 。 --[[ 利用者 : Kiri - kurap | Kiri - kurap ]] 2010年 11月7日 ( 日 ) 00 : 55 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 削除依頼 / アポロ計画陰謀論 20100818 ]] について です が 特定 版 削除 後 に は 別 の 管理者 による 確認 が し やすい よう 、 また 他 の 利用者 が 意見 を 述べ やすい よう に 何 日 何 時 何 分の 版 から どの 版 まで の 削除依頼 を 提案 し て いる か 求め られ て おり ます 。 版 指定 の 表明 を お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : Tiyoringo | Tiyoringo ]] 2010年 8月20日 ( 金 ) 13 : 33 ( UTC ) 
こんばんは 。 プロジェクト 特撮 から 抜ける わけ で は ありません が 、 思う ところ あっ て 以前 の よう な 積極 的 な 参加 から は 遠ざかる こと に し まし た 。 （ 現状 は もう 遠ざかっ て い ます が ） 詳細 について は 自分 の 利用者 ページ [ http:// ja . wikipedia . org / wiki /% E 5% 88% A9 % E 7% 94% A8 % E 8% 80% 85% E2 % 80% 90% E 4% BC % 9 A % E 8% A9 % B 1 :% E 8% B2 % A 7% E 4% B 9% 8 F % E 7% A5 % 9 E % E 5% 8 D % 9 A % E 5% A3 % AB #. E3 . 83 . 97 . E3 . 83 . AD . E3 . 82 . B 8 . E3 . 82 . A 7 . E3 . 82 . AF . E3 . 83 . 88 :. E 7 . 89 . B 9. E 6 . 92 . AE . E 9. 96 . A 2 . E 4 . BF . 82 . E3 . 81 . AE . E 7 . 9 A . 86 . E 6 . A 7 . 98 . E3 . 81 . B 8 . E 5 . BD . 93 . E 5 . BA . A 7 . E3 . 81 . AE . E3 . 81 . 94 . E 6 . 8 C . A8 . E 6 . 8 B . B 6 ] に 記し まし た ので 、 ご 一読 いただけれ ば 幸い です 。 
今 まで 御 協力 いただい た 皆様 に 感謝 を 申し上げ 、 今後 は 可能 な 範囲 で 参加 する 旨 、 ご 挨拶 さ せ て いただき ます 。 （ 本 メッセージ は 、 ウィキ プロジェクト 特撮 で 活動 さ れ 、 比較的 自分 と 立場 が 近い と 感じ て い た 方 に お送り し て おり ます ）--[[ 利用者 : 貧乏神 博士 | 貧乏神 博士 ]] 2010年 10月3日 ( 日 ) 08 : 17 ( UTC ) 
こんにちは。 SINOBU さん が 同じ 記事 に対して 節 ごと に 分け て 連続 し て 投稿 さ れ て いる よう でし た ので 、 一括 投稿 の お願い に 参り まし た 。 [[ Wikipedia : 同じ 記事 へ の 連続 投稿 を 減らす ]] に ある とおり 、 同じ 記事 へ の 連続 投稿 は 履歴 の 見通し が 悪く なっ たり 様々 な 面 で 支障 を きたす 恐れ が あり ます 。 細かい 節 が たくさん ある 場合 は 、 節 ごと に 細かく 投稿 を する の で は なく 、 上位 の 節 または 項目 全体 の 編集 を 行い 、 一括 し て 投稿 し て くださる よう お願い いたし ます 。 
[[ ファイル : How to edit - preview and post . png | thumb | 240 px | 1 の 部分 が プレビュー を 実行 できる ボタン です 。 ]] 
その 際 に 細かい ところ で ミス を 起こす の で は ない か と 心配 な 場合 は 、 「 投稿 する 」 ボタン の 右 隣 に ある 「 プレビュー を 実行 」 ボタン を 活用 さ れる こと を お勧め し ます （ 画面 右側 の 図 を 参照 ） 。 投稿 さ れる 前 に 「 プレビュー を 実行 」 の ボタン を 押す と 、 成形 結果 を 先 に 見る こと が でき ます 。 これ を 使う こと で 、 
など を 予め チェック し 、 修正 し た 上 で 記事 を 投稿 する こと が でき ます ので 、 是非とも ご 活用 ください 。 
また 、 編集 競合 を 避け たい 場合 は 、 [[ Template : 工事中 ]] を お 使い ください 。 ご 迷惑 を おかけ し ます が 、 ご 理解 と ご 協力 を よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : Mikouma | Mikouma ]] 2010年 12月14日 ( 火 ) 12 : 05 ( UTC ) 
初め まして 、 [[ 利用者 : Nobook | Nobook ]] と 申し ます 。 上記 の 『 さよならぼくたちのようちえん 』 に関して お知らせ に 上がり まし た 。 
放送中 の トラブル に関して 削除 さ れ て い まし た が 、 出典 記事 も つけ て いる 上 、 放送 上 あっ て は なら ない こと で ある なら ば 、 それ は 「 ''' 特記 事項 '''」 に なり える 記述 で あろ う と 思い ます ので 、 記述 を 復帰 さ せ て いただき まし た 。 出典 記事 を 無断 で 削除 する の は 行為 として よろしく あり ませ ん ので 、 そういう 場合 は ノート など で 提案 し て から 行う よう に お願い し ます 。 --[[ 利用者 : Nobook | Nobook ]] 2011年 3月31日 ( 木 ) 09 : 59 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>334080</ID><LATESTID>36984993</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.58431603386998177</TOUCHED><LINKSUPDATED>20110331151906</LINKSUPDATED><LEN>87198</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
