<ITEM>
  <TITEL>マイケル・ジョーダン</TITLE>
  <META>{{Otheruses|往年のバスケットボール選手|俳優|マイケル・B・ジョーダン}}{{バスケットボール選手n|名前=マイケル・ジョーダンn|画像=Michael Jordan in 2014.jpgn|画像サイズ=230pxn|本名=Michael Jeffrey Jordann|愛称=エアー (Air)、MJn|カタカナ表記=マイケル・ジョーダンn|アルファベット表記=Michael Jordann|原語名=n|原語表記=n|国={{USA}}{{生年月日と年齢|1963|2|17}}{{NBAR|CHI|2|23}}{{NBAR|MIA|2|23}}{{Flagicon|USA}}{{MedalCountry|{{USAmb}}{{MedalCompetition|[[オリンピックバスケットボール競技|オリンピック]]}}{{MedalGold|[[ロサンゼルスオリンピック (1984年) におけるバスケットボール競技|1984 ロサンゼルス]]|男子バスケットボール}}{{MedalGold|[[バルセロナオリンピックにおけるバスケットボール競技|1992 バルセロナ]]|男子バスケットボール}}{{lang|en|Michael Jeffrey Jordan}}{{cite web|url=http://findarticles.com/p/articles/mi_m1355/is_n18_v84/ai_14330327/ |title=James Jordan: shock and sadness follow shooting of Michael Jordan's father |publisher=findarticles.com |date=1993-08-30 |accessdate=2011-06-20 |archiveurl=http://archive.is/2Lcb|archivedate=2012-07-08}}{{cite web|url=http://www.cbssports.com/u/ce/multi/0,1329,1419255_54,00.html |title=Midwest teams prove powerful in the '90s |publisher=[[CBSスポーツ]] |author=Mike Kahn |date=1999-09-29 |accessdate=2011-06-20 }}{{Cite web|date=2011-12-31|url=nhttp://www.sanspo.com/sports/news/111231/spc1112310502000-n1.htm|title=M・ジョーダン氏、モデルと婚約！/NBA |publisher=sanspo.com|accessdate=2011-12-31}}{{cite web|url=http://articles.chicagotribune.com/2013-04-27/sports/sns-rt-bkn-bobcats-bulls-newssx5b6d3a1-20130427_1_juanita-vanoy-girlfriend-yvette-marriage-license |title=Michael Jordan marries longtime girlfriend |publisher=[[シカゴ・トリビューン]] |date=2013-04-27 |accessdate=2013-06-02 }}{{cite web|url=http://www.businessinsider.com/athletes-gambling-in-sports-2011-4?op=1 |title=The Jordan Conspiracy Theory |publisher=businessinsider.com |author=Corey Nachman |date=2011-04-22 |accessdate=2013-06-02 }}{{Main|[https://en.wikiquote.org/wiki/Michael_Jordan Michael Jordan]（英語）}}{{cite web|url=http://www.usatoday.com/story/gameon/2012/12/12/nba-jordan-bulls-12/1763265/ |title=The greatest No. 12 that no one is talking about |publisher=[[USAトゥデイ]] |author=Chris Strauss |date=2012-12-12 |accessdate=2015-08-04 }}{{cite web|url=http://www.csnchicago.com/bulls/why-did-michael-jordan-choose-no-23 |title=Why did Michael Jordan choose No. 23?  |publisher=[[コムキャスト]]・スポーツネット |date=2013-11-14 |accessdate=2015-08-04 }}{{cite web|url=http://espn.go.com/chicago/photos/gallery/_/id/8932812/image/3/49-heat-retire-no-23-michael-jordan-50-greatest-moments# |title=Heat Retire No. 23 |publisher=[[ESPN]] |date= |accessdate=2015-08-04 }}{{バスケットボール選手個人成績表}}{{バスケットボール選手個人成績表の略称説明}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{Reflist|group="注"}}{{en icon}}{{en icon}}{{NBAstats|id=R|nba=893|bbr=j/jordami01}}{{Basketballhof|michael-jordan}}{{NBAルーキー・オブ・ザ・イヤー}}{{NBA最優秀選手}}{{NBAシーズン得点王}}{{NBAファイナルMVP}}{{NBAスティール王}}{{NBAオールスターゲームMVP}}{{NBAオールスター・スラムダンクコンテスト}}{{NBA最優秀守備選手賞}}{{NBA50}}{{Navboxes |title=シカゴ・ブルズ優勝|titlestyle={{BasketColorCell|シカゴ・ブルズ}}{{シカゴ・ブルズ 1990-91NBA優勝}}{{シカゴ・ブルズ 1991-92NBA優勝}}{{シカゴ・ブルズ 1992-93NBA優勝}}{{シカゴ・ブルズ 1995-96NBA優勝}}{{シカゴ・ブルズ 1996-97NBA優勝}}{{シカゴ・ブルズ 1997-98NBA優勝}}{{1992年バルセロナオリンピックバスケットボール男子アメリカ合衆国代表}}{{Normdaten}}{{DEFAULTSORT:しよおたん まいける}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n{{バスケットボール選手\n|名前=マイケル・ジョーダン\n|画像=Michael Jordan in 2014.jpg\n|画像サイズ=230px\n|本名=Michael Jeffrey Jordan\n|愛称=エアー (Air)、MJ\n|カタカナ表記=マイケル・ジョーダン\n|アルファベット表記=Michael Jordan\n|原語名=\n|原語表記=\n|国=\n|誕生日=\n|出身地=[[ニューヨーク州]][[ニューヨーク市]]<br >[[ブルックリン区]]\n|出身=[[ノースカロライナ大学]]\n|身長=198cm\n|体重=99kg\n|血液型=\n|足のサイズ=31.0cm\n|シューズ=[[エア・ジョーダン]]\n|殿堂=バスケットボール殿堂(プレーヤー)\n|永久欠番=<ref name="hs1" group="注">ジョーダン自身はヒートでのプレー経験はなかったが、自軍の選手に "23" を着けさせたくないという[[パット・ライリー]]の意向で、永久欠番に認定された</ref>\n|所属チーム名=シャーロット・ホーネッツ\n|役職 =オーナー\n|ポジション=[[シューティングガード|SG]]\n|背番号=\n|ドラフト=[[1984年のNBAドラフト|1984年]] 3位　\n|指高=269cm\n|垂直飛び=約122cm(全盛期)\n|最高到達点=約392cm(全盛期)\n|CAP数= 1984, 1992\n|賞歴=*6×[[NBAファイナル|NBAチャンピオン]] : 1991~1993, 1996~1998\n*6×[[NBAファイナルMVP]] : 1991~1993, 1996~1998\n*5×[[NBA最優秀選手|MVP]] : 1988, 1991, 1992, 1996, 1998\n*[[NBA最優秀守備選手賞]] : 1988\n*10×[[NBAシーズン得点王|得点王]] : 1987~1993, 1996~1998\n*3×[[NBAシーズンスティール王|スティール王]] : 1988, 1990, 1993\n*14×[[NBAオールスターゲーム]]出場 : 1985~1993, 1996~1998, 2002, 2003\n*3×[[NBAオールスターゲーム]]MVP : 1988, 1996, 1998\n*2×[[NBAスラムダンクコンテスト]]優勝 : 1987, 1988\n*[[オールNBAチーム]]\n**10×1stチーム : 1987~1993, 1996~1998\n**2ndチーム : 1985\n*[[NBAオールディフェンシブチーム]]\n**9×1stチーム : 1988~1993, 1996~1998\n*[[NBAルーキー・オブ・ザ・イヤー|新人王]] : 1985\n*[[NBAオールルーキーチーム]] 1stチーム : 1985\n*[[NBA50周年記念オールタイムチーム]] : 1996\n*No.23 [[シカゴ・ブルズ]]永久欠番\n*No.23 [[マイアミ・ヒート]]永久欠番\n*No.23 [[ノースカロライナ大学]]永久欠番\n*[[NCAA男子バスケットボールトーナメント|NCAAチャンピオン]] : 1982 \n|経歴=[[シカゴ・ブルズ]]<br />シカゴ・ブルズ<br />[[ワシントン・ウィザーズ]]\n|経歴年=1984-1993<br />1995-1998<br />2001-2003\n|キャリア=\nNBAレギュラーシーズン通算/プレーオフ通算\n*Points:  32,292 (30.1 ppg)　/　 5,987(33.4 ppg)\n*Rebounds: 6,672 (6.2 rpg)　/　1,152 (6.4 rpg)\n*Assists:   5,633 (5.3 apg)　/　1,022 (5.7 apg)\n|medaltemplates =\n}}\n\n\n\n}}\n'''マイケル・ジェフリー・ジョーダン'''（, [[1963年]][[2月17日]] - ）は、[[アメリカ合衆国]]の元[[バスケットボール]]選手。[[NBA]]の[[シカゴ・ブルズ]]、[[ワシントン・ウィザーズ]]でプレーした。その実績から'''バスケットボールの神様'''とも評される<ref>1986年、当時の[[NBAプレーオフ|プレーオフ]]記録となる63得点を上げたジョーダンに、対戦した[[ボストン・セルティックス]]の[[ラリー・バード]]は、試合後に"<span lang="en">God disguised as Michael Jordan.</span>"（彼はマイケル・ジョーダンの姿をした神だ）と述べている。</ref>。\n\n15年間に亘る選手生活で得点王10回、年間最多得点11回、平均得点は30.12点でNBA歴代1位、通算得点は32,292点で歴代4位。1990年代にシカゴ・ブルズを6度の優勝に導き、5度の[[最優秀選手 (NBA)|シーズンMVP]]、6度の[[NBAファイナルMVP]]受賞。また、1984年の[[ロサンゼルスオリンピック (1984年) におけるバスケットボール競技|ロサンゼルスオリンピック]]と、1992年の[[バルセロナオリンピックにおけるバスケットボール競技|バルセロナオリンピック]]において[[バスケットボールアメリカ合衆国代表|アメリカ代表]]（'''[[ドリームチーム (バスケットボール)|ドリームチーム]]'''）の一員として2度にわたり金メダルを獲得した。現役時代の[[背番号]][[23]]は[[シカゴ・ブルズ]]、[[マイアミ・ヒート]]、[[ノースカロライナ大学]]の[[永久欠番]]。1996年、NBA50周年を記念した[[NBA50周年記念オールタイムチーム]]の一人に選出。[[2009年]]には[[バスケットボール殿堂]]入りした。\n\n現役引退後、2010年に[[シャーロット・ボブキャッツ]](現・[[シャーロット・ホーネッツ]])を買収し、現在は実業家として同チームの筆頭オーナーを務めている。<ref name=jiji>[http://www.jiji.com/jc/zc?k=201003/2010031800242 ジョーダン氏がボブキャッツ買収=元選手の筆頭オーナーは初－NBA]、時事ドットコム、2010年3月18日。</ref>。\n\n== プレイスタイルと実績　==\n; ポジションと得点力\n[[File:Jordan_by_Lipofsky_16577.jpg|thumb|ダンクを試みるジョーダン。[[舌]]を出すのが、彼のトレードマークである<ref>この癖は、彼の祖父が車の修理をするときによく舌を出しながら作業していたことに影響されてのものである。</ref>]]\n\n2シーズン弱の引退期間を除いて入団から（[[1984-1985シーズンのNBA|1984年]]）二度目の引退（[[1997-1998シーズンのNBA|1998年]]）までの13シーズンをシカゴ・ブルズで過ごした。ポジションはシューティングガード（以下SGと表記）を務めていたが、ポイントガードやスモールフォワードでも難なくプレイできるオールラウンダーであった。\n*シーズン得点王‐‐通算10回\n*通算29,292得点‐‐歴代第4位\n*一試合平均31.5得点‐‐歴代第1位\n二度目の引退を表明した1997‐98シーズン終了時点で上述の輝かしい記録を保持していた。\n\n; 得点パターン\nインサイドでは華麗なムーヴから生み出すダンク、独創的なステップから繰り出すレイアップを多用。アウトサイドでは長い滞空時間を活かして流麗なフォームからジャンパーを放つなど、幅広いオフェンススキルを駆使して得点を量産した。\n\n初期のジョーダンのトレードマークは“Air”と形容される豪快なダンク、空中で体勢を変えてディフェンダーをかわすダブルクラッチなど、ほかの選手が決して真似できない空中でのプレイであった。加齢に伴い運動能力が低下したキャリア後期にはディフェンダーから遠ざかりつつ放つフェイドアウェイを必殺武器にしてミドルレンジから得点を奪った。プレイスタイルに変化はあったが、キャリアを通じて得点能力の高さは維持された。\n\n一方で長距離シュートを担うSGでありながら、スリーポイント試投数・成功数は多くなかった。成功数が100本を超えたのは2シーズンのみ（[[1995-1996シーズンのNBA|1995-96]]・[[1996-1997シーズンのNBA|1996-97]]）。名シューターと謳われる選手のほとんどがキャリアで1,000本以上を記録する昨今において、ジョーダンの通算成功数は581本（レギュラーシーズンに限定）と決して多くない。また1990年のオールスター前夜祭の[[NBAスリーポイント・シュートアウト|スリーポイントコンテスト]]出場時には、歴代最小の5本に終わる。\n\n; 大舞台での実績\n大舞台での驚異的な勝負強さもジョーダンの特徴のひとつである。[[プレイオフ]]の緊迫した状況での活躍は数々の名場面を生み出し、その度に勝利を勝ち取る姿はファンの記憶に残ることとなった。体調不良の中でも、フラフラになりながらチームを勝利に導いたり、相手チームから徹底マークされても闘志をむき出して闘ったり、まさに勝負の鬼とも言える活躍であった。ゲーム自体を俯瞰できるのではないかと思わせるほど勝負所を見据えて、特に終盤になるほど得点を重ねる姿は圧巻の一言で、歴代でも並ぶものがいないほどのクラッチシューターである。\n\nジョーダンは6度のNBA優勝（[[1990-1991シーズンのNBA|1991年]]-[[1992-1993シーズンのNBA|93年]]、[[1995-1996シーズンのNBA|1996年]]-[[1997-1998シーズンのNBA|98年]]）を勝ち取り、5度の[[最優秀選手 (NBA)|レギュラーシーズンMVP]]に輝いた（[[1987-1988シーズンのNBA|1988年]]、1991年、[[1991-1992シーズンのNBA|1992年]]、1996年、[[1997-1998シーズンのNBA|1998年]]）。[[1984-1985シーズンのNBA|1985年]]には[[ルーキー・オブ・ザ・イヤー (NBA)|ルーキー・オブ・ザ・イヤー]]（[[新人王]]）を獲得。6度の優勝の際にはそれぞれ[[NBAファイナル最優秀選手賞|ファイナルMVP]]を受賞した。ジョーダンは[[レギュラー]]シーズン、ファイナル、[[NBAオールスターゲーム|オールスター]]のMVP三冠を1996年と1998年に2度達成している。他にMVP三冠を達成したプレイヤーは、[[1969-1970シーズンのNBA|1970年]]の[[ウィリス・リード]]と[[1999-2000シーズンのNBA|2000年]]の[[シャキール・オニール]]だけである。\n\n; ディフェンダーとして\nオフェンス面で卓越していただけでなく、リーグ屈指の優秀なディフェンダーでもあった。1988年以降は、引退していたシーズンを除いて1998年まで9回オールNBAディフェンシブ1stチームに選出されている。1988年にはシーズンMVPと最優秀守備選手を同時受賞した。最も目立つのはキャリア通算2514[[スティール (バスケットボール)|スティール]]で、これは[[ジョン・ストックトン]]に次ぐ歴代2位（現在は[[ジェイソン・キッド]]に更新され3位）、1試合平均で2.35スティールは（[[クリス・ポール]]に更新されたが）歴代5位の記録（なおストックトンの一試合平均は2.17で確率はジョーダンの方が高い。ストックトンの平均確率は2013年時点で9位）。キャリア初期は、その跳躍力に物を言わせて[[ガード]]としては異例の1試合平均1本以上の[[ブロックショット]]を記録していた。NBAの重鎮[[ジェリー・ウェスト]]をして、「'''ジョーダンのディフェンス能力はオフェンス以上に強烈だった'''」と言わしめるほどであった。1998年のNBAファイナル第6戦のウィニングショットも、[[ユタ・ジャズ]]の[[カール・マローン]]からのスティールから生まれた。[[バスケットボール#リバウンド|リバウンド]]でも1試合平均で6.2本と、同ポジションとしては非常に高い数字を残している。\n\n== 生い立ち ==\n[[ファイル:Michael Jordan UNC Jersey cropped.jpg|thumb|ディーン・スミス・センターの天井に飾られたジョーダンのジャージ]]\nマイケル・ジョーダンは、ジェームズ・ジョーダンとデロリス夫妻の三男として[[ニューヨーク州]][[ニューヨーク|ニューヨーク市]][[ブルックリン区]]で生まれた。とても食欲旺盛で、生後3週間で[[シリアル食品]]を食べていたという。少年時代の多くを[[ノースカロライナ州]][[ウィルミントン (ノースカロライナ州)|ウィルミントン]]で過ごした。少年時代には兄にバスケットボールの手ほどきを受けるが、兄にはなかなか勝てなかった。他に[[野球]]や[[アメリカンフットボール]]もプレーした。\n\n地元のE・A・レイニー高校に入学。入学時は学校のバスケットボールチームに入れなかったエピソードはよく知られている。この挫折を乗り越え、1年後にはチーム入りを果たす。その後は注目を集める選手に成長した。\n\n高校卒業後は[[ノースカロライナ大学チャペルヒル校|ノースカロライナ大学]]（UNC）に進学し、[[地理学]]を専攻した。後に伝説のショットとして語り継がれている[[1982年]]の[[NCAA男子バスケットボールトーナメント|NCAAトーナメント]]チャンピオンシップで彼はウィニング・ショットを決め、同校2度目のNCAAチャンピオンに導いた。2年次に彼はチームの主力となり、その年に彼は全米ジュニア選抜に選ばれた。3年次の時には[[ジェームズ・ネイスミス|ネイスミス]]賞と[[ジョン・ウッデン|ウッデン]]賞を受賞した。\n\nこの年のシーズン終了後、当時ヘッドコーチだったディーン・スミスの薦めもありプロ入りを決意。[[1984年のNBAドラフト]]で[[シカゴ・ブルズ]]に全体3位で指名された（当時の全体1位は[[ヒューストン・ロケッツ]]の[[アキーム・オラジュワン]]であった）。\n\n大学を[[休学]]した後の夏にアメリカ代表として[[ロサンゼルスオリンピック (1984年)|ロサンゼルスオリンピック]]に参加、中心選手の一人として金メダル獲得に貢献した。\n\n== シカゴ・ブルズ時代（一度目の引退まで） ==\n=== キャリア初期 ===\n\nジョーダンは早くも入団1年目からレギュラーの座をつかみ、平均得点はリーグ上位の28.2点を記録。2年目は怪我によりシーズンの多くを欠場したものの22.7点。そして3年目にはその才能を完全に開花させ、リーグトップの一試合平均37.1点、シーズン総得点は3,000点を超え[[ウィルト・チェンバレン]]以来の数字を残した。\n\n得点能力のみならず運動能力、特に空中でのボディコントロールには抜群のセンスを見せることで若手ながらリーグ屈指の人気選手となり、シカゴ・ブルズが遠征で訪れる試合は多くの観客を集め、ホームの試合のチケットは入手が困難になった。しかし、チーム自体は強豪とはほど遠く、ブルズを「ジョーダンとその他4名」とさえ揶揄する記者やファンもいた。ジョーダンはその能力の高さゆえに必然的にボールを持つ機会とシュートの本数が多く、それを独りよがりなプレーだと批判する声もあった。\n\n入団当初のジョーダンは高価なアクセサリーを身に付けて試合することがあり<ref>現在は金属類のアクセサリーは禁止されている</ref>、先輩選手たちには生意気な新人と見られることがあった。1985年には新人ながらオールスター戦出場を果たすが、この試合でジョーダンは味方選手からパスを回してもらえない「フリーズ・アウト」という仕打ちを受ける。のちにジョーダンはこの経験に深く傷ついたと語っている。この事件の首謀者と言われた[[アイザイア・トーマス]]（当時[[デトロイト・ピストンズ]]）とはしばらく良くない関係が続いた。しかし、トーマスがヘッドコーチを務めた2003年の[[NBAオールスターゲーム|オールスターゲーム]]で、ファン選出から漏れてしまったジョーダンを最後のオールスターに先発出場させるために、トーマス自ら[[ヴィンス・カーター]]を説得。カーターはジョーダンに先発の座を譲った。\n\n=== ピストンズの壁 ===\n1980年代が終盤に近づくと、この時代イースタン・カンファレンスを支配していた[[ボストン・セルティックス]]が徐々に衰退し始め、代わって[[デトロイト・ピストンズ]]が台頭するようになる。一方のシカゴ・ブルズもまた、若手の[[ダグ・コリンズ]]監督の下で力を付け始め、ブルズは年間50勝できるチームにまで成長していた。\n\n1987年にセルティックスに敗れた次のシーズンから、ブルズは毎年プレーオフでピストンズと対戦するようになる。この時期、荒いディフェンスで[[バッドボーイズ]]と呼ばれていたピストンズは、対戦する度にブルズとジョーダンを痛めつけ敗退させた。ピストンズは[[ジョーダン・ルール]]と呼ばれる方法でジョーダンのオフェンスを封じようとした。これはインサイドに切り込んだジョーダンを数人がかりで抑え込むもので、精神的・肉体的にジョーダンを苦しめた。\n\n1988年に続き1989年もプレーオフでピストンズに敗退すると、コリンズはブルズの監督を解雇され、アシスタント・コーチだった[[フィル・ジャクソン]]が監督に昇格した。ジャクソンは新システム[[トライアングル・オフェンス]]の導入に取り組むなどチーム強化に努めた。若手の[[スコッティ・ピッペン]]と[[ホーレス・グラント]]も次第に成長していき、ついにはレギュラーシーズンの勝ち星を55勝にまで増やした。チームメートの信望が厚い[[ビル・カートライト]]はキャプテンとしてチームをまとめ、ロールプレーヤーの[[ジョン・パクソン]]はバックコートでジョーダンと組む選手として定着し、ブルズはジョーダンのワンマンチームからジャクソン監督のシステム下で役割分担のチームワークを持った手堅いチームとなっていた。\n\nしかしプレーオフでは、ピッペンの変調などもあり、3勝4敗でまたしてもピストンズに惜敗。このシーズンと前シーズン、ピストンズは連覇を果たしており、チーム史上の絶頂期にあった。\n\n=== 最初のスリーピート ===\n翌1990-91シーズン、ブルズはチーム史上最多の61勝を挙げる。ジョーダン自身もそれまでのスタイルを変え、ジャクソン監督の方針通りボールを他のチームメートと分かち合う場面が以前より見られるようになった。このシーズン、チームの勝ち数は過去最高だったにもかかわらず、ジョーダンの平均得点は過去数年で最低の31.5点だった（ただし、それでも得点王となっていた）。\n\nプレーオフでは、カンファレンス・ファイナルでピストンズと4年連続の対戦。この年は4勝0敗でこれまでの雪辱を果たし、[[NBAファイナル]]では[[マジック・ジョンソン]]の[[ロサンゼルス・レイカーズ]]が相手となった。新旧スーパースター対決となったこのシリーズを、シカゴ・ブルズは4勝1敗で勝利し、初優勝を決めた。ジョーダンはファイナルMVPを受賞した。\n\n翌シーズン、ブルズはリーグ史上屈指の67勝を果たした。再びNBAファイナルに進出したブルズは、[[クライド・ドレクスラー]]を擁する[[ポートランド・トレイルブレイザーズ]]と対戦。ジョーダンに似たタイプで得点力のあるシューティングガードのドレクスラーを相手に、ジョーダンは目覚ましいパフォーマンスを見せ、4勝2敗で2年連続の優勝を実現した。ブレイザーズは、1984年のドラフトで全体2位指名権を持ちながらジョーダンを指名しなかった<ref>この時指名されたのは[[サム・ブーイ]]。</ref>。後にジョーダンは「あの時ブレイザーズに指名されないで本当によかった」と冗談交じりに語っている。\n\n次の1992-93シーズンは、ブルズは57勝と前シーズンより10勝減らしたが、プレーオフでは再びNBAファイナルに進出した。ウェスタン・カンファレンスを制したのは[[フェニックス・サンズ]]で、ジョーダンの親友でもありチームのエース、[[チャールズ・バークレー]]はこのシーズンMVPに選ばれた。レギュラーシーズンの勝ち数がリーグ最多だったサンズは[[ホームコートアドバンテージ]]を持っており、ブルズはホームでの試合数が一つ少ない不利を抱えていた。シリーズは敵地での6試合目を制したブルズが勝利し、3度目の優勝を決めた。このシリーズで平均41得点(NBAファイナル歴代最高)をあげたジョーダンはMVPに選ばれた。\n\n1980年代末より「3連覇」を意味する「スリーピート」という言葉が使われていたが、NBAのチームがこれを実現するのは1960年代の[[ボストン・セルティックス]]以来のことだった。\n\n=== 父の死と一度目の引退 ===\n3連覇達成後シーズンオフの1993年7月23日、不慮の事件によって父親を失った<ref></ref>ジョーダンは、突如引退を表明した<ref name="midwest"></ref>。全盛期にあっての引退はNBAとメディアに衝撃を与えた。1993年10月の引退表明の会見でジョーダンは「もはや証明するものはない」と述べたが、以前より続いていたバッシング、3連覇達成によるモチベーションの低下、父を失った衝撃が引退の動機になったとマスコミは推測した。\n\n== MLBへの挑戦 ==\n[[ファイル:Jordan Scorpions.jpg|thumb|スコッツデール・スコーピオンズでプレーするジョーダン]]\nジョーダンは引退後、突如として野球への転向を表明。家族が住む地元シカゴの[[シカゴ・ホワイトソックス]]のキャンプに参加した。多くのファンはマイケルが父親を殺害された悲しみを紛らわせるため子供の頃のもう一つの夢を追求したのだと解釈し、ジョーダン自身も「最初の優勝の後に父親と約束した夢」だと述べている<ref name=bus>NHK BS1「スポーツ・インサイド・ストーリー　ジョーダン　バスに乗る」</ref>。一方で、ホワイトソックスのオーナーはシカゴ・ブルズのオーナーでもある[[ジェリー・ラインズドルフ|ジェリー・ラインズドーフ]]であるため、実力ではなくコネで入団したのだと反感を持つ野球の選手やファンもいた。\n\nジョーダンは1993-94年のNBAシーズン開幕2日前に[[メジャーリーグベースボール|MLB]]の[[シカゴ・ホワイトソックス]]傘下AA級[[バーミンガム・バロンズ|バーミンガム]]に入団した。専門家はプロレベルの変化球を打つのは困難だろうと予測し、権威あるスポーツ誌のなかには「ジョーダン、諦めろ」と言う記事を掲載することもあった。18歳以来10年以上ぶりの野球、しかも当時はピッチャーであった彼はほとんどバッティング経験がないと言うに等しく、その成績は特に春のうちは惨憺たるもので、最終的にも127試合の出場で打率2割0分2厘・11エラーとメジャーリーグに昇格することは出来ない成績だった。しかしジョーダンは一回り年下の選手たちに混じりバスで遠征先を周り、朝からバッティング練習を行うなど懸命に練習を重ねた。夏頃には初期に苦労した直球に対応し、続けて投げられるようになった変化球にも対応を見せ、ホームランを打つなど徐々に成績が上向いていた。数年続ければメジャーリーグに昇格するだろうと見るマスコミもあった<ref name=bus />。\n\nジョーダンは入団したバーミンガムに対して最初に出場した試合で前日の4倍となる13,000人の観客を集め、シーズンの主催試合で通算48万人・全試合で90万人の観客を動員するなどそのスターぶりを発揮し、メジャーリーグなみの熱狂をもたらした。しかしジョーダンは殺到する観客に嫌な顔を全くせず、プライベートでも時間の許す限りサインに応じた<ref name=bus />。\n\n1994年には[[1994年から1995年のMLBストライキ|MLBストライキ]]が起き、翌年になっても事態は進展しなかった。ホワイトソックス球団は状況を打開するため、選手に[[オープン戦]]に出場するよう求め、従わない場合は施設の利用を拒否した。球団社長はジョーダンにはこの処置を適用しないと約束していたが、球団関係者は約束を反故にしようとしたため、ジョーダンとの関係が悪化した。この件はジョーダンがブルズに復帰する一つの契機になった。ジョーダンはこの件について「面倒事に巻き込まれたくなかった」と述べている<ref name=bus />。\n\n== シカゴ・ブルズ時代（二度目の引退まで） ==\n=== 復帰 ===\n1995年3月に再びブルズに復帰。メディアは大々的にジョーダンの復帰を報じた。シーズン末の17試合に参加し、チームはプレーオフに臨んだ。プレーオフでは、1回戦で[[ニューオーリンズ・ホーネッツ|シャーロット・ホーネッツ]]を3勝1敗で下し、続くカンファレンス・セミファイナルでは[[オーランド・マジック]]と対戦した。オーランドは[[シャキール・オニール]]と[[アンファニー・ハーダウェイ]]という二人の才能ある若手を擁した新進気鋭のチームだった。このシリーズ、ジョーダンは重要な場面で些細なミスを繰り返し、2勝4敗でブルズが敗退する原因の一つとなった。\n\n=== 後期スリーピート ===\n1994-95シーズン終了後のオフ、ジョーダンはバスケットボールの体型を取り戻すべく、そして再び優勝を狙うために懸命にトレーニングを行った。オフにはジョーダン主演の映画<!--[[スペース・ジャム]]?-->撮影も行われたが、映画撮影の場所付近にジョーダン専用のバスケットボールゴールを設置。ジョーダンの呼びかけに、ピッペン、オニール、[[レジー・ミラー]]などNBAの主力選手が集まり、ジョーダンと共に練習をした。後にジョーダンは、このオフの練習で従来のバスケットボールの感覚を取り戻し、相手選手の動きを把握できるようになったといった。\n\n1995-96シーズンが始まると、ブルズは快進撃を続け、NBA史上最高の勝利数を狙えるほどの勢いだった。ジョーダン、ピッペン、そしてかつての宿敵[[デトロイト・ピストンズ]]から移籍してきた[[デニス・ロッドマン]]はリーグ最強の3人組として注目を集めた。また、欧州出身の長身シューターである[[トニー・クーコッチ]]、優秀なディフェンダーである[[ロン・ハーパー]]も陰からチームを支えた。ジョーダン自身は、1993年以前の強烈なスラムダンカーというよりは、技巧的なジャンプシューターとしてプレーしていたが、平均得点30.4で8度目の得点王に輝くことになる。\n\nシカゴ・ブルズは72勝10敗でレギュラーシーズンを終えた。この勝ち数はNBA史上最多であり、70勝を超えたチームも歴史上初だった。ブルズは数字上史上最強のチームとしてプレーオフに臨み、[[NBAファイナル]]で[[シアトル・スーパーソニックス]]と対戦。敵地の[[シアトル]]で2試合を落としたものの、6試合目にシカゴに戻り4度目の優勝を決めた。ジョーダンは再びファイナルMVPを受賞した。\n\n続く1996-97シーズン、ブルズは前シーズンより3勝少ない69勝でレギュラーシーズンを終える。プレーオフでは、このシーズンもブルズはファイナルに進出。ウェスタン・カンファレンスからは、[[ユタ・ジャズ]]が勝ち上がってきた。史上屈指の名コンビと言われる[[ジョン・ストックトン]]とレギュラーシーズンのMVP[[カール・マローン]]を相手に、シリーズは4勝2敗でブルズがものにする。初戦の[[シュート (バスケットボール)#シュートに関連する用語|ブザービーター]]や敵地[[ソルトレイクシティ]]での病気を押してのパフォーマンスが注目されたジョーダンが再びMVPに選ばれた。ブルズとジョーダンの優勝回数は5回となっていた。\n\n続く1997-98シーズンは、[[フィル・ジャクソン]]監督がシーズン後の退任を早い時期から仄めかしており、ピッペンはチーム経営陣との関係を悪化させていた。強豪ブルズは今年で最後かという観測を、[[マスメディア|マスコミ]]はジャクソンの表現を借り'''ラストダンス'''という言葉で表した。復帰以降、マスコミやファンはしばしばジョーダンの年齢を話題にするようになっており、「いつまでプレーするか」が関心の的になっていた。ジョーダンは「ジャクソン監督とピッペンが辞めれば自分も辞める」と発言していたが、自身の進退については明言を避けていた。このシーズンはブルズの2度目の「スリーピート」がかかっており、様々な意味で注目を集めることになった。\n\nブルズはNBAファイナルに進出し、対戦相手はこの年もユタ・ジャズだった。両チームともレギュラーシーズンは62勝20敗だったが、シーズン中の対戦成績に勝っていたユタ・ジャズがホームコートアドバンテージを得ていた。\n\n5戦目までで3勝2敗でシリーズの舞台をユタに戻し、臨んだ第6戦、ジョーダンは残り5.2秒で決勝シュートを決め、ブルズに6度目の優勝と2回目のスリーピートをもたらした。この時、解説者の[[アイザイア・トーマス]]は「第4クウォーターのマイケルは殺し屋 (killer) だ」と述べた。\n\nジョーダンはシーズン終了後の[[1999年]][[1月13日]]に2度目の引退を発表した。\n\n== ワシントン・ウィザーズ時代 ==\n=== オーナーおよび人事部門責任者 ===\n1999年、引退後のジョーダンがシャーロット・ホーネッツ（現[[ニューオーリンズ・ペリカンズ]]）のオーナー陣に加わるとの報道がなされた。ジョーダンは実際そのために関係者と協議を行っていたが、結局は物別れに終わり、ジョーダンのオーナー入りは実現しなかった。\n\n翌2000年に彼は[[ワシントン・ウィザーズ]]に出資を行い、オーナーの一人となった。同時に同チームのバスケットボール運営部門の社長となった。これは選手の人事に関する責任者になったことを意味した。\n\nこの時期のウィザーズは勝ち数20前後と低迷しており、チーム再建がジョーダンに課せられた使命だった。ジョーダンはかつてのブルズの監督[[ダグ・コリンズ]]をウィザーズ監督に任命。[[2001年のNBAドラフト]]では、ウィザーズは全体1位の指名権を獲得しており、ジョーダンは[[クワミ・ブラウン]]を指名した。高卒の新人が全体で1位指名を受けるのはNBA史上初めてのことであり、当時議論を呼んでいた新人の低年齢化を象徴する出来事となった。\n\n=== 2度目の現役復帰 ===\n[[ナショナルホッケーリーグ|NHL]]選手の[[マリオ・ルミュー]]の活躍に触発されたジョーダンは、2001年に低迷を続けるウィザーズのために2度目の復帰を果たす。以前はガードのポジションだったが、チーム事情によりスモールフォワードでプレーすることとなった。彼の技術は年相応に衰えてはいたが、2001-02年シーズンはケガに悩まされながらも一試合平均23点の記録を上げた。2002-03年シーズンは1試合平均20点を上げる。ラストシーズンにはリーグ史上唯一の40歳で40得点という記録も樹立した。\n\n復帰当初、ジョーダンはチームをプレーオフに進出させることを目標にすると明言していたが、2001-02シーズンは37勝45敗でイースタン・カンファレンス10位、2002-03シーズンは同じく37勝45敗でカンファレンス9位と目標を果たせずに終わった。\n\n2002年[[NBAオールスターゲーム]]において、以前は彼の象徴であったスラムダンクを失敗し、視聴者は茫然とした。しかし、2003年のオールスターゲームでは、試合終了間際に逆転フェイダウェイショットを決めた。直後に同点にされたが、既にシーズン終了後の引退を表明していたジョーダンに対し会場からはジョーダンコールが繰り返された。\n\n== シャーロット・ボブキャッツ時代 ==\n=== オーナーおよび選手人事最終決定者 ===\n3度目の引退後、ジョーダンはウィザーズのバスケットボール運営部門の職への復帰を希望したが、2003年5月7日、オーナーのエイブ・ポリンは彼を解雇した。後のインタビューでジョーダンはウィザーズに利用されたと感じ、もし引退後即座に首になるということが分かっていたならば2001年に復帰することもなかっただろうと語った。\n\nしかし、ジョーダンのチーム経営に対する熱意は衰えることなく、2006年6月15日ジョーダンは出身のノースカロライナ州にできた新チーム[[シャーロット・ボブキャッツ]]の共同オーナーの一人となり、選手人事の最終決定に関わる役割を担うこととなった。\n\n=== 筆頭オーナー ===\n2010年3月にはボブキャッツを買収し、元選手としてはNBA史上初の筆頭オーナーに就任した<ref name=jiji />。\n\n== 有名なプレー ==\n* 1986年のプレーオフ、当時史上最強と言われた[[ボストン・セルティックス]]と対戦したイースタン・カンファレンス第1回戦2試合目で、プレーオフ記録となる63得点を上げた。試合後、[[ラリー・バード]]は「あれはマイケル・ジョーダンの姿をした神だ」とコメントした。試合自体はブルズの負けで、シリーズも3連敗で敗退した。\n* 1989年のプレーオフ、[[クリーブランド・キャバリアーズ]]と戦ったイースタン・カンファレンス1回戦、2勝2敗で迎えた第5戦終了直前(残り3秒)99対100の場面で、ジョーダンは空中でマーカーの[[クレイグ・イーロー]]をかわし難しいジャンプシュートを放ち、終了のブザーと同時に逆転を成功させた。このシュートでブルズのカンファレンス・セミファイナル進出が決まった。このシュートを英語圏では ''The Shot'' と呼ぶことがある。\n* 1991年の[[デンバー・ナゲッツ]]戦、ジョーダンは当時ルーキーだった[[ディケンベ・ムトンボ]]に向かって「これがNBAだ」と語りかけ、目を閉じたままフリースローを決めた。\n* 1991年[[NBAファイナル]]第2戦、ダンクに向かって跳躍するジョーダンは、[[サム・パーキンス]]のブロックをかわすためボールを左手に持ち替え、落下しながら[[シュート (バスケットボール)#その他の種類のシュート|スクープショット]]を決めた。このシュートを英語圏では ''The Move'' と呼ぶことがある。\n* 1991年のプレーオフ1回戦、[[ニューヨーク・ニックス]]との第3戦、3ポイントライン付近で味方からボールを受け取ったジョーダンは、ベースライン沿いにドライブ。が、ニックスのチャールズ・オークリーに進路を阻まれた為、一旦3ポイント方向へターン、が更に進路を阻まんとジョン・スタークスが立ちはだかり、完全にダブルチームでライン沿いに追い込まれるジョーダン。しかし、オークリーの一瞬の隙を突き、ワンドリブルでオークリーの右脇から抜け出しペイントエリアへ。ここで最後の壁、パトリック・ユーイングがブロックに飛ぶ。が、ジョーダンはユーイングの頭上からカウントワンスローの豪快なダンクを決め、[[マディソン・スクエア・ガーデン]]に衝撃が走った。\n* 1992年のNBAファイナル、[[ポートランド・トレイルブレイザーズ|ブレイザーズ]]と戦った第1戦、ジョーダンが放つ3ポイントシュートがことごとく決まり、前半で6本の3ポイント成功は当時のNBAファイナル記録だった。この試合は前評判では当時ジョーダンと評価を二分していた[[クライド・ドレクスラー]]との戦いという事で盛り上がった。が、結果はジョーダンの一人舞台であった。\n*1993年敵地でのカンファレンスセミファイナル、対[[クリーブランド・キャバリアーズ]]第4戦。勝てば[[NBAカンファレンスファイナル|カンファレンスファイナル]]に進出という試合、序盤からジョーダンは痛めた右手首の影響から、シュートの精彩を欠いていた（ダンクシュートも手首に負担をかけないよう、左手で行っていた）。ゲームは一進一退の攻防を見せ、同点で迎えた第4Q残り1.7秒、フェイダウェイ・ジャンパーで放ったシュートがゲーム終了と同時に決まり、1989年の''The shot''の再現となった。なお、それにちなんでこのシュートは''The shot2''と呼ばれている。\n* 1993年ファイナル第6戦、試合終了前に、一人でディフェンスを突破し、非常に高い位置での[[レイアップ]]を決め、[[グライダー]]とよばれる。そしてNBA3連覇を成し遂げた（ジョーダンは[[最優秀選手 (NBA)|MVP]]）。\n* 1997年のNBAファイナル第1戦、ジョーダンは試合終了と同時にウィニングショットを決めた。\n* 1997年のNBAファイナル第5戦、ジョーダンは[[食中毒]]で最悪のコンディションだったが38得点を上げ、ブルズは優勝に王手をかけた。\n* 1997年のNBAファイナル第6戦、ダブルチームを受けたジョーダンはフリーのスティーブ・カーにアシスト。これが決勝点となった。\n* 1998年のNBAファイナル第6戦、試合終了間際にジョーダンは[[カール・マローン]]から[[スティール (バスケットボール)|スティール]]。そのままボールを運びジャンプショットを放ち、残り5.2秒で逆転に成功。[[ユタ・ジャズ]]はその後追いつくことなく、ブルズは6度目の優勝を決めた。このシュートは''The Last Shot''と呼ばれている。\n\n== 私生活 ==\n[[File:MJ teeing up.jpg|200px|thumb|ゴルフはジョーダンの最大の趣味の一つである（2007年、オハイオのSignature of Solonにて）]]\n;家族\n*1989年に結婚、妻との間にジェフリー、マーカス、ジャスミンという二男一女をもうけた。ジョーダンは[[イリノイ州]]ハイランドパークに居を構えている。ジェフリーとマーカスは同じ高校に通いバスケットボールをプレーしている。ファニータ夫人は2002年に離婚訴訟を起こしたが、のちに和解した。だが2006年12月29日、ジョーダン夫妻は「17年間の結婚生活に円満に終止符を打つことを決意した」との声明を発表し、離婚した。妻には財産分与として1億5000万ドル（約150億円）以上が渡される見通しである。\n*2011年12月29日、キューバ系米国人エベット・プリエトとの婚約が発表された<ref>{{Cite web|date=2011-12-31|url=\nhttp://www.sanspo.com/sports/news/111231/spc1112310502000-n1.htm|title=M・ジョーダン氏、モデルと婚約！/NBA |publisher=sanspo.com|accessdate=2011-12-31}}</ref>。2013年4月、彼女と結婚した<ref> </ref>。\n\n;父の死\n*[[1993年]]8月、ジョーダンの父親ジェームズは、友人の葬儀からの帰路の途中に仮眠を取るため[[ノースカロライナ州]]のハイウエイの[[路側帯]]に停車していたところ、二人の強盗により殺害された。犯人らはマイケルからの贈り物である[[レクサス]]を盗み、ジェームズの遺体を近くに遺棄した。ジェームズは行き先を明らかにせずに数日間外泊することがよくあったため、当初マイケルと家族は捜索願いを提出しなかった。捜索が始まると、ジェームズの遺体は川で発見され、身元不明人として[[条例]]により火葬されていたことが分かった。メディアは当初ジェームズの殺害をマイケルが公認していた彼のギャンブル癖と結びつけようとした。ジェームズがゴルフでの賭で何万ドルも失ったことをマイケルが認めたことが広く公表された。\n\n;ファッション\n*ジョーダンは最も早い時期に頭を[[スキンヘッド]]にしたNBA選手の一人だった。彼が年齢のわりに早く禿げあがり始めたことが理由の一つだったが、1990年代初頭以降スキンヘッドは北米の若者、特に黒人男性の間ではファッションとして受け入れられるようになった。同じ時期、ジョーダンは大きめのショーツ（バギー・ショーツ）を穿いて試合に出るようになった。これはユニフォームの下にノースカロライナ大の練習用ショーツを履く為。この頃には[[ミシガン大学]]の[[ファブ・ファイブ]]と呼ばれた選手たちも同様のスタイルで話題を集めており、90年代のNBAではバギー・ショーツが主流になった。\n*プロ入り後もユニフォームの下に、母校のノースカロライナ大の練習用ショーツを常に履いていた。主演した映画「[[スペース・ジャム]]」でも、これに言及する台詞がある。\n*毎試合新品のシューズを履いていた。引退後のナイキのCM「What Is Love?」でも自分のバスケットに対する愛情の一つとして挙げている。\n\n;趣味\n*日常生活では[[ゴルフ]]を愛好しており、試合のある日に数ホール回ることもしばしばあった。ゴルフ好きが行きすぎ、1990年代前半には賭けゴルフが社会の批判を浴びたこともあった。\n\n;交友関係\n*もう一人のアメリカの著名な'''"MJ"'''、2009年6月に逝去した[[マイケル・ジャクソン]]と彼のミュージックビデオ『JAM』の中で共演したことがある。ビデオの最後にはジョーダンがジャクソンにバスケットを教えるシーンと、ジャクソンがジョーダンにダンスを教えるシーンが映っている。\n\n;メディアとの関係\n一度目のスリーピートの後、メディアからの激しいバッシングにさらされた時期がある。特に以下の諸点が非難された。しかし、父の悲劇的な死が報じられた後はバッシングも下火になった。\n\n*優勝したNBAのチームは[[ホワイトハウス]]に招かれるのが恒例となっていたが、ジョーダンは[[ジョージ・H・W・ブッシュ|ブッシュ大統領]]に以前会ったことがあるのを理由に招待を断っていた。マスコミはジョーダンの行動が礼に失していると非難した。\n\n*[[バルセロナオリンピック]]参加を初めの頃は渋っていたと報じられたことも、[[愛国心]]がなく独善的であると非難の理由になった。\n\n*ジョーダンの[[ギャンブル]]癖が報じられ<ref></ref>、人々の予想を超える額の金が賭けられていることは失望と顰蹙を買った。特に、ジョーダンのギャンブル相手には殺害された[[麻薬]]売人がおり、その遺品から20万ドルの記載とジョーダンの署名入りの小切手が発見されると厳しい批判が起こった（ジョーダン自身は麻薬売人の殺害に無関係であることが証明された）。\n\n*1991-1992シーズン期間中にシカゴの新聞記者サム・スミスが出版した ''[[:en:The Jordan Rules (book)|Jordan Rules]]'' という著書はジョーダンを[[独裁]]的な人物として描いており、ジョーダンが圧倒的な実力を持っていたために周りとのレベルの差が理解できず常にチームメイトと罵り合っていたこと等が具体的な情報源をもとに書かれていただけにバッシングに更に拍車をかけた。\n\n== 人物 ==\n=== 人気 ===\nジョーダンを主題にした ''Hang Time'' と ''Rebound'' の著者である[[記者]]・[[作家]]の[[ボブ・グリーン]]はジョーダンが[[エルビス・プレスリー]]の再来であり、「アメリカ文化の頂点に登り詰めた」と表現。人々はジョーダンが史上最高のバスケットボール選手であると論じるばかりか、[[ベーブ・ルース]]、[[モハメド・アリ]]と比較するなどバスケットボールを超えた文脈で彼の存在を語るようになった。\n\n1990年代には、遠く海を越えた日本でも、バスケットボール人気の過熱とともに当時の若者たち、特にスポーツに親しむ少年たちの最高の憧れの存在となり、多くのメディアを飾り、これに触発された[[SLAM DUNK]]などの娯楽作品も大いなる人気を博した。<br>\n[[ジネディーヌ・ジダン]]、[[デビッド・ベッカム]]、[[タイガー・ウッズ]]等、数々の世界の一流アスリートにもジョーダンに憧れ、尊敬している人物は多い。\n\nジョーダンがここまでの存在になったのには、いくつかの要因があると考えられる。\n\n;運動能力\nジョーダンはNBAの歴史の中で非常に高い運動能力を持っており、見る者の注目を集めるのに十分だった。彼は人が見たこともない動きをしばしば見せ、特に空中でのプレーは見る者を驚嘆させた。実況するアナウンサーはジョーダンがジャンプすると「TAKE OFF（離陸を開始した）」、「人類が空を飛んだ」と表現したほどである。ジョーダンの個人能力が注目されるようになったのは、シカゴの[[市場]]が比較的大きかったこと、キャリア初期にブルズの監督を務めていた[[ケヴィン・ローリー]]がジョーダンを自由にプレーさせる方針を採ったことも要因となった。また、[[ティム・グローバー]]を専属トレーナーに雇い、故障に強い体を作り上げた。\n\nジョーダンの人並み外れた身体能力は先天的なものであると思われることが多いが、その恵まれた才能に加えて彼は早くから[[ウエイトトレーニング]]を導入し、真夜中や早朝であっても思い立ったらすぐに専属トレーナーを呼んでトレーニングを行った。どんな体勢からでもシュートできるようにバランス感覚を鍛え、怪我の予防のため足首の[[筋力トレーニング]]も欠かさず行った。その結果、[[捻挫]]しても2〜3日で復帰できたという。また、彼は試合後も[[クールダウン]]やケアに時間を費やした。このことで彼は故障の少ないキャリアを過ごすことができたと考える専門家も多い。\n\nまた、身長198cm・体重99kgという一般人と比較すると一見大柄に見える体格([[身長]]・[[体重]]の項目も参照)がバスケットにおいて大きい部類ではなく、むしろ小さい事も影響している。これまでのNBAでは7フッターの巨人たちが支配的だったが、ジョーダンは恵まれた運動能力と鍛え上げた肉体と磨き抜いた技術により2メートルをはるかに超える巨人たちと渡り合った。体は小さくはあるが腕が長く、運動能力とあいまって高さの不利が減少され、速度と技術の有利で勝負できる程度の小さすぎない肢体はある意味で理想的といえた。\n\n;1980年代のNBAの隆盛\n1970年代末期にはNBAの人気は低迷しており、リーグのイメージもあまり良くなかった。しかし、[[デビッド・スターン]]が[[コミッショナー]]に就任しリーグの再建に努めたこと、[[マジック・ジョンソン]]と[[ラリー・バード]]のライバル関係が大いに注目されたことなどから、NBAの人気は上昇していった。マジックとバードがキャリアの末期に入る頃には、次のジョーダン時代への土壌が十分に出来上がっていたといえる。また、同時期に[[ケーブルテレビ]]が普及し始めたこともこの流れを助けた。\n\n;商業的な成功\nジョーダンは商業的に最も成功を収めたアスリートの一人である。1998年の時点で[[フォーチュン (雑誌)|Fortune誌]]はジョーダンがプロフェッショナル入り以降100億ドルの[[経済効果]]を上げたと述べている。これは本業のバスケットボールだけでなく、[[ナイキ]]、[[マクドナルド]]、[[コカコーラ]]、[[ゲータレード]]などとのスポンサーシップなしには果たし得ない。特に1980年代に、当時新進気鋭の映画監督だった[[スパイク・リー]]指揮による[[ナイキ]]の一連の[[コマーシャルメッセージ|CM]]が成功したことが大きい。\n\n== ビジネス ==\n[[1980年代]]にNBAでプレーし始めて以降、ジョーダンは多くの企業と広告契約を結び、様々な事業を手がけてきた。ジョーダンはプロバスケットボールのみならず、本業以外で得る収入の大きさではスポーツ界でも際立った存在になった。また、彼の代理人、[[デビッド・フォーク]]もこの[[マネーゲーム]]の中心となった。\n\nジョーダンが最初期にかかわり、以後も最も重要になったのはスポーツ用品メーカー[[ナイキ]]との関係だった。ジョーダンは新人のシーズンよりナイキとの契約を結び、自身の名前をブランドに取り入れたバスケットボールシューズ「'''エア・ジョーダン'''」シリーズの生産・発売が開始された。\n\nエア・ジョーダンシリーズのテレビCMの制作には、当時新人の映画監督だった[[スパイク・リー]]が起用された。ジョーダンの運動能力を強調しつつも奇抜な演出を取り込んだリーのCMはヒットし、ジョーダンの人気とも相まって[[エア・ジョーダン]]は爆発的な売上を見せた。ジョーダンは当時としては画期的だった歩合制の契約を結んでおり、シューズの売上に比例してジョーダンの収入も上昇した。ナイキ自身も当時業界1位だった[[コンバース]]を抜くことになった。以後NBAのスター選手の多くはナイキと同様の契約を結ぶようになった。\n\nバルセロナオリンピックの金メダル授与の式において、ジョーダンはアメリカ代表ジャージの[[リーボック]]の[[ロゴ]]を[[アメリカ合衆国の国旗|星条旗]]で隠すという行動をとった。これはジョーダン個人が[[ナイキ]]とスポンサー契約していたことが原因である。\n\nエア・ジョーダンに関しては、主に二つの点で批判が起きた。一つは、このシリーズがあまりにも人気を博したため、少年少女たちがシューズを狙った強盗の被害に遭う事件が起きていたことだった。もう一つは、エア・ジョーダンを生産するために[[発展途上国]]の児童たちが低賃金で働かされているというものだった。後者に至っては、雇用の確保につながっているという観点もあり、主因は社会の構造的問題であるため、ジョーダンも明確な反論はしていない。\n\nジョーダンは食品関係の広告も幅広く行った。[[マクドナルド]]のCMに出演し、地元のシカゴでは「マクジョーダン・スペシャル」というメニューが出された。[[ゲータレード]]のCMで採用された「Be Like Mike」「マイク（マイケル）みたいになりたい」という歌は広く知られた。他に[[コカ・コーラ]]のキャラクターになったほか、シリアル食品「ウィーティーズ (Wheaties)」でもジョーダンの姿がパッケージに登場した。\n\nジョーダンは下着メーカー[[ヘインズ]]とも広告契約を結び、香水・装飾品メーカーのビジャンからは「マイケル・ジョーダン・コロン」が発売された。1996年には映画『[[スペース・ジャム]]』に出演し、アニメのキャラクター[[バッグス・バニー]]や[[ラリー・バード]]、[[チャールズ・バークレー]]、俳優の[[ビル・マレイ]]らと共演した。\n\nジョーダンはシカゴやニューヨーク、故郷のノースカロライナ州にレストランを持っている。\n\nまた、[[AMAスーパーバイク]]シリーズにチームを持っており、[[ロードレース世界選手権|Moto-GP]]を観戦する姿が度々報道されるなど、かなりのバイク好きでもある。2004年の[[バレンシア (スペイン)|バレンシア]]GPでは自らの手でMotoGPマシン（[[ドゥカティ・デスモセディチ]]）を試乗した。\n\n== 名言・金言 ==\nジョーダンはバスケットボール界のみならず、世界中のアスリートの尊敬と羨望を集めた。したがって彼の言動はそのままスポーツをする者・もしくは勝負の場に身をおいている者にとっての名言となった。\n\n「10本連続でシュートを外しても僕はためらわない。次の1本が成功すれば、それは100本連続で成功する最初の1本目かもしれないだろう。」\n\n「限界とはほとんど幻に過ぎない。」\n\n「高校時代は代表チームの選考から漏れた。9000回以上シュートを外し、300試合に敗れ、チームからウイニングショットを任されて26回も外した。人生で何度も何度も失敗してきた。だから私は成功した。」\n\n「失敗をすることは耐えられるが、挑戦しないでいることは耐えられないんだ。」\n\n「成功したいと思うなら自己中心的でなければいけない。だがもし最高のレベルに達したなら、自己中心的であってはいけない。他人とうまく付き合い、一人になってはならない。」\n\n「才能で試合に勝つことはできる、だがチームワークと知性は優勝に導くんだ。」\n\n「運命よ、そこをどけ。オレが通る。」\n\nこれらの名言が示す通り、マイケル・ジョーダンは常にポジティブな思考を持っている。\n試合に対する情熱やバスケットボールに対する愛こそが、マイケル・ジョーダンがマイケル・ジョーダンたる所以なのだろう。\n\n\n\n== 背番号に関するエピソード ==\n* 1990年2月14日の[[オーランド・マジック]]戦の試合前にユニフォームを盗まれ、1試合だけ急遽空いていた番号の12番（背中に"JORDAN"とは記されていない）を付けて出場し、マジックに敗戦しながらも49得点を記録した<ref></ref>。\n* 1995年の最初の復帰に際して、今までの背番号を“23”から“45”へ変更した。45番はMLBへの挑戦の際につけていた番号であり、父親が最後に見た23番のユニフォームの歴史を変えたくないという思いがあった。しかし、前述のオーランド・マジックとのプレーオフ・カンファレンス・セミファイナル初戦でミスを連発し、それに対する気分転換のため、ブルズの用具係の提案で23番のユニフォームを着用した。この行為はリーグからクレームがつき45番に戻すよう発表がされたが、ジョーダンが拒否。ブルズもそれを支持したため、シーズン終了後2万5000ドル罰金を科せられた。\n* 元々45番は尊敬する兄が学生時代につけていた番号であり、23番は兄のせめて半分以上、上手くなりたいという想いから選んだものだった<ref></ref>。\n* ジョーダンの背番号23番はマイアミ・ヒートの永久欠番になっているが、ジョーダンはマイアミ・ヒートの選手として一試合足りともプレイをした経歴がない。にも関わらず永久欠番となっているのは、[[マイアミ・ヒート]]の球団社長であった[[パット・ライリー]]が2003年にジョーダンの所属する[[ワシントン・ウィザーズ]]との対戦を前にジョーダンに敬意を表して23番を永久欠番としたためである<ref></ref>。\n\n== 個人成績 ==\n\n|-\n| align="left" | [[1984-1985シーズンのNBA|1984–1985]]\n| align="left" | [[シカゴ・ブルズ|CHI]]\n| '''82''' || '''82''' || 38.3 || .515 || .173 || .845 || 6.5 || 5.9 || 2.39 || .84 || 3.55 || 28.2\n|-\n| align="left" | [[1985-1986シーズンのNBA|1985–1986]]\n| align="left" | CHI\n| 18 || 7 || 25.1 || .457 || .167 || .840 || 3.6 || 2.9 || 2.06 || 1.17 || 2.50 || 22.7\n|-\n| align="left" | [[1986-1987シーズンのNBA|1986–1987]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 40.0 || .482 || .182 || '''.857''' || 5.2 || 4.6 || 2.88 || 1.52 || 3.32 || '''37.1'''\n|-\n| align="left" | [[1987-1988シーズンのNBA|1987–1988]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || '''40.4''' || .535 || .132 || .841 || 5.5 || 5.9 || '''3.16''' || '''1.60''' || 3.07 || 35.0\n|-\n| align="left" | [[1988-1989シーズンのNBA|1988–1989]]\n| align="left" | CHI\n| 81 || 81 || 40.2 || .538 || .276 || .850 || '''8.0''' || '''8.0''' || 2.89 || .80 || 3.58 || 32.5\n|-\n| align="left" | [[1989-1990シーズンのNBA|1989–1990]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 39.0 || .526 || .376 || .848 || 6.9 || 6.3 || 2.77 || .66 || 3.01 || 33.6\n|-\n| align="left" | [[1990-1991シーズンのNBA|1990–1991]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.0 || '''.539''' || .312 || .851 || 6.0 || 5.5 || 2.72 || 1.01 || 2.46 || 31.5\n|-\n| align="left" | [[1991-1992シーズンのNBA|1991–1992]]\n| align="left" | CHI\n| 80 || 80 || 38.8 || .519 || .270 || .832 || 6.4 || 6.1 || 2.28 || .94 || 2.50 || 30.1\n|-\n| align="left" | [[1992-1993シーズンのNBA|1992–1993]]\n| align="left" | CHI\n| 78 || 78 || 39.3 || .495 || .352 || .837 || 6.7 || 5.5 || 2.83 || .78 || 2.65 || 32.6\n|-\n| align="left" | [[1994-1995シーズンのNBA|1994–1995]]\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 39.3 || .411 || '''.500''' || .801 || 6.9 || 5.3 || 1.76 || .76 || 2.06 || 26.9\n|-\n| align="left" | [[1995-1996シーズンのNBA|1995–1996]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.7 || .495 || .427 || .834|| 6.6 || 4.3 || 2.20 || .51 || 2.40 || 30.4\n|-\n| align="left" | [[1996-1997シーズンのNBA|1996–1997]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.9 || .486 || .374 || .833 || 5.9 || 4.3 || 1.71 || .54 || '''2.02''' || 29.6\n|-\n| align="left" | [[1997-1998シーズンのNBA|1997–1998]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 38.8 || .465 || .238 || .784 || 5.8 || 3.5 || 1.72 || .55 || 2.26 || 28.7\n|-\n| align="left" | [[2001-2002シーズンのNBA|2001–2002]]\n| align="left" | [[ワシントン・ウィザーズ|WAS]]\n| 60 || 53 || 34.9 || .416 || .189 || .790 || 5.7 || 5.2 || 1.42 || .43 || 2.70 || 22.9\n|-\n| align="left" | [[2002-2003シーズンのNBA|2002–2003]]\n| align="left" | WAS\n| '''82''' || 67 || 37.0 || .445 || .291 || .821 || 6.1 || 3.8 || 1.50 || .48 || 2.11 || 20.0\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | レギュラーシーズン\n| 1072 || 1039 || 38.3 || .497 || .327 || .835 || 6.2 || 5.3 || 2.35 || .'''82''' || 2.73 || 30.1\n|-\n| align="left" | 1985\n| align="left" | CHI\n| 4 || 4 || 42.8 || .436 || .125 || .828 || 5.8 || '''8.5''' || '''2.8''' || 1.0 || 3.75 || 29.3\n|-\n| align="left" | 1986\n| align="left" | CHI\n| 3 || 3 || '''45.0''' || .505 || '''1.000''' || .872 || 6.3 || 5.7 || 2.3 || 1.3 || 4.67 || '''43.7'''\n|-\n| align="left" | 1987\n| align="left" | CHI\n| 3 || 3 || 42.7 || .417 || .400 || '''.897''' || 7.0 || 4.7 || 2.4 || 1.1 || 2.67 || 35.7\n|-\n| align="left" | 1988\n| align="left" | CHI\n| 10 || 10 || 42.7 || '''.531''' || .333 || .869 || 7.1 || 7.6 || 2.5 || .8 || 3.90 || 36.3\n|-\n| align="left" | 1989\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 41.8 || .510 || .236 || .799 || 7.0 || 7.6 || 1.7 || '''1.8''' || 4.00 || 34.8\n|-\n| align="left" | 1990\n| align="left" | CHI\n| 16 || 16 || 42.1 || .514 || .320 || .836 || '''7.2''' || 6.8 || '''2.8''' || .9 || 3.50 || 36.7\n|-\n| align="left" | 1991\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 40.5 || .524 || .384 || .845 || 6.4 || 8.4 || 2.4 || 1.4 || 2.53 || 31.1\n|-\n| align="left" | 1992\n| align="left" | CHI\n| '''22''' || '''22''' || 41.8 || .499 || .386 || .857 || 6.2 || 5.8 || 2.0 || .7 || 3.68 || 34.5\n|-\n| align="left" | 1993\n| align="left" | CHI\n| 19 || 19 || 41.2 || .475 || .389 || .805 || 6.7 || 6.0 || 2.1 || .9 || 2.37 || 35.1\n|-\n| align="left" | 1995\n| align="left" | CHI\n| 10 || 10 || 42.0 || .484 || .367 || .810 || 6.5 || 4.5 || 2.3 || 1.4 || 4.10 || 31.5\n|-\n| align="left" | 1996\n| align="left" | CHI\n| 18 || 18 || 40.7 || .459 || .403 || .818 || 4.9 || 4.1 || 1.8 || .3 || 2.33 || 30.7\n|-\n| align="left" | 1997\n| align="left" | CHI\n| 19 || 19 || 42.3 || .456 || .194 || .831 || 7.9 || 4.8 || 1.6 || .9 || 2.58 || 31.1\n|-\n| align="left" | 1998\n| align="left" | CHI\n| 21 || 21 || 41.5 || .462 || .302 || .812 || 5.1 || 3.5 || 1.5 || .6 || 2.14 || 32.4\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | プレーオフ\n| 179 || 179 || 41.8 || .487 || .332 || .828 || 6.4 || 5.7 || 2.10 || .88 || 3.05 || 33.4\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | オールスター\n| 13 || 13 || 29.4 || .472 || .273 || .750 || 4.7 || 4.2 || 2.85 || .46 || 3.23 || 20.2\n|}\n\n\n== 脚注 ==\n\n\n;注釈\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[ネクスト・ジョーダン]]\n\n== 外部リンク ==\n\n*[http://www.nba.com/playerfile/michael_jordan NBA.com 紹介ページ] \n*[http://www.nba.com/history/players/jordan_bio.html NBA.com バイオグラフィー] \n*\n*\n* [http://www.baseball-reference.com/minors/player.cgi?id=jordan001mic Minor League Statistics & History - Baseball-Reference.com] - シカゴ・ホワイトソックス傘下バーミンガム時代の成績\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n |list1=\n\n\n\n\n\n\n}}\n\n\n\n[[Category:アメリカ合衆国の男子バスケットボール選手]]\n[[Category:アフリカ系アメリカ人のバスケットボール選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国代表のバスケットボール選手]]\n[[Category:オリンピックバスケットボールアメリカ合衆国代表選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国のオリンピック金メダリスト]]\n[[Category:パンアメリカン競技大会メダリスト]]\n[[Category:シカゴ・ブルズの選手]]\n[[Category:ワシントン・ウィザーズの選手]]\n[[Category:NBAのオーナー]]\n[[Category:シャーロット・ボブキャッツ]]\n[[Category:バスケットボール殿堂]]\n[[Category:ノースカロライナ大学出身のバスケットボール選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国の野球選手]]\n[[Category:複数のスポーツで活躍したバスケットボール選手]]\n[[Category:複数のスポーツで活躍した野球選手]]\n[[Category:ニューヨーク市出身の人物]]\n[[Category:1963年生]]\n[[Category:存命人物]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58867864	{{Otheruses|往年のバスケットボール選手|俳優|マイケル・B・ジョーダン}}\n{{バスケットボール選手\n|名前=マイケル・ジョーダン\n|画像=Michael Jordan in 2014.jpg\n|画像サイズ=230px\n|本名=Michael Jeffrey Jordan\n|愛称=エアー (Air)、MJ\n|カタカナ表記=マイケル・ジョーダン\n|アルファベット表記=Michael Jordan\n|原語名=\n|原語表記=\n|国={{USA}}\n|誕生日={{生年月日と年齢|1963|2|17}}\n|出身地=[[ニューヨーク州]][[ニューヨーク市]]<br >[[ブルックリン区]]\n|出身=[[ノースカロライナ大学]]\n|身長=198cm\n|体重=99kg\n|血液型=\n|足のサイズ=31.0cm\n|シューズ=[[エア・ジョーダン]]\n|殿堂=バスケットボール殿堂(プレーヤー)\n|永久欠番={{NBAR|CHI|2|23}}{{NBAR|MIA|2|23}}<ref name="hs1" group="注">ジョーダン自身はヒートでのプレー経験はなかったが、自軍の選手に "23" を着けさせたくないという[[パット・ライリー]]の意向で、永久欠番に認定された</ref>\n|所属チーム名=シャーロット・ホーネッツ\n|役職 =オーナー\n|ポジション=[[シューティングガード|SG]]\n|背番号=\n|ドラフト=[[1984年のNBAドラフト|1984年]] 3位　\n|指高=269cm\n|垂直飛び=約122cm(全盛期)\n|最高到達点=約392cm(全盛期)\n|CAP数={{Flagicon|USA}} 1984, 1992\n|賞歴=*6×[[NBAファイナル|NBAチャンピオン]] : 1991~1993, 1996~1998\n*6×[[NBAファイナルMVP]] : 1991~1993, 1996~1998\n*5×[[NBA最優秀選手|MVP]] : 1988, 1991, 1992, 1996, 1998\n*[[NBA最優秀守備選手賞]] : 1988\n*10×[[NBAシーズン得点王|得点王]] : 1987~1993, 1996~1998\n*3×[[NBAシーズンスティール王|スティール王]] : 1988, 1990, 1993\n*14×[[NBAオールスターゲーム]]出場 : 1985~1993, 1996~1998, 2002, 2003\n*3×[[NBAオールスターゲーム]]MVP : 1988, 1996, 1998\n*2×[[NBAスラムダンクコンテスト]]優勝 : 1987, 1988\n*[[オールNBAチーム]]\n**10×1stチーム : 1987~1993, 1996~1998\n**2ndチーム : 1985\n*[[NBAオールディフェンシブチーム]]\n**9×1stチーム : 1988~1993, 1996~1998\n*[[NBAルーキー・オブ・ザ・イヤー|新人王]] : 1985\n*[[NBAオールルーキーチーム]] 1stチーム : 1985\n*[[NBA50周年記念オールタイムチーム]] : 1996\n*No.23 [[シカゴ・ブルズ]]永久欠番\n*No.23 [[マイアミ・ヒート]]永久欠番\n*No.23 [[ノースカロライナ大学]]永久欠番\n*[[NCAA男子バスケットボールトーナメント|NCAAチャンピオン]] : 1982 \n|経歴=[[シカゴ・ブルズ]]<br />シカゴ・ブルズ<br />[[ワシントン・ウィザーズ]]\n|経歴年=1984-1993<br />1995-1998<br />2001-2003\n|キャリア=\nNBAレギュラーシーズン通算/プレーオフ通算\n*Points:  32,292 (30.1 ppg)　/　 5,987(33.4 ppg)\n*Rebounds: 6,672 (6.2 rpg)　/　1,152 (6.4 rpg)\n*Assists:   5,633 (5.3 apg)　/　1,022 (5.7 apg)\n|medaltemplates =\n{{MedalCountry|{{USAmb}}}}\n{{MedalCompetition|[[オリンピックバスケットボール競技|オリンピック]]}}\n{{MedalGold|[[ロサンゼルスオリンピック (1984年) におけるバスケットボール競技|1984 ロサンゼルス]]|男子バスケットボール}}\n{{MedalGold|[[バルセロナオリンピックにおけるバスケットボール競技|1992 バルセロナ]]|男子バスケットボール}}\n}}\n'''マイケル・ジェフリー・ジョーダン'''（{{lang|en|Michael Jeffrey Jordan}}, [[1963年]][[2月17日]] - ）は、[[アメリカ合衆国]]の元[[バスケットボール]]選手。[[NBA]]の[[シカゴ・ブルズ]]、[[ワシントン・ウィザーズ]]でプレーした。その実績から'''バスケットボールの神様'''とも評される<ref>1986年、当時の[[NBAプレーオフ|プレーオフ]]記録となる63得点を上げたジョーダンに、対戦した[[ボストン・セルティックス]]の[[ラリー・バード]]は、試合後に"<span lang="en">God disguised as Michael Jordan.</span>"（彼はマイケル・ジョーダンの姿をした神だ）と述べている。</ref>。\n\n15年間に亘る選手生活で得点王10回、年間最多得点11回、平均得点は30.12点でNBA歴代1位、通算得点は32,292点で歴代4位。1990年代にシカゴ・ブルズを6度の優勝に導き、5度の[[最優秀選手 (NBA)|シーズンMVP]]、6度の[[NBAファイナルMVP]]受賞。また、1984年の[[ロサンゼルスオリンピック (1984年) におけるバスケットボール競技|ロサンゼルスオリンピック]]と、1992年の[[バルセロナオリンピックにおけるバスケットボール競技|バルセロナオリンピック]]において[[バスケットボールアメリカ合衆国代表|アメリカ代表]]（'''[[ドリームチーム (バスケットボール)|ドリームチーム]]'''）の一員として2度にわたり金メダルを獲得した。現役時代の[[背番号]][[23]]は[[シカゴ・ブルズ]]、[[マイアミ・ヒート]]、[[ノースカロライナ大学]]の[[永久欠番]]。1996年、NBA50周年を記念した[[NBA50周年記念オールタイムチーム]]の一人に選出。[[2009年]]には[[バスケットボール殿堂]]入りした。\n\n現役引退後、2010年に[[シャーロット・ボブキャッツ]](現・[[シャーロット・ホーネッツ]])を買収し、現在は実業家として同チームの筆頭オーナーを務めている。<ref name=jiji>[http://www.jiji.com/jc/zc?k=201003/2010031800242 ジョーダン氏がボブキャッツ買収=元選手の筆頭オーナーは初－NBA]、時事ドットコム、2010年3月18日。</ref>。\n\n== プレイスタイルと実績　==\n; ポジションと得点力\n[[File:Jordan_by_Lipofsky_16577.jpg|thumb|ダンクを試みるジョーダン。[[舌]]を出すのが、彼のトレードマークである<ref>この癖は、彼の祖父が車の修理をするときによく舌を出しながら作業していたことに影響されてのものである。</ref>]]\n\n2シーズン弱の引退期間を除いて入団から（[[1984-1985シーズンのNBA|1984年]]）二度目の引退（[[1997-1998シーズンのNBA|1998年]]）までの13シーズンをシカゴ・ブルズで過ごした。ポジションはシューティングガード（以下SGと表記）を務めていたが、ポイントガードやスモールフォワードでも難なくプレイできるオールラウンダーであった。\n*シーズン得点王‐‐通算10回\n*通算29,292得点‐‐歴代第4位\n*一試合平均31.5得点‐‐歴代第1位\n二度目の引退を表明した1997‐98シーズン終了時点で上述の輝かしい記録を保持していた。\n\n; 得点パターン\nインサイドでは華麗なムーヴから生み出すダンク、独創的なステップから繰り出すレイアップを多用。アウトサイドでは長い滞空時間を活かして流麗なフォームからジャンパーを放つなど、幅広いオフェンススキルを駆使して得点を量産した。\n\n初期のジョーダンのトレードマークは“Air”と形容される豪快なダンク、空中で体勢を変えてディフェンダーをかわすダブルクラッチなど、ほかの選手が決して真似できない空中でのプレイであった。加齢に伴い運動能力が低下したキャリア後期にはディフェンダーから遠ざかりつつ放つフェイドアウェイを必殺武器にしてミドルレンジから得点を奪った。プレイスタイルに変化はあったが、キャリアを通じて得点能力の高さは維持された。\n\n一方で長距離シュートを担うSGでありながら、スリーポイント試投数・成功数は多くなかった。成功数が100本を超えたのは2シーズンのみ（[[1995-1996シーズンのNBA|1995-96]]・[[1996-1997シーズンのNBA|1996-97]]）。名シューターと謳われる選手のほとんどがキャリアで1,000本以上を記録する昨今において、ジョーダンの通算成功数は581本（レギュラーシーズンに限定）と決して多くない。また1990年のオールスター前夜祭の[[NBAスリーポイント・シュートアウト|スリーポイントコンテスト]]出場時には、歴代最小の5本に終わる。\n\n; 大舞台での実績\n大舞台での驚異的な勝負強さもジョーダンの特徴のひとつである。[[プレイオフ]]の緊迫した状況での活躍は数々の名場面を生み出し、その度に勝利を勝ち取る姿はファンの記憶に残ることとなった。体調不良の中でも、フラフラになりながらチームを勝利に導いたり、相手チームから徹底マークされても闘志をむき出して闘ったり、まさに勝負の鬼とも言える活躍であった。ゲーム自体を俯瞰できるのではないかと思わせるほど勝負所を見据えて、特に終盤になるほど得点を重ねる姿は圧巻の一言で、歴代でも並ぶものがいないほどのクラッチシューターである。\n\nジョーダンは6度のNBA優勝（[[1990-1991シーズンのNBA|1991年]]-[[1992-1993シーズンのNBA|93年]]、[[1995-1996シーズンのNBA|1996年]]-[[1997-1998シーズンのNBA|98年]]）を勝ち取り、5度の[[最優秀選手 (NBA)|レギュラーシーズンMVP]]に輝いた（[[1987-1988シーズンのNBA|1988年]]、1991年、[[1991-1992シーズンのNBA|1992年]]、1996年、[[1997-1998シーズンのNBA|1998年]]）。[[1984-1985シーズンのNBA|1985年]]には[[ルーキー・オブ・ザ・イヤー (NBA)|ルーキー・オブ・ザ・イヤー]]（[[新人王]]）を獲得。6度の優勝の際にはそれぞれ[[NBAファイナル最優秀選手賞|ファイナルMVP]]を受賞した。ジョーダンは[[レギュラー]]シーズン、ファイナル、[[NBAオールスターゲーム|オールスター]]のMVP三冠を1996年と1998年に2度達成している。他にMVP三冠を達成したプレイヤーは、[[1969-1970シーズンのNBA|1970年]]の[[ウィリス・リード]]と[[1999-2000シーズンのNBA|2000年]]の[[シャキール・オニール]]だけである。\n\n; ディフェンダーとして\nオフェンス面で卓越していただけでなく、リーグ屈指の優秀なディフェンダーでもあった。1988年以降は、引退していたシーズンを除いて1998年まで9回オールNBAディフェンシブ1stチームに選出されている。1988年にはシーズンMVPと最優秀守備選手を同時受賞した。最も目立つのはキャリア通算2514[[スティール (バスケットボール)|スティール]]で、これは[[ジョン・ストックトン]]に次ぐ歴代2位（現在は[[ジェイソン・キッド]]に更新され3位）、1試合平均で2.35スティールは（[[クリス・ポール]]に更新されたが）歴代5位の記録（なおストックトンの一試合平均は2.17で確率はジョーダンの方が高い。ストックトンの平均確率は2013年時点で9位）。キャリア初期は、その跳躍力に物を言わせて[[ガード]]としては異例の1試合平均1本以上の[[ブロックショット]]を記録していた。NBAの重鎮[[ジェリー・ウェスト]]をして、「'''ジョーダンのディフェンス能力はオフェンス以上に強烈だった'''」と言わしめるほどであった。1998年のNBAファイナル第6戦のウィニングショットも、[[ユタ・ジャズ]]の[[カール・マローン]]からのスティールから生まれた。[[バスケットボール#リバウンド|リバウンド]]でも1試合平均で6.2本と、同ポジションとしては非常に高い数字を残している。\n\n== 生い立ち ==\n[[ファイル:Michael Jordan UNC Jersey cropped.jpg|thumb|ディーン・スミス・センターの天井に飾られたジョーダンのジャージ]]\nマイケル・ジョーダンは、ジェームズ・ジョーダンとデロリス夫妻の三男として[[ニューヨーク州]][[ニューヨーク|ニューヨーク市]][[ブルックリン区]]で生まれた。とても食欲旺盛で、生後3週間で[[シリアル食品]]を食べていたという。少年時代の多くを[[ノースカロライナ州]][[ウィルミントン (ノースカロライナ州)|ウィルミントン]]で過ごした。少年時代には兄にバスケットボールの手ほどきを受けるが、兄にはなかなか勝てなかった。他に[[野球]]や[[アメリカンフットボール]]もプレーした。\n\n地元のE・A・レイニー高校に入学。入学時は学校のバスケットボールチームに入れなかったエピソードはよく知られている。この挫折を乗り越え、1年後にはチーム入りを果たす。その後は注目を集める選手に成長した。\n\n高校卒業後は[[ノースカロライナ大学チャペルヒル校|ノースカロライナ大学]]（UNC）に進学し、[[地理学]]を専攻した。後に伝説のショットとして語り継がれている[[1982年]]の[[NCAA男子バスケットボールトーナメント|NCAAトーナメント]]チャンピオンシップで彼はウィニング・ショットを決め、同校2度目のNCAAチャンピオンに導いた。2年次に彼はチームの主力となり、その年に彼は全米ジュニア選抜に選ばれた。3年次の時には[[ジェームズ・ネイスミス|ネイスミス]]賞と[[ジョン・ウッデン|ウッデン]]賞を受賞した。\n\nこの年のシーズン終了後、当時ヘッドコーチだったディーン・スミスの薦めもありプロ入りを決意。[[1984年のNBAドラフト]]で[[シカゴ・ブルズ]]に全体3位で指名された（当時の全体1位は[[ヒューストン・ロケッツ]]の[[アキーム・オラジュワン]]であった）。\n\n大学を[[休学]]した後の夏にアメリカ代表として[[ロサンゼルスオリンピック (1984年)|ロサンゼルスオリンピック]]に参加、中心選手の一人として金メダル獲得に貢献した。\n\n== シカゴ・ブルズ時代（一度目の引退まで） ==\n=== キャリア初期 ===\n\nジョーダンは早くも入団1年目からレギュラーの座をつかみ、平均得点はリーグ上位の28.2点を記録。2年目は怪我によりシーズンの多くを欠場したものの22.7点。そして3年目にはその才能を完全に開花させ、リーグトップの一試合平均37.1点、シーズン総得点は3,000点を超え[[ウィルト・チェンバレン]]以来の数字を残した。\n\n得点能力のみならず運動能力、特に空中でのボディコントロールには抜群のセンスを見せることで若手ながらリーグ屈指の人気選手となり、シカゴ・ブルズが遠征で訪れる試合は多くの観客を集め、ホームの試合のチケットは入手が困難になった。しかし、チーム自体は強豪とはほど遠く、ブルズを「ジョーダンとその他4名」とさえ揶揄する記者やファンもいた。ジョーダンはその能力の高さゆえに必然的にボールを持つ機会とシュートの本数が多く、それを独りよがりなプレーだと批判する声もあった。\n\n入団当初のジョーダンは高価なアクセサリーを身に付けて試合することがあり<ref>現在は金属類のアクセサリーは禁止されている</ref>、先輩選手たちには生意気な新人と見られることがあった。1985年には新人ながらオールスター戦出場を果たすが、この試合でジョーダンは味方選手からパスを回してもらえない「フリーズ・アウト」という仕打ちを受ける。のちにジョーダンはこの経験に深く傷ついたと語っている。この事件の首謀者と言われた[[アイザイア・トーマス]]（当時[[デトロイト・ピストンズ]]）とはしばらく良くない関係が続いた。しかし、トーマスがヘッドコーチを務めた2003年の[[NBAオールスターゲーム|オールスターゲーム]]で、ファン選出から漏れてしまったジョーダンを最後のオールスターに先発出場させるために、トーマス自ら[[ヴィンス・カーター]]を説得。カーターはジョーダンに先発の座を譲った。\n\n=== ピストンズの壁 ===\n1980年代が終盤に近づくと、この時代イースタン・カンファレンスを支配していた[[ボストン・セルティックス]]が徐々に衰退し始め、代わって[[デトロイト・ピストンズ]]が台頭するようになる。一方のシカゴ・ブルズもまた、若手の[[ダグ・コリンズ]]監督の下で力を付け始め、ブルズは年間50勝できるチームにまで成長していた。\n\n1987年にセルティックスに敗れた次のシーズンから、ブルズは毎年プレーオフでピストンズと対戦するようになる。この時期、荒いディフェンスで[[バッドボーイズ]]と呼ばれていたピストンズは、対戦する度にブルズとジョーダンを痛めつけ敗退させた。ピストンズは[[ジョーダン・ルール]]と呼ばれる方法でジョーダンのオフェンスを封じようとした。これはインサイドに切り込んだジョーダンを数人がかりで抑え込むもので、精神的・肉体的にジョーダンを苦しめた。\n\n1988年に続き1989年もプレーオフでピストンズに敗退すると、コリンズはブルズの監督を解雇され、アシスタント・コーチだった[[フィル・ジャクソン]]が監督に昇格した。ジャクソンは新システム[[トライアングル・オフェンス]]の導入に取り組むなどチーム強化に努めた。若手の[[スコッティ・ピッペン]]と[[ホーレス・グラント]]も次第に成長していき、ついにはレギュラーシーズンの勝ち星を55勝にまで増やした。チームメートの信望が厚い[[ビル・カートライト]]はキャプテンとしてチームをまとめ、ロールプレーヤーの[[ジョン・パクソン]]はバックコートでジョーダンと組む選手として定着し、ブルズはジョーダンのワンマンチームからジャクソン監督のシステム下で役割分担のチームワークを持った手堅いチームとなっていた。\n\nしかしプレーオフでは、ピッペンの変調などもあり、3勝4敗でまたしてもピストンズに惜敗。このシーズンと前シーズン、ピストンズは連覇を果たしており、チーム史上の絶頂期にあった。\n\n=== 最初のスリーピート ===\n翌1990-91シーズン、ブルズはチーム史上最多の61勝を挙げる。ジョーダン自身もそれまでのスタイルを変え、ジャクソン監督の方針通りボールを他のチームメートと分かち合う場面が以前より見られるようになった。このシーズン、チームの勝ち数は過去最高だったにもかかわらず、ジョーダンの平均得点は過去数年で最低の31.5点だった（ただし、それでも得点王となっていた）。\n\nプレーオフでは、カンファレンス・ファイナルでピストンズと4年連続の対戦。この年は4勝0敗でこれまでの雪辱を果たし、[[NBAファイナル]]では[[マジック・ジョンソン]]の[[ロサンゼルス・レイカーズ]]が相手となった。新旧スーパースター対決となったこのシリーズを、シカゴ・ブルズは4勝1敗で勝利し、初優勝を決めた。ジョーダンはファイナルMVPを受賞した。\n\n翌シーズン、ブルズはリーグ史上屈指の67勝を果たした。再びNBAファイナルに進出したブルズは、[[クライド・ドレクスラー]]を擁する[[ポートランド・トレイルブレイザーズ]]と対戦。ジョーダンに似たタイプで得点力のあるシューティングガードのドレクスラーを相手に、ジョーダンは目覚ましいパフォーマンスを見せ、4勝2敗で2年連続の優勝を実現した。ブレイザーズは、1984年のドラフトで全体2位指名権を持ちながらジョーダンを指名しなかった<ref>この時指名されたのは[[サム・ブーイ]]。</ref>。後にジョーダンは「あの時ブレイザーズに指名されないで本当によかった」と冗談交じりに語っている。\n\n次の1992-93シーズンは、ブルズは57勝と前シーズンより10勝減らしたが、プレーオフでは再びNBAファイナルに進出した。ウェスタン・カンファレンスを制したのは[[フェニックス・サンズ]]で、ジョーダンの親友でもありチームのエース、[[チャールズ・バークレー]]はこのシーズンMVPに選ばれた。レギュラーシーズンの勝ち数がリーグ最多だったサンズは[[ホームコートアドバンテージ]]を持っており、ブルズはホームでの試合数が一つ少ない不利を抱えていた。シリーズは敵地での6試合目を制したブルズが勝利し、3度目の優勝を決めた。このシリーズで平均41得点(NBAファイナル歴代最高)をあげたジョーダンはMVPに選ばれた。\n\n1980年代末より「3連覇」を意味する「スリーピート」という言葉が使われていたが、NBAのチームがこれを実現するのは1960年代の[[ボストン・セルティックス]]以来のことだった。\n\n=== 父の死と一度目の引退 ===\n3連覇達成後シーズンオフの1993年7月23日、不慮の事件によって父親を失った<ref>{{cite web|url=http://findarticles.com/p/articles/mi_m1355/is_n18_v84/ai_14330327/ |title=James Jordan: shock and sadness follow shooting of Michael Jordan's father |publisher=findarticles.com |date=1993-08-30 |accessdate=2011-06-20 |archiveurl=http://archive.is/2Lcb|archivedate=2012-07-08}}</ref>ジョーダンは、突如引退を表明した<ref name="midwest">{{cite web|url=http://www.cbssports.com/u/ce/multi/0,1329,1419255_54,00.html |title=Midwest teams prove powerful in the '90s |publisher=[[CBSスポーツ]] |author=Mike Kahn |date=1999-09-29 |accessdate=2011-06-20 }}</ref>。全盛期にあっての引退はNBAとメディアに衝撃を与えた。1993年10月の引退表明の会見でジョーダンは「もはや証明するものはない」と述べたが、以前より続いていたバッシング、3連覇達成によるモチベーションの低下、父を失った衝撃が引退の動機になったとマスコミは推測した。\n\n== MLBへの挑戦 ==\n[[ファイル:Jordan Scorpions.jpg|thumb|スコッツデール・スコーピオンズでプレーするジョーダン]]\nジョーダンは引退後、突如として野球への転向を表明。家族が住む地元シカゴの[[シカゴ・ホワイトソックス]]のキャンプに参加した。多くのファンはマイケルが父親を殺害された悲しみを紛らわせるため子供の頃のもう一つの夢を追求したのだと解釈し、ジョーダン自身も「最初の優勝の後に父親と約束した夢」だと述べている<ref name=bus>NHK BS1「スポーツ・インサイド・ストーリー　ジョーダン　バスに乗る」</ref>。一方で、ホワイトソックスのオーナーはシカゴ・ブルズのオーナーでもある[[ジェリー・ラインズドルフ|ジェリー・ラインズドーフ]]であるため、実力ではなくコネで入団したのだと反感を持つ野球の選手やファンもいた。\n\nジョーダンは1993-94年のNBAシーズン開幕2日前に[[メジャーリーグベースボール|MLB]]の[[シカゴ・ホワイトソックス]]傘下AA級[[バーミンガム・バロンズ|バーミンガム]]に入団した。専門家はプロレベルの変化球を打つのは困難だろうと予測し、権威あるスポーツ誌のなかには「ジョーダン、諦めろ」と言う記事を掲載することもあった。18歳以来10年以上ぶりの野球、しかも当時はピッチャーであった彼はほとんどバッティング経験がないと言うに等しく、その成績は特に春のうちは惨憺たるもので、最終的にも127試合の出場で打率2割0分2厘・11エラーとメジャーリーグに昇格することは出来ない成績だった。しかしジョーダンは一回り年下の選手たちに混じりバスで遠征先を周り、朝からバッティング練習を行うなど懸命に練習を重ねた。夏頃には初期に苦労した直球に対応し、続けて投げられるようになった変化球にも対応を見せ、ホームランを打つなど徐々に成績が上向いていた。数年続ければメジャーリーグに昇格するだろうと見るマスコミもあった<ref name=bus />。\n\nジョーダンは入団したバーミンガムに対して最初に出場した試合で前日の4倍となる13,000人の観客を集め、シーズンの主催試合で通算48万人・全試合で90万人の観客を動員するなどそのスターぶりを発揮し、メジャーリーグなみの熱狂をもたらした。しかしジョーダンは殺到する観客に嫌な顔を全くせず、プライベートでも時間の許す限りサインに応じた<ref name=bus />。\n\n1994年には[[1994年から1995年のMLBストライキ|MLBストライキ]]が起き、翌年になっても事態は進展しなかった。ホワイトソックス球団は状況を打開するため、選手に[[オープン戦]]に出場するよう求め、従わない場合は施設の利用を拒否した。球団社長はジョーダンにはこの処置を適用しないと約束していたが、球団関係者は約束を反故にしようとしたため、ジョーダンとの関係が悪化した。この件はジョーダンがブルズに復帰する一つの契機になった。ジョーダンはこの件について「面倒事に巻き込まれたくなかった」と述べている<ref name=bus />。\n\n== シカゴ・ブルズ時代（二度目の引退まで） ==\n=== 復帰 ===\n1995年3月に再びブルズに復帰。メディアは大々的にジョーダンの復帰を報じた。シーズン末の17試合に参加し、チームはプレーオフに臨んだ。プレーオフでは、1回戦で[[ニューオーリンズ・ホーネッツ|シャーロット・ホーネッツ]]を3勝1敗で下し、続くカンファレンス・セミファイナルでは[[オーランド・マジック]]と対戦した。オーランドは[[シャキール・オニール]]と[[アンファニー・ハーダウェイ]]という二人の才能ある若手を擁した新進気鋭のチームだった。このシリーズ、ジョーダンは重要な場面で些細なミスを繰り返し、2勝4敗でブルズが敗退する原因の一つとなった。\n\n=== 後期スリーピート ===\n1994-95シーズン終了後のオフ、ジョーダンはバスケットボールの体型を取り戻すべく、そして再び優勝を狙うために懸命にトレーニングを行った。オフにはジョーダン主演の映画<!--[[スペース・ジャム]]?-->撮影も行われたが、映画撮影の場所付近にジョーダン専用のバスケットボールゴールを設置。ジョーダンの呼びかけに、ピッペン、オニール、[[レジー・ミラー]]などNBAの主力選手が集まり、ジョーダンと共に練習をした。後にジョーダンは、このオフの練習で従来のバスケットボールの感覚を取り戻し、相手選手の動きを把握できるようになったといった。\n\n1995-96シーズンが始まると、ブルズは快進撃を続け、NBA史上最高の勝利数を狙えるほどの勢いだった。ジョーダン、ピッペン、そしてかつての宿敵[[デトロイト・ピストンズ]]から移籍してきた[[デニス・ロッドマン]]はリーグ最強の3人組として注目を集めた。また、欧州出身の長身シューターである[[トニー・クーコッチ]]、優秀なディフェンダーである[[ロン・ハーパー]]も陰からチームを支えた。ジョーダン自身は、1993年以前の強烈なスラムダンカーというよりは、技巧的なジャンプシューターとしてプレーしていたが、平均得点30.4で8度目の得点王に輝くことになる。\n\nシカゴ・ブルズは72勝10敗でレギュラーシーズンを終えた。この勝ち数はNBA史上最多であり、70勝を超えたチームも歴史上初だった。ブルズは数字上史上最強のチームとしてプレーオフに臨み、[[NBAファイナル]]で[[シアトル・スーパーソニックス]]と対戦。敵地の[[シアトル]]で2試合を落としたものの、6試合目にシカゴに戻り4度目の優勝を決めた。ジョーダンは再びファイナルMVPを受賞した。\n\n続く1996-97シーズン、ブルズは前シーズンより3勝少ない69勝でレギュラーシーズンを終える。プレーオフでは、このシーズンもブルズはファイナルに進出。ウェスタン・カンファレンスからは、[[ユタ・ジャズ]]が勝ち上がってきた。史上屈指の名コンビと言われる[[ジョン・ストックトン]]とレギュラーシーズンのMVP[[カール・マローン]]を相手に、シリーズは4勝2敗でブルズがものにする。初戦の[[シュート (バスケットボール)#シュートに関連する用語|ブザービーター]]や敵地[[ソルトレイクシティ]]での病気を押してのパフォーマンスが注目されたジョーダンが再びMVPに選ばれた。ブルズとジョーダンの優勝回数は5回となっていた。\n\n続く1997-98シーズンは、[[フィル・ジャクソン]]監督がシーズン後の退任を早い時期から仄めかしており、ピッペンはチーム経営陣との関係を悪化させていた。強豪ブルズは今年で最後かという観測を、[[マスメディア|マスコミ]]はジャクソンの表現を借り'''ラストダンス'''という言葉で表した。復帰以降、マスコミやファンはしばしばジョーダンの年齢を話題にするようになっており、「いつまでプレーするか」が関心の的になっていた。ジョーダンは「ジャクソン監督とピッペンが辞めれば自分も辞める」と発言していたが、自身の進退については明言を避けていた。このシーズンはブルズの2度目の「スリーピート」がかかっており、様々な意味で注目を集めることになった。\n\nブルズはNBAファイナルに進出し、対戦相手はこの年もユタ・ジャズだった。両チームともレギュラーシーズンは62勝20敗だったが、シーズン中の対戦成績に勝っていたユタ・ジャズがホームコートアドバンテージを得ていた。\n\n5戦目までで3勝2敗でシリーズの舞台をユタに戻し、臨んだ第6戦、ジョーダンは残り5.2秒で決勝シュートを決め、ブルズに6度目の優勝と2回目のスリーピートをもたらした。この時、解説者の[[アイザイア・トーマス]]は「第4クウォーターのマイケルは殺し屋 (killer) だ」と述べた。\n\nジョーダンはシーズン終了後の[[1999年]][[1月13日]]に2度目の引退を発表した。\n\n== ワシントン・ウィザーズ時代 ==\n=== オーナーおよび人事部門責任者 ===\n1999年、引退後のジョーダンがシャーロット・ホーネッツ（現[[ニューオーリンズ・ペリカンズ]]）のオーナー陣に加わるとの報道がなされた。ジョーダンは実際そのために関係者と協議を行っていたが、結局は物別れに終わり、ジョーダンのオーナー入りは実現しなかった。\n\n翌2000年に彼は[[ワシントン・ウィザーズ]]に出資を行い、オーナーの一人となった。同時に同チームのバスケットボール運営部門の社長となった。これは選手の人事に関する責任者になったことを意味した。\n\nこの時期のウィザーズは勝ち数20前後と低迷しており、チーム再建がジョーダンに課せられた使命だった。ジョーダンはかつてのブルズの監督[[ダグ・コリンズ]]をウィザーズ監督に任命。[[2001年のNBAドラフト]]では、ウィザーズは全体1位の指名権を獲得しており、ジョーダンは[[クワミ・ブラウン]]を指名した。高卒の新人が全体で1位指名を受けるのはNBA史上初めてのことであり、当時議論を呼んでいた新人の低年齢化を象徴する出来事となった。\n\n=== 2度目の現役復帰 ===\n[[ナショナルホッケーリーグ|NHL]]選手の[[マリオ・ルミュー]]の活躍に触発されたジョーダンは、2001年に低迷を続けるウィザーズのために2度目の復帰を果たす。以前はガードのポジションだったが、チーム事情によりスモールフォワードでプレーすることとなった。彼の技術は年相応に衰えてはいたが、2001-02年シーズンはケガに悩まされながらも一試合平均23点の記録を上げた。2002-03年シーズンは1試合平均20点を上げる。ラストシーズンにはリーグ史上唯一の40歳で40得点という記録も樹立した。\n\n復帰当初、ジョーダンはチームをプレーオフに進出させることを目標にすると明言していたが、2001-02シーズンは37勝45敗でイースタン・カンファレンス10位、2002-03シーズンは同じく37勝45敗でカンファレンス9位と目標を果たせずに終わった。\n\n2002年[[NBAオールスターゲーム]]において、以前は彼の象徴であったスラムダンクを失敗し、視聴者は茫然とした。しかし、2003年のオールスターゲームでは、試合終了間際に逆転フェイダウェイショットを決めた。直後に同点にされたが、既にシーズン終了後の引退を表明していたジョーダンに対し会場からはジョーダンコールが繰り返された。\n\n== シャーロット・ボブキャッツ時代 ==\n=== オーナーおよび選手人事最終決定者 ===\n3度目の引退後、ジョーダンはウィザーズのバスケットボール運営部門の職への復帰を希望したが、2003年5月7日、オーナーのエイブ・ポリンは彼を解雇した。後のインタビューでジョーダンはウィザーズに利用されたと感じ、もし引退後即座に首になるということが分かっていたならば2001年に復帰することもなかっただろうと語った。\n\nしかし、ジョーダンのチーム経営に対する熱意は衰えることなく、2006年6月15日ジョーダンは出身のノースカロライナ州にできた新チーム[[シャーロット・ボブキャッツ]]の共同オーナーの一人となり、選手人事の最終決定に関わる役割を担うこととなった。\n\n=== 筆頭オーナー ===\n2010年3月にはボブキャッツを買収し、元選手としてはNBA史上初の筆頭オーナーに就任した<ref name=jiji />。\n\n== 有名なプレー ==\n* 1986年のプレーオフ、当時史上最強と言われた[[ボストン・セルティックス]]と対戦したイースタン・カンファレンス第1回戦2試合目で、プレーオフ記録となる63得点を上げた。試合後、[[ラリー・バード]]は「あれはマイケル・ジョーダンの姿をした神だ」とコメントした。試合自体はブルズの負けで、シリーズも3連敗で敗退した。\n* 1989年のプレーオフ、[[クリーブランド・キャバリアーズ]]と戦ったイースタン・カンファレンス1回戦、2勝2敗で迎えた第5戦終了直前(残り3秒)99対100の場面で、ジョーダンは空中でマーカーの[[クレイグ・イーロー]]をかわし難しいジャンプシュートを放ち、終了のブザーと同時に逆転を成功させた。このシュートでブルズのカンファレンス・セミファイナル進出が決まった。このシュートを英語圏では ''The Shot'' と呼ぶことがある。\n* 1991年の[[デンバー・ナゲッツ]]戦、ジョーダンは当時ルーキーだった[[ディケンベ・ムトンボ]]に向かって「これがNBAだ」と語りかけ、目を閉じたままフリースローを決めた。\n* 1991年[[NBAファイナル]]第2戦、ダンクに向かって跳躍するジョーダンは、[[サム・パーキンス]]のブロックをかわすためボールを左手に持ち替え、落下しながら[[シュート (バスケットボール)#その他の種類のシュート|スクープショット]]を決めた。このシュートを英語圏では ''The Move'' と呼ぶことがある。\n* 1991年のプレーオフ1回戦、[[ニューヨーク・ニックス]]との第3戦、3ポイントライン付近で味方からボールを受け取ったジョーダンは、ベースライン沿いにドライブ。が、ニックスのチャールズ・オークリーに進路を阻まれた為、一旦3ポイント方向へターン、が更に進路を阻まんとジョン・スタークスが立ちはだかり、完全にダブルチームでライン沿いに追い込まれるジョーダン。しかし、オークリーの一瞬の隙を突き、ワンドリブルでオークリーの右脇から抜け出しペイントエリアへ。ここで最後の壁、パトリック・ユーイングがブロックに飛ぶ。が、ジョーダンはユーイングの頭上からカウントワンスローの豪快なダンクを決め、[[マディソン・スクエア・ガーデン]]に衝撃が走った。\n* 1992年のNBAファイナル、[[ポートランド・トレイルブレイザーズ|ブレイザーズ]]と戦った第1戦、ジョーダンが放つ3ポイントシュートがことごとく決まり、前半で6本の3ポイント成功は当時のNBAファイナル記録だった。この試合は前評判では当時ジョーダンと評価を二分していた[[クライド・ドレクスラー]]との戦いという事で盛り上がった。が、結果はジョーダンの一人舞台であった。\n*1993年敵地でのカンファレンスセミファイナル、対[[クリーブランド・キャバリアーズ]]第4戦。勝てば[[NBAカンファレンスファイナル|カンファレンスファイナル]]に進出という試合、序盤からジョーダンは痛めた右手首の影響から、シュートの精彩を欠いていた（ダンクシュートも手首に負担をかけないよう、左手で行っていた）。ゲームは一進一退の攻防を見せ、同点で迎えた第4Q残り1.7秒、フェイダウェイ・ジャンパーで放ったシュートがゲーム終了と同時に決まり、1989年の''The shot''の再現となった。なお、それにちなんでこのシュートは''The shot2''と呼ばれている。\n* 1993年ファイナル第6戦、試合終了前に、一人でディフェンスを突破し、非常に高い位置での[[レイアップ]]を決め、[[グライダー]]とよばれる。そしてNBA3連覇を成し遂げた（ジョーダンは[[最優秀選手 (NBA)|MVP]]）。\n* 1997年のNBAファイナル第1戦、ジョーダンは試合終了と同時にウィニングショットを決めた。\n* 1997年のNBAファイナル第5戦、ジョーダンは[[食中毒]]で最悪のコンディションだったが38得点を上げ、ブルズは優勝に王手をかけた。\n* 1997年のNBAファイナル第6戦、ダブルチームを受けたジョーダンはフリーのスティーブ・カーにアシスト。これが決勝点となった。\n* 1998年のNBAファイナル第6戦、試合終了間際にジョーダンは[[カール・マローン]]から[[スティール (バスケットボール)|スティール]]。そのままボールを運びジャンプショットを放ち、残り5.2秒で逆転に成功。[[ユタ・ジャズ]]はその後追いつくことなく、ブルズは6度目の優勝を決めた。このシュートは''The Last Shot''と呼ばれている。\n\n== 私生活 ==\n[[File:MJ teeing up.jpg|200px|thumb|ゴルフはジョーダンの最大の趣味の一つである（2007年、オハイオのSignature of Solonにて）]]\n;家族\n*1989年に結婚、妻との間にジェフリー、マーカス、ジャスミンという二男一女をもうけた。ジョーダンは[[イリノイ州]]ハイランドパークに居を構えている。ジェフリーとマーカスは同じ高校に通いバスケットボールをプレーしている。ファニータ夫人は2002年に離婚訴訟を起こしたが、のちに和解した。だが2006年12月29日、ジョーダン夫妻は「17年間の結婚生活に円満に終止符を打つことを決意した」との声明を発表し、離婚した。妻には財産分与として1億5000万ドル（約150億円）以上が渡される見通しである。\n*2011年12月29日、キューバ系米国人エベット・プリエトとの婚約が発表された<ref>{{Cite web|date=2011-12-31|url=\nhttp://www.sanspo.com/sports/news/111231/spc1112310502000-n1.htm|title=M・ジョーダン氏、モデルと婚約！/NBA |publisher=sanspo.com|accessdate=2011-12-31}}</ref>。2013年4月、彼女と結婚した<ref>{{cite web|url=http://articles.chicagotribune.com/2013-04-27/sports/sns-rt-bkn-bobcats-bulls-newssx5b6d3a1-20130427_1_juanita-vanoy-girlfriend-yvette-marriage-license |title=Michael Jordan marries longtime girlfriend |publisher=[[シカゴ・トリビューン]] |date=2013-04-27 |accessdate=2013-06-02 }} </ref>。\n\n;父の死\n*[[1993年]]8月、ジョーダンの父親ジェームズは、友人の葬儀からの帰路の途中に仮眠を取るため[[ノースカロライナ州]]のハイウエイの[[路側帯]]に停車していたところ、二人の強盗により殺害された。犯人らはマイケルからの贈り物である[[レクサス]]を盗み、ジェームズの遺体を近くに遺棄した。ジェームズは行き先を明らかにせずに数日間外泊することがよくあったため、当初マイケルと家族は捜索願いを提出しなかった。捜索が始まると、ジェームズの遺体は川で発見され、身元不明人として[[条例]]により火葬されていたことが分かった。メディアは当初ジェームズの殺害をマイケルが公認していた彼のギャンブル癖と結びつけようとした。ジェームズがゴルフでの賭で何万ドルも失ったことをマイケルが認めたことが広く公表された。\n\n;ファッション\n*ジョーダンは最も早い時期に頭を[[スキンヘッド]]にしたNBA選手の一人だった。彼が年齢のわりに早く禿げあがり始めたことが理由の一つだったが、1990年代初頭以降スキンヘッドは北米の若者、特に黒人男性の間ではファッションとして受け入れられるようになった。同じ時期、ジョーダンは大きめのショーツ（バギー・ショーツ）を穿いて試合に出るようになった。これはユニフォームの下にノースカロライナ大の練習用ショーツを履く為。この頃には[[ミシガン大学]]の[[ファブ・ファイブ]]と呼ばれた選手たちも同様のスタイルで話題を集めており、90年代のNBAではバギー・ショーツが主流になった。\n*プロ入り後もユニフォームの下に、母校のノースカロライナ大の練習用ショーツを常に履いていた。主演した映画「[[スペース・ジャム]]」でも、これに言及する台詞がある。\n*毎試合新品のシューズを履いていた。引退後のナイキのCM「What Is Love?」でも自分のバスケットに対する愛情の一つとして挙げている。\n\n;趣味\n*日常生活では[[ゴルフ]]を愛好しており、試合のある日に数ホール回ることもしばしばあった。ゴルフ好きが行きすぎ、1990年代前半には賭けゴルフが社会の批判を浴びたこともあった。\n\n;交友関係\n*もう一人のアメリカの著名な'''"MJ"'''、2009年6月に逝去した[[マイケル・ジャクソン]]と彼のミュージックビデオ『JAM』の中で共演したことがある。ビデオの最後にはジョーダンがジャクソンにバスケットを教えるシーンと、ジャクソンがジョーダンにダンスを教えるシーンが映っている。\n\n;メディアとの関係\n一度目のスリーピートの後、メディアからの激しいバッシングにさらされた時期がある。特に以下の諸点が非難された。しかし、父の悲劇的な死が報じられた後はバッシングも下火になった。\n\n*優勝したNBAのチームは[[ホワイトハウス]]に招かれるのが恒例となっていたが、ジョーダンは[[ジョージ・H・W・ブッシュ|ブッシュ大統領]]に以前会ったことがあるのを理由に招待を断っていた。マスコミはジョーダンの行動が礼に失していると非難した。\n\n*[[バルセロナオリンピック]]参加を初めの頃は渋っていたと報じられたことも、[[愛国心]]がなく独善的であると非難の理由になった。\n\n*ジョーダンの[[ギャンブル]]癖が報じられ<ref>{{cite web|url=http://www.businessinsider.com/athletes-gambling-in-sports-2011-4?op=1 |title=The Jordan Conspiracy Theory |publisher=businessinsider.com |author=Corey Nachman |date=2011-04-22 |accessdate=2013-06-02 }}</ref>、人々の予想を超える額の金が賭けられていることは失望と顰蹙を買った。特に、ジョーダンのギャンブル相手には殺害された[[麻薬]]売人がおり、その遺品から20万ドルの記載とジョーダンの署名入りの小切手が発見されると厳しい批判が起こった（ジョーダン自身は麻薬売人の殺害に無関係であることが証明された）。\n\n*1991-1992シーズン期間中にシカゴの新聞記者サム・スミスが出版した ''[[:en:The Jordan Rules (book)|Jordan Rules]]'' という著書はジョーダンを[[独裁]]的な人物として描いており、ジョーダンが圧倒的な実力を持っていたために周りとのレベルの差が理解できず常にチームメイトと罵り合っていたこと等が具体的な情報源をもとに書かれていただけにバッシングに更に拍車をかけた。\n\n== 人物 ==\n=== 人気 ===\nジョーダンを主題にした ''Hang Time'' と ''Rebound'' の著者である[[記者]]・[[作家]]の[[ボブ・グリーン]]はジョーダンが[[エルビス・プレスリー]]の再来であり、「アメリカ文化の頂点に登り詰めた」と表現。人々はジョーダンが史上最高のバスケットボール選手であると論じるばかりか、[[ベーブ・ルース]]、[[モハメド・アリ]]と比較するなどバスケットボールを超えた文脈で彼の存在を語るようになった。\n\n1990年代には、遠く海を越えた日本でも、バスケットボール人気の過熱とともに当時の若者たち、特にスポーツに親しむ少年たちの最高の憧れの存在となり、多くのメディアを飾り、これに触発された[[SLAM DUNK]]などの娯楽作品も大いなる人気を博した。<br>\n[[ジネディーヌ・ジダン]]、[[デビッド・ベッカム]]、[[タイガー・ウッズ]]等、数々の世界の一流アスリートにもジョーダンに憧れ、尊敬している人物は多い。\n\nジョーダンがここまでの存在になったのには、いくつかの要因があると考えられる。\n\n;運動能力\nジョーダンはNBAの歴史の中で非常に高い運動能力を持っており、見る者の注目を集めるのに十分だった。彼は人が見たこともない動きをしばしば見せ、特に空中でのプレーは見る者を驚嘆させた。実況するアナウンサーはジョーダンがジャンプすると「TAKE OFF（離陸を開始した）」、「人類が空を飛んだ」と表現したほどである。ジョーダンの個人能力が注目されるようになったのは、シカゴの[[市場]]が比較的大きかったこと、キャリア初期にブルズの監督を務めていた[[ケヴィン・ローリー]]がジョーダンを自由にプレーさせる方針を採ったことも要因となった。また、[[ティム・グローバー]]を専属トレーナーに雇い、故障に強い体を作り上げた。\n\nジョーダンの人並み外れた身体能力は先天的なものであると思われることが多いが、その恵まれた才能に加えて彼は早くから[[ウエイトトレーニング]]を導入し、真夜中や早朝であっても思い立ったらすぐに専属トレーナーを呼んでトレーニングを行った。どんな体勢からでもシュートできるようにバランス感覚を鍛え、怪我の予防のため足首の[[筋力トレーニング]]も欠かさず行った。その結果、[[捻挫]]しても2〜3日で復帰できたという。また、彼は試合後も[[クールダウン]]やケアに時間を費やした。このことで彼は故障の少ないキャリアを過ごすことができたと考える専門家も多い。\n\nまた、身長198cm・体重99kgという一般人と比較すると一見大柄に見える体格([[身長]]・[[体重]]の項目も参照)がバスケットにおいて大きい部類ではなく、むしろ小さい事も影響している。これまでのNBAでは7フッターの巨人たちが支配的だったが、ジョーダンは恵まれた運動能力と鍛え上げた肉体と磨き抜いた技術により2メートルをはるかに超える巨人たちと渡り合った。体は小さくはあるが腕が長く、運動能力とあいまって高さの不利が減少され、速度と技術の有利で勝負できる程度の小さすぎない肢体はある意味で理想的といえた。\n\n;1980年代のNBAの隆盛\n1970年代末期にはNBAの人気は低迷しており、リーグのイメージもあまり良くなかった。しかし、[[デビッド・スターン]]が[[コミッショナー]]に就任しリーグの再建に努めたこと、[[マジック・ジョンソン]]と[[ラリー・バード]]のライバル関係が大いに注目されたことなどから、NBAの人気は上昇していった。マジックとバードがキャリアの末期に入る頃には、次のジョーダン時代への土壌が十分に出来上がっていたといえる。また、同時期に[[ケーブルテレビ]]が普及し始めたこともこの流れを助けた。\n\n;商業的な成功\nジョーダンは商業的に最も成功を収めたアスリートの一人である。1998年の時点で[[フォーチュン (雑誌)|Fortune誌]]はジョーダンがプロフェッショナル入り以降100億ドルの[[経済効果]]を上げたと述べている。これは本業のバスケットボールだけでなく、[[ナイキ]]、[[マクドナルド]]、[[コカコーラ]]、[[ゲータレード]]などとのスポンサーシップなしには果たし得ない。特に1980年代に、当時新進気鋭の映画監督だった[[スパイク・リー]]指揮による[[ナイキ]]の一連の[[コマーシャルメッセージ|CM]]が成功したことが大きい。\n\n== ビジネス ==\n[[1980年代]]にNBAでプレーし始めて以降、ジョーダンは多くの企業と広告契約を結び、様々な事業を手がけてきた。ジョーダンはプロバスケットボールのみならず、本業以外で得る収入の大きさではスポーツ界でも際立った存在になった。また、彼の代理人、[[デビッド・フォーク]]もこの[[マネーゲーム]]の中心となった。\n\nジョーダンが最初期にかかわり、以後も最も重要になったのはスポーツ用品メーカー[[ナイキ]]との関係だった。ジョーダンは新人のシーズンよりナイキとの契約を結び、自身の名前をブランドに取り入れたバスケットボールシューズ「'''エア・ジョーダン'''」シリーズの生産・発売が開始された。\n\nエア・ジョーダンシリーズのテレビCMの制作には、当時新人の映画監督だった[[スパイク・リー]]が起用された。ジョーダンの運動能力を強調しつつも奇抜な演出を取り込んだリーのCMはヒットし、ジョーダンの人気とも相まって[[エア・ジョーダン]]は爆発的な売上を見せた。ジョーダンは当時としては画期的だった歩合制の契約を結んでおり、シューズの売上に比例してジョーダンの収入も上昇した。ナイキ自身も当時業界1位だった[[コンバース]]を抜くことになった。以後NBAのスター選手の多くはナイキと同様の契約を結ぶようになった。\n\nバルセロナオリンピックの金メダル授与の式において、ジョーダンはアメリカ代表ジャージの[[リーボック]]の[[ロゴ]]を[[アメリカ合衆国の国旗|星条旗]]で隠すという行動をとった。これはジョーダン個人が[[ナイキ]]とスポンサー契約していたことが原因である。\n\nエア・ジョーダンに関しては、主に二つの点で批判が起きた。一つは、このシリーズがあまりにも人気を博したため、少年少女たちがシューズを狙った強盗の被害に遭う事件が起きていたことだった。もう一つは、エア・ジョーダンを生産するために[[発展途上国]]の児童たちが低賃金で働かされているというものだった。後者に至っては、雇用の確保につながっているという観点もあり、主因は社会の構造的問題であるため、ジョーダンも明確な反論はしていない。\n\nジョーダンは食品関係の広告も幅広く行った。[[マクドナルド]]のCMに出演し、地元のシカゴでは「マクジョーダン・スペシャル」というメニューが出された。[[ゲータレード]]のCMで採用された「Be Like Mike」「マイク（マイケル）みたいになりたい」という歌は広く知られた。他に[[コカ・コーラ]]のキャラクターになったほか、シリアル食品「ウィーティーズ (Wheaties)」でもジョーダンの姿がパッケージに登場した。\n\nジョーダンは下着メーカー[[ヘインズ]]とも広告契約を結び、香水・装飾品メーカーのビジャンからは「マイケル・ジョーダン・コロン」が発売された。1996年には映画『[[スペース・ジャム]]』に出演し、アニメのキャラクター[[バッグス・バニー]]や[[ラリー・バード]]、[[チャールズ・バークレー]]、俳優の[[ビル・マレイ]]らと共演した。\n\nジョーダンはシカゴやニューヨーク、故郷のノースカロライナ州にレストランを持っている。\n\nまた、[[AMAスーパーバイク]]シリーズにチームを持っており、[[ロードレース世界選手権|Moto-GP]]を観戦する姿が度々報道されるなど、かなりのバイク好きでもある。2004年の[[バレンシア (スペイン)|バレンシア]]GPでは自らの手でMotoGPマシン（[[ドゥカティ・デスモセディチ]]）を試乗した。\n\n== 名言・金言 ==\nジョーダンはバスケットボール界のみならず、世界中のアスリートの尊敬と羨望を集めた。したがって彼の言動はそのままスポーツをする者・もしくは勝負の場に身をおいている者にとっての名言となった。\n\n「10本連続でシュートを外しても僕はためらわない。次の1本が成功すれば、それは100本連続で成功する最初の1本目かもしれないだろう。」\n\n「限界とはほとんど幻に過ぎない。」\n\n「高校時代は代表チームの選考から漏れた。9000回以上シュートを外し、300試合に敗れ、チームからウイニングショットを任されて26回も外した。人生で何度も何度も失敗してきた。だから私は成功した。」\n\n「失敗をすることは耐えられるが、挑戦しないでいることは耐えられないんだ。」\n\n「成功したいと思うなら自己中心的でなければいけない。だがもし最高のレベルに達したなら、自己中心的であってはいけない。他人とうまく付き合い、一人になってはならない。」\n\n「才能で試合に勝つことはできる、だがチームワークと知性は優勝に導くんだ。」\n\n「運命よ、そこをどけ。オレが通る。」\n\nこれらの名言が示す通り、マイケル・ジョーダンは常にポジティブな思考を持っている。\n試合に対する情熱やバスケットボールに対する愛こそが、マイケル・ジョーダンがマイケル・ジョーダンたる所以なのだろう。\n\n{{Main|[https://en.wikiquote.org/wiki/Michael_Jordan Michael Jordan]（英語）}}\n\n== 背番号に関するエピソード ==\n* 1990年2月14日の[[オーランド・マジック]]戦の試合前にユニフォームを盗まれ、1試合だけ急遽空いていた番号の12番（背中に"JORDAN"とは記されていない）を付けて出場し、マジックに敗戦しながらも49得点を記録した<ref>{{cite web|url=http://www.usatoday.com/story/gameon/2012/12/12/nba-jordan-bulls-12/1763265/ |title=The greatest No. 12 that no one is talking about |publisher=[[USAトゥデイ]] |author=Chris Strauss |date=2012-12-12 |accessdate=2015-08-04 }}</ref>。\n* 1995年の最初の復帰に際して、今までの背番号を“23”から“45”へ変更した。45番はMLBへの挑戦の際につけていた番号であり、父親が最後に見た23番のユニフォームの歴史を変えたくないという思いがあった。しかし、前述のオーランド・マジックとのプレーオフ・カンファレンス・セミファイナル初戦でミスを連発し、それに対する気分転換のため、ブルズの用具係の提案で23番のユニフォームを着用した。この行為はリーグからクレームがつき45番に戻すよう発表がされたが、ジョーダンが拒否。ブルズもそれを支持したため、シーズン終了後2万5000ドル罰金を科せられた。\n* 元々45番は尊敬する兄が学生時代につけていた番号であり、23番は兄のせめて半分以上、上手くなりたいという想いから選んだものだった<ref>{{cite web|url=http://www.csnchicago.com/bulls/why-did-michael-jordan-choose-no-23 |title=Why did Michael Jordan choose No. 23?  |publisher=[[コムキャスト]]・スポーツネット |date=2013-11-14 |accessdate=2015-08-04 }}</ref>。\n* ジョーダンの背番号23番はマイアミ・ヒートの永久欠番になっているが、ジョーダンはマイアミ・ヒートの選手として一試合足りともプレイをした経歴がない。にも関わらず永久欠番となっているのは、[[マイアミ・ヒート]]の球団社長であった[[パット・ライリー]]が2003年にジョーダンの所属する[[ワシントン・ウィザーズ]]との対戦を前にジョーダンに敬意を表して23番を永久欠番としたためである<ref>{{cite web|url=http://espn.go.com/chicago/photos/gallery/_/id/8932812/image/3/49-heat-retire-no-23-michael-jordan-50-greatest-moments# |title=Heat Retire No. 23 |publisher=[[ESPN]] |date= |accessdate=2015-08-04 }}</ref>。\n\n== 個人成績 ==\n{{バスケットボール選手個人成績表}}\n|-\n| align="left" | [[1984-1985シーズンのNBA|1984–1985]]\n| align="left" | [[シカゴ・ブルズ|CHI]]\n| '''82''' || '''82''' || 38.3 || .515 || .173 || .845 || 6.5 || 5.9 || 2.39 || .84 || 3.55 || 28.2\n|-\n| align="left" | [[1985-1986シーズンのNBA|1985–1986]]\n| align="left" | CHI\n| 18 || 7 || 25.1 || .457 || .167 || .840 || 3.6 || 2.9 || 2.06 || 1.17 || 2.50 || 22.7\n|-\n| align="left" | [[1986-1987シーズンのNBA|1986–1987]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 40.0 || .482 || .182 || '''.857''' || 5.2 || 4.6 || 2.88 || 1.52 || 3.32 || '''37.1'''\n|-\n| align="left" | [[1987-1988シーズンのNBA|1987–1988]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || '''40.4''' || .535 || .132 || .841 || 5.5 || 5.9 || '''3.16''' || '''1.60''' || 3.07 || 35.0\n|-\n| align="left" | [[1988-1989シーズンのNBA|1988–1989]]\n| align="left" | CHI\n| 81 || 81 || 40.2 || .538 || .276 || .850 || '''8.0''' || '''8.0''' || 2.89 || .80 || 3.58 || 32.5\n|-\n| align="left" | [[1989-1990シーズンのNBA|1989–1990]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 39.0 || .526 || .376 || .848 || 6.9 || 6.3 || 2.77 || .66 || 3.01 || 33.6\n|-\n| align="left" | [[1990-1991シーズンのNBA|1990–1991]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.0 || '''.539''' || .312 || .851 || 6.0 || 5.5 || 2.72 || 1.01 || 2.46 || 31.5\n|-\n| align="left" | [[1991-1992シーズンのNBA|1991–1992]]\n| align="left" | CHI\n| 80 || 80 || 38.8 || .519 || .270 || .832 || 6.4 || 6.1 || 2.28 || .94 || 2.50 || 30.1\n|-\n| align="left" | [[1992-1993シーズンのNBA|1992–1993]]\n| align="left" | CHI\n| 78 || 78 || 39.3 || .495 || .352 || .837 || 6.7 || 5.5 || 2.83 || .78 || 2.65 || 32.6\n|-\n| align="left" | [[1994-1995シーズンのNBA|1994–1995]]\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 39.3 || .411 || '''.500''' || .801 || 6.9 || 5.3 || 1.76 || .76 || 2.06 || 26.9\n|-\n| align="left" | [[1995-1996シーズンのNBA|1995–1996]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.7 || .495 || .427 || .834|| 6.6 || 4.3 || 2.20 || .51 || 2.40 || 30.4\n|-\n| align="left" | [[1996-1997シーズンのNBA|1996–1997]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 37.9 || .486 || .374 || .833 || 5.9 || 4.3 || 1.71 || .54 || '''2.02''' || 29.6\n|-\n| align="left" | [[1997-1998シーズンのNBA|1997–1998]]\n| align="left" | CHI\n| '''82''' || '''82''' || 38.8 || .465 || .238 || .784 || 5.8 || 3.5 || 1.72 || .55 || 2.26 || 28.7\n|-\n| align="left" | [[2001-2002シーズンのNBA|2001–2002]]\n| align="left" | [[ワシントン・ウィザーズ|WAS]]\n| 60 || 53 || 34.9 || .416 || .189 || .790 || 5.7 || 5.2 || 1.42 || .43 || 2.70 || 22.9\n|-\n| align="left" | [[2002-2003シーズンのNBA|2002–2003]]\n| align="left" | WAS\n| '''82''' || 67 || 37.0 || .445 || .291 || .821 || 6.1 || 3.8 || 1.50 || .48 || 2.11 || 20.0\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | レギュラーシーズン\n| 1072 || 1039 || 38.3 || .497 || .327 || .835 || 6.2 || 5.3 || 2.35 || .'''82''' || 2.73 || 30.1\n|-\n| align="left" | 1985\n| align="left" | CHI\n| 4 || 4 || 42.8 || .436 || .125 || .828 || 5.8 || '''8.5''' || '''2.8''' || 1.0 || 3.75 || 29.3\n|-\n| align="left" | 1986\n| align="left" | CHI\n| 3 || 3 || '''45.0''' || .505 || '''1.000''' || .872 || 6.3 || 5.7 || 2.3 || 1.3 || 4.67 || '''43.7'''\n|-\n| align="left" | 1987\n| align="left" | CHI\n| 3 || 3 || 42.7 || .417 || .400 || '''.897''' || 7.0 || 4.7 || 2.4 || 1.1 || 2.67 || 35.7\n|-\n| align="left" | 1988\n| align="left" | CHI\n| 10 || 10 || 42.7 || '''.531''' || .333 || .869 || 7.1 || 7.6 || 2.5 || .8 || 3.90 || 36.3\n|-\n| align="left" | 1989\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 41.8 || .510 || .236 || .799 || 7.0 || 7.6 || 1.7 || '''1.8''' || 4.00 || 34.8\n|-\n| align="left" | 1990\n| align="left" | CHI\n| 16 || 16 || 42.1 || .514 || .320 || .836 || '''7.2''' || 6.8 || '''2.8''' || .9 || 3.50 || 36.7\n|-\n| align="left" | 1991\n| align="left" | CHI\n| 17 || 17 || 40.5 || .524 || .384 || .845 || 6.4 || 8.4 || 2.4 || 1.4 || 2.53 || 31.1\n|-\n| align="left" | 1992\n| align="left" | CHI\n| '''22''' || '''22''' || 41.8 || .499 || .386 || .857 || 6.2 || 5.8 || 2.0 || .7 || 3.68 || 34.5\n|-\n| align="left" | 1993\n| align="left" | CHI\n| 19 || 19 || 41.2 || .475 || .389 || .805 || 6.7 || 6.0 || 2.1 || .9 || 2.37 || 35.1\n|-\n| align="left" | 1995\n| align="left" | CHI\n| 10 || 10 || 42.0 || .484 || .367 || .810 || 6.5 || 4.5 || 2.3 || 1.4 || 4.10 || 31.5\n|-\n| align="left" | 1996\n| align="left" | CHI\n| 18 || 18 || 40.7 || .459 || .403 || .818 || 4.9 || 4.1 || 1.8 || .3 || 2.33 || 30.7\n|-\n| align="left" | 1997\n| align="left" | CHI\n| 19 || 19 || 42.3 || .456 || .194 || .831 || 7.9 || 4.8 || 1.6 || .9 || 2.58 || 31.1\n|-\n| align="left" | 1998\n| align="left" | CHI\n| 21 || 21 || 41.5 || .462 || .302 || .812 || 5.1 || 3.5 || 1.5 || .6 || 2.14 || 32.4\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | プレーオフ\n| 179 || 179 || 41.8 || .487 || .332 || .828 || 6.4 || 5.7 || 2.10 || .88 || 3.05 || 33.4\n|- style="font-weight:bold"\n| colspan="2" align="left" | オールスター\n| 13 || 13 || 29.4 || .472 || .273 || .750 || 4.7 || 4.2 || 2.85 || .46 || 3.23 || 20.2\n|}\n{{バスケットボール選手個人成績表の略称説明}}\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n;注釈\n{{Reflist|group="注"}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[ネクスト・ジョーダン]]\n\n== 外部リンク ==\n\n*[http://www.nba.com/playerfile/michael_jordan NBA.com 紹介ページ] {{en icon}}\n*[http://www.nba.com/history/players/jordan_bio.html NBA.com バイオグラフィー] {{en icon}}\n*{{NBAstats|id=R|nba=893|bbr=j/jordami01}}\n*{{Basketballhof|michael-jordan}}\n* [http://www.baseball-reference.com/minors/player.cgi?id=jordan001mic Minor League Statistics & History - Baseball-Reference.com] - シカゴ・ホワイトソックス傘下バーミンガム時代の成績\n\n{{NBAルーキー・オブ・ザ・イヤー}}\n{{NBA最優秀選手}}\n{{NBAシーズン得点王}}\n{{NBAファイナルMVP}}\n{{NBAスティール王}}\n{{NBAオールスターゲームMVP}}\n{{NBAオールスター・スラムダンクコンテスト}}\n{{NBA最優秀守備選手賞}}\n{{NBA50}}\n{{Navboxes |title=シカゴ・ブルズ優勝|titlestyle={{BasketColorCell|シカゴ・ブルズ}}\n |list1=\n{{シカゴ・ブルズ 1990-91NBA優勝}}\n{{シカゴ・ブルズ 1991-92NBA優勝}}\n{{シカゴ・ブルズ 1992-93NBA優勝}}\n{{シカゴ・ブルズ 1995-96NBA優勝}}\n{{シカゴ・ブルズ 1996-97NBA優勝}}\n{{シカゴ・ブルズ 1997-98NBA優勝}}\n}}\n{{1992年バルセロナオリンピックバスケットボール男子アメリカ合衆国代表}}\n{{Normdaten}}\n{{DEFAULTSORT:しよおたん まいける}}\n[[Category:アメリカ合衆国の男子バスケットボール選手]]\n[[Category:アフリカ系アメリカ人のバスケットボール選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国代表のバスケットボール選手]]\n[[Category:オリンピックバスケットボールアメリカ合衆国代表選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国のオリンピック金メダリスト]]\n[[Category:パンアメリカン競技大会メダリスト]]\n[[Category:シカゴ・ブルズの選手]]\n[[Category:ワシントン・ウィザーズの選手]]\n[[Category:NBAのオーナー]]\n[[Category:シャーロット・ボブキャッツ]]\n[[Category:バスケットボール殿堂]]\n[[Category:ノースカロライナ大学出身のバスケットボール選手]]\n[[Category:アメリカ合衆国の野球選手]]\n[[Category:複数のスポーツで活躍したバスケットボール選手]]\n[[Category:複数のスポーツで活躍した野球選手]]\n[[Category:ニューヨーク市出身の人物]]\n[[Category:1963年生]]\n[[Category:存命人物]]	</BODY>
  <MECAB>マイケル・ジョーダン  ''' マイケル・ジェフリー ・ ジョーダン '''（, [[ 1963年 ]][[ 2月17日 ]] - ） は 、 [[ アメリカ合衆国 ]] の 元 [[ バスケットボール ]] 選手 。[[ NBA ]] の [[ シカゴ・ブルズ ]]、[[ ワシントン・ウィザーズ ]] で プレー し た 。 その 実績 から ''' バスケットボール の 神様 ''' と も 評さ れる < ref > 1986年 、 当時 の [[ NBA プレーオフ | プレーオフ ]] 記録 と なる 63 得点 を 上げ た ジョーダン に 、 対戦 し た [[ ボストン・セルティックス ]] の [[ ラリー・バード ]] は 、 試合後 に "< span lang =" en "> God disguised as Michael Jordan .</ span >"（ 彼 は マイケル・ジョーダン の 姿 を し た 神 だ ） と 述べ て いる 。 </ ref >。 
15年間 に 亘る 選手生活 で 得点王 10回 、 年間 最多得点 11回 、 平均 得点 は 30 . 12点 で NBA 歴代 1位 、 通算 得点 は 32 , 292点 で 歴代 4位 。 1990年代 に シカゴ・ブルズ を 6度 の 優勝 に 導き 、 5度 の [[ 最優秀選手 ( NBA )| シーズン MVP ]]、 6度 の [[ NBA ファイナル MVP ]] 受賞 。 また 、 1984年 の [[ ロサンゼルスオリンピック ( 1984年 ) における バスケットボール 競技 | ロサンゼルスオリンピック ]] と 、 1992年 の [[ バルセロナオリンピック における バスケットボール 競技 | バルセロナオリンピック ]] において [[ バスケットボール アメリカ合衆国 代表 | アメリカ代表 ]]（'''[[ ドリームチーム ( バスケットボール )| ドリームチーム ]]'''） の 一員 として 2度 にわたり 金メダル を 獲得 し た 。 現役時代 の [[ 背番号 ]][[ 23 ]] は [[ シカゴ・ブルズ ]]、[[ マイアミ・ヒート ]]、[[ ノースカロライナ 大学 ]] の [[ 永久欠番 ]]。 1996年 、 NBA 50周年 を 記念 し た [[ NBA 50周年 記念 オール タイム チーム ]] の 一人 に 選出 。 [[ 2009年 ]] に は [[ バスケットボール殿堂 ]] 入り し た 。 
現役引退後 、 2010年 に [[ シャーロット・ボブキャッツ ]]( 現 ・ [[ シャーロット・ホーネッツ ]]) を 買収 し 、 現在 は 実業家 として 同 チーム の 筆頭 オーナー を 務め て いる 。 < ref name = jiji >[ http:// www . jiji .com / jc / zc ? k = 201003 / 2010031800242 ジョーダン 氏 が ボブキャッツ 買収 = 元 選手 の 筆頭 オーナー は 初 － NBA ]、 時事ドットコム 、 2010年 3月18日 。 </ ref >。 
[[ File : Jordan _ by _ Lipofsky _ 16577 .jpg | thumb | ダンク を 試みる ジョーダン 。[[ 舌 ]] を 出す の が 、 彼 の トレードマーク で ある < ref > この 癖 は 、 彼 の 祖父 が 車 の 修理 を する とき に よく 舌 を 出し ながら 作業 し て い た こと に 影響 さ れ て の もの で ある 。 </ ref >]] 
2 シーズン 弱 の 引退 期間 を 除い て 入団 から （ [[ 1984 - 1985 シーズン の NBA | 1984年 ]]） 二 度目 の 引退 （[[ 1997 - 1998 シーズン の NBA | 1998年 ]]） まで の 13 シーズン を シカゴ・ブルズ で 過ごし た 。 ポジション は シューティングガード （ 以下 SG と 表記 ） を 務め て い た が 、 ポイントガード や スモールフォワード で も 難なく プレイ できる オールラウンダー で あっ た 。 
二 度目 の 引退 を 表明 し た 1997 ‐ 98 シーズン終了 時点 で 上述 の 輝かしい 記録 を 保持 し て い た 。 
インサイド で は 華麗 な ムーヴ から 生み出す ダンク 、 独創 的 な ステップ から 繰り出す レイアップ を 多用 。 アウトサイド で は 長い 滞空 時間 を 活かし て 流麗 な フォーム から ジャンパー を 放つ など 、 幅広い オフェンス スキル を 駆使 し て 得点 を 量産 し た 。 
初期 の ジョーダン の トレードマーク は “ Air ” と 形容 さ れる 豪快 な ダンク 、 空中 で 体勢 を 変え て ディフェンダー を かわす ダブルクラッチ など 、 ほか の 選手 が 決して 真似 でき ない 空中 で の プレイ で あっ た 。 加 齢 に 伴い 運動 能力 が 低下 し た キャリア 後期 に は ディフェンダー から 遠ざかり つつ 放つ フェイドアウェイ を 必殺 武器 に し て ミドル レンジ から 得点 を 奪っ た 。 プレイス タイル に 変化 は あっ た が 、 キャリア を通じて 得点 能力 の 高さ は 維持 さ れ た 。 
一方 で 長距離 シュート を 担う SG で あり ながら 、 スリーポイント 試 投 数 ・ 成功 数 は 多く なかっ た 。 成功 数 が 100本 を 超え た の は 2 シーズン のみ （[[ 1995 - 1996 シーズン の NBA | 1995 - 96 ]] ・ [[ 1996 - 1997 シーズン の NBA | 1996 - 97 ]]）。 名 シューター と 謳わ れる 選手 の ほとんど が キャリア で 1 , 000 本 以上 を 記録 する 昨今 において 、 ジョーダン の 通算 成功 数 は 581 本 （ レギュラーシーズン に 限定 ） と 決して 多く ない 。 また 1990年 の オールスター 前夜祭 の [[ NBA スリーポイント ・ シュートアウト | スリーポイント コンテスト ]] 出場 時 に は 、 歴代 最小 の 5本 に 終わる 。 
大 舞台 で の 驚異 的 な 勝負 強 さ も ジョーダン の 特徴 の ひとつ で ある 。 [[ プレイオフ ]] の 緊迫 し た 状況 で の 活躍 は 数々 の 名 場面 を 生み出し 、 その 度 に 勝利 を 勝ち取る 姿 は ファン の 記憶 に 残る こと と なっ た 。 体調不良 の 中 でも 、 フラ フラ に なり ながら チーム を 勝利 に 導い たり 、 相手チーム から 徹底 マーク さ れ て も 闘志 を むき出し て 闘っ たり 、 まさに 勝負 の 鬼 と も 言える 活躍 で あっ た 。 ゲーム 自体 を 俯瞰 できる の で は ない か と 思わ せる ほど 勝負所 を 見据え て 、 特に 終盤 に なる ほど 得点 を 重ねる 姿 は 圧巻 の 一言 で 、 歴代 でも 並ぶ もの が い ない ほど の クラッチシューター で ある 。 
ジョーダン は 6度 の NBA 優勝 （[[ 1990 - 1991 シーズン の NBA | 1991年 ]]-[[ 1992 - 1993 シーズン の NBA | 93年 ]]、[[ 1995 - 1996 シーズン の NBA | 1996年 ]]-[[ 1997 - 1998 シーズン の NBA | 98年 ]]） を 勝ち取り 、 5度 の [[ 最優秀選手 ( NBA )| レギュラーシーズン MVP ]] に 輝い た （[[ 1987 - 1988 シーズン の NBA | 1988年 ]]、 1991年 、 [[ 1991 - 1992 シーズン の NBA | 1992年 ]]、 1996年 、 [[ 1997 - 1998 シーズン の NBA | 1998年 ]]）。[[ 1984 - 1985 シーズン の NBA | 1985年 ]] に は [[ ルーキー・オブ・ザ・イヤー ( NBA )| ルーキー・オブ・ザ・イヤー ]]（[[ 新人王 ]]） を 獲得 。 6度 の 優勝 の 際 に は それぞれ [[ NBA ファイナル 最優秀選手賞 | ファイナル MVP ]] を 受賞 し た 。 ジョーダン は [[ レギュラー ]] シーズン 、 ファイナル 、 [[ NBA オールスターゲーム | オールスター ]] の MVP 三 冠 を 1996年 と 1998年 に 2度 達成 し て いる 。 他 に MVP 三 冠 を 達成 し た プレイヤー は 、 [[ 1969 - 1970 シーズン の NBA | 1970年 ]] の [[ ウィリス・リード ]] と [[ 1999 - 2000 シーズン の NBA | 2000年 ]] の [[ シャキール・オニール ]] だけ で ある 。 
オフェンス 面 で 卓越 し て い た だけ で なく 、 リーグ 屈指 の 優秀 な ディフェンダー でも あっ た 。 1988年 以降 は 、 引退 し て い た シーズン を 除い て 1998年 まで 9回 オール NBA ディフェンシブ 1 st チーム に 選出 さ れ て いる 。 1988年 に は シーズン MVP と 最優秀 守備 選手 を 同時 受賞 し た 。 最も 目立つ の は キャリア 通算 2514 [[ スティール ( バスケットボール )| スティール ]] で 、 これ は [[ ジョン・ストックトン ]] に 次ぐ 歴代 2位 （ 現在 は [[ ジェイソン・キッド ]] に 更新 さ れ 3位 ） 、 1試合 平均 で 2 . 35 スティール は （ [[ クリス・ポール ]] に 更新 さ れ た が ） 歴代 5位 の 記録 （ なお ストックトン の 一 試合 平均 は 2 . 17 で 確率 は ジョーダン の 方 が 高い 。 ストックトン の 平均 確率 は 2013年 時点 で 9位 ） 。 キャリア 初期 は 、 その 跳躍 力 に 物 を 言わ せ て [[ ガード ]] として は 異例 の 1試合 平均 1本 以上 の [[ ブロックショット ]] を 記録 し て い た 。 NBA の 重鎮 [[ ジェリー・ウェスト ]] を し て 、 「''' ジョーダン の ディフェンス 能力 は オフェンス 以上 に 強烈 だっ た '''」 と 言わ しめる ほど で あっ た 。 1998年 の NBA ファイナル 第6戦 の ウィニングショット も 、 [[ ユタ・ジャズ ]] の [[ カール・マローン ]] から の スティール から 生まれ た 。 [[ バスケットボール # リバウンド | リバウンド ]] でも 1試合 平均 で 6 . 2本 と 、 同 ポジション として は 非常 に 高い 数字 を 残し て いる 。 
マイケル・ジョーダン は 、 ジェームズ ・ ジョーダン と デロリス 夫妻 の 三男 として [[ ニューヨーク州 ]][[ ニューヨーク | ニューヨーク市 ]][[ ブルックリン区 ]] で 生まれ た 。 とても 食欲 旺盛 で 、 生後 3週間 で [[ シリアル食品 ]] を 食べ て い た と いう 。 少年時代 の 多く を [[ ノースカロライナ州 ]][[ ウィルミントン ( ノースカロライナ州 )| ウィルミントン ]] で 過ごし た 。 少年時代 に は 兄 に バスケットボール の 手ほどき を 受ける が 、 兄 に は なかなか 勝て なかっ た 。 他 に [[ 野球 ]] や [[ アメリカンフットボール ]] も プレー し た 。 
地元 の E ・ A ・ レイニー 高校 に 入学 。 入学 時 は 学校 の バスケットボール チーム に 入れ なかっ た エピソード は よく 知ら れ て いる 。 この 挫折 を 乗り越え 、 1年後 に は チーム 入り を 果たす 。 その後 は 注目 を 集める 選手 に 成長 し た 。 
高校 卒業後 は [[ ノースカロライナ大学チャペルヒル校 | ノースカロライナ 大学 ]]（ UNC ） に 進学 し 、 [[ 地理学 ]] を 専攻 し た 。 後 に 伝説 の ショット として 語り継が れ て いる [[ 1982年 ]] の [[ NCAA 男子 バスケットボール トーナメント | NCAA トーナメント ]] チャンピオンシップ で 彼 は ウィニング・ショット を 決め 、 同校 2度目 の NCAA チャンピオン に 導い た 。 2年 次に 彼 は チーム の 主力 と なり 、 その 年 に 彼 は 全米 ジュニア 選抜 に 選ば れ た 。 3年 次 の 時 に は [[ ジェームズ・ネイスミス | ネイスミス ]] 賞 と [[ ジョン・ウッデン | ウッデン ]] 賞 を 受賞 し た 。 
この 年 の シーズン終了 後 、 当時 ヘッドコーチ だっ た ディーン・スミス の 薦め も あり プロ入り を 決意 。 [[ 1984年 の NBA ドラフト ]] で [[ シカゴ・ブルズ ]] に 全体 3位 で 指名 さ れ た （ 当時 の 全体 1位 は [[ ヒューストン・ロケッツ ]] の [[ アキーム・オラジュワン ]] で あっ た ） 。 
大学 を [[ 休学 ]] した 後 の 夏 に アメリカ代表 として [[ ロサンゼルスオリンピック ( 1984年 )| ロサンゼルスオリンピック ]] に 参加 、 中心選手 の 一人 として 金メダル 獲得 に 貢献 し た 。 
ジョーダン は 早く も 入団1年目 から レギュラー の 座 を つかみ 、 平均 得点 は リーグ 上位 の 28 . 2点 を 記録 。 2年目 は 怪我 により シーズン の 多く を 欠場 し た ものの 22 . 7点 。 そして 3年目 に は その 才能 を 完全 に 開花 さ せ 、 リーグトップ の 一 試合 平均 37 . 1点 、 シーズン 総 得点 は 3 , 000 点 を 超え [[ ウィルト・チェンバレン ]] 以来 の 数字 を 残し た 。 
得点 能力 のみ なら ず 運動 能力 、 特に 空中 で の ボディ コントロール に は 抜群 の センス を 見せる こと で 若手 ながら リーグ 屈指 の 人気 選手 と なり 、 シカゴ・ブルズ が 遠征 で 訪れる 試合 は 多く の 観客 を 集め 、 ホーム の 試合 の チケット は 入手 が 困難 に なっ た 。 しかし 、 チーム 自体 は 強豪 と は ほど遠く 、 ブルズ を 「 ジョーダン と その 他 4 名 」 と さえ 揶揄 する 記者 や ファン も い た 。 ジョーダン は その 能力 の 高さ ゆえ に 必然 的 に ボール を 持つ 機会 と シュート の 本数 が 多く 、 それ を 独りよがり な プレー だ と 批判 する 声 も あっ た 。 
入団 当初 の ジョーダン は 高価 な アクセサリー を 身 に 付け て 試合 する こと が あり < ref > 現在 は 金属 類 の アクセサリー は 禁止 さ れ て いる </ ref >、 先輩 選手 たち に は 生意気 な 新人 と 見 られる こと が あっ た 。 1985年 に は 新人 ながら オールスター 戦 出場 を 果たす が 、 この 試合 で ジョーダン は 味方 選手 から パス を 回し て もらえ ない 「 フリーズ ・ アウト 」 という 仕打ち を 受ける 。 のち に ジョーダン は この 経験 に 深く 傷つい た と 語っ て いる 。 この 事件 の 首謀 者 と 言わ れ た [[ アイザイア・トーマス ]]（ 当時 [[ デトロイト・ピストンズ ]]） と は しばらく 良く ない 関係 が 続い た 。 しかし 、 トーマス が ヘッドコーチ を 務め た 2003年 の [[ NBA オールスターゲーム | オールスターゲーム ]] で 、 ファン 選出 から 漏れ て しまっ た ジョーダン を 最後 の オールスター に 先発 出場 さ せる ため に 、 トーマス 自ら [[ ヴィンス・カーター ]] を 説得 。 カーター は ジョーダン に 先発 の 座 を 譲っ た 。 
1980年代 が 終盤 に 近づく と 、 この 時代 イースタン・カンファレンス を 支配 し て い た [[ ボストン・セルティックス ]] が 徐々に 衰退 し 始め 、 代わっ て [[ デトロイト・ピストンズ ]] が 台頭 する よう に なる 。 一方 の シカゴ・ブルズ も また 、 若手 の [[ ダグ・コリンズ ]] 監督 の 下 で 力 を 付け 始め 、 ブルズ は 年間 50勝 できる チーム に まで 成長 し て い た 。 
1987年 に セルティックス に 敗れ た 次 の シーズン から 、 ブルズ は 毎年 プレーオフ で ピストンズ と 対戦 する よう に なる 。 この 時期 、 荒い ディフェンス で [[ バッドボーイズ ]] と 呼ば れ て い た ピストンズ は 、 対戦 する 度 に ブルズ と ジョーダン を 痛めつけ 敗退 さ せ た 。 ピストンズ は [[ ジョーダン・ルール ]] と 呼ば れる 方法 で ジョーダン の オフェンス を 封じよ う と し た 。 これ は インサイド に 切り込ん だ ジョーダン を 数 人 がかり で 抑え込む もの で 、 精神的 ・ 肉体的 に ジョーダン を 苦しめ た 。 
1988年 に 続き 1989年 も プレーオフ で ピストンズ に 敗退 する と 、 コリンズ は ブルズ の 監督 を 解雇 さ れ 、 アシスタント・コーチ だっ た [[ フィル・ジャクソン ]] が 監督 に 昇格 し た 。 ジャクソン は 新 システム [[ トライアングル・オフェンス ]] の 導入 に 取り組む など チーム 強化 に 努め た 。 若手 の [[ スコッティ・ピッペン ]] と [[ ホーレス・グラント ]] も 次第に 成長 し て いき 、 ついに は レギュラーシーズン の 勝ち星 を 55勝 に まで 増やし た 。 チームメート の 信望 が 厚い [[ ビル・カートライト ]] は キャプテン として チーム を まとめ 、 ロールプレーヤー の [[ ジョン・パクソン ]] は バック コート で ジョーダン と 組む 選手 として 定着 し 、 ブルズ は ジョーダン の ワンマン チーム から ジャクソン 監督 の システム 下 で 役割 分担 の チームワーク を 持っ た 手堅い チーム と なっ て い た 。 
しかし プレーオフ で は 、 ピッペン の 変調 など も あり 、 3勝 4敗 で またし て も ピストンズ に 惜敗 。 この シーズン と 前 シーズン 、 ピストンズ は 連覇 を 果たし て おり 、 チーム 史上 の 絶頂 期 に あっ た 。 
翌 1990 - 91 シーズン 、 ブルズ は チーム 史上最多 の 61勝 を 挙げる 。 ジョーダン 自身 も それ まで の スタイル を 変え 、 ジャクソン 監督 の 方針 通り ボール を 他 の チームメート と 分かち 合う 場面 が 以前 より 見 られる よう に なっ た 。 この シーズン 、 チーム の 勝ち 数 は 過去最高 だっ た に も かかわら ず 、 ジョーダン の 平均 得点 は 過去 数 年 で 最低 の 31 . 5点 だっ た （ ただし 、 それでも 得点王 と なっ て い た ） 。 
プレーオフ で は 、 カンファレンス ・ ファイナル で ピストンズ と 4年連続 の 対戦 。 この 年 は 4勝 0 敗 で これ まで の 雪辱 を 果たし 、 [[ NBA ファイナル ]] では [[ マジック・ジョンソン ]] の [[ ロサンゼルス・レイカーズ ]] が 相手 と なっ た 。 新旧 スーパースター 対決 と なっ た この シリーズ を 、 シカゴ・ブルズ は 4勝 1敗 で 勝利 し 、 初 優勝 を 決め た 。 ジョーダン は ファイナル MVP を 受賞 し た 。 
翌シーズン 、 ブルズ は リーグ 史上 屈指 の 67勝 を 果たし た 。 再び NBA ファイナル に 進出 し た ブルズ は 、 [[ クライド・ドレクスラー ]] を 擁する [[ ポートランド・トレイルブレイザーズ ]] と 対戦 。 ジョーダン に 似 た タイプ で 得点 力 の ある シューティングガード の ドレクスラー を 相手 に 、 ジョーダン は 目覚ましい パフォーマンス を 見せ 、 4勝 2敗 で 2年連続 の 優勝 を 実現 し た 。 ブレイザーズ は 、 1984年 の ドラフト で 全体 2位 指名 権 を 持ち ながら ジョーダン を 指名 し なかっ た < ref > この 時 指名 さ れ た の は [[ サム ・ ブーイ ]]。</ ref >。 後 に ジョーダン は 「 あの 時 ブレイザーズ に 指名 さ れ ない で 本当に よかっ た 」 と 冗談交じり に 語っ て いる 。 
次 の 1992 - 93 シーズン は 、 ブルズ は 57勝 と 前 シーズン より 10勝 減らし た が 、 プレーオフ で は 再び NBA ファイナル に 進出 し た 。 ウェスタン・カンファレンス を 制し た の は [[ フェニックス・サンズ ]] で 、 ジョーダン の 親友 で も あり チーム の エース 、 [[ チャールズ・バークレー ]] は この シーズン MVP に 選ば れ た 。 レギュラーシーズン の 勝ち 数 が リーグ最多 だっ た サンズ は [[ ホームコートアドバンテージ ]] を 持っ て おり 、 ブルズ は ホーム で の 試合数 が 一つ 少ない 不利 を 抱え て い た 。 シリーズ は 敵地 で の 6試合 目 を 制し た ブルズ が 勝利 し 、 3度目 の 優勝 を 決め た 。 この シリーズ で 平均 41 得点 ( NBA ファイナル 歴代 最高 ) を あげ た ジョーダン は MVP に 選ば れ た 。 
1980年代 末 より 「 3連覇 」 を 意味 する 「 スリー ピート 」 という 言葉 が 使わ れ て い た が 、 NBA の チーム が これ を 実現 する の は 1960年代 の [[ ボストン・セルティックス ]] 以来 の こと だっ た 。 
3連覇 達成 後 シーズンオフ の 1993年 7月23日 、 不慮 の 事件 によって 父親 を 失っ た < ref ></ ref > ジョーダン は 、 突如 引退 を 表明 し た < ref name =" midwest "></ ref >。 全盛期 に あっ て の 引退 は NBA と メディア に 衝撃 を 与え た 。 1993年 10月 の 引退 表明 の 会見 で ジョーダン は 「 もはや 証明 する もの は ない 」 と 述べ た が 、 以前 より 続い て い た バッシング 、 3連覇 達成 による モチベーション の 低下 、 父 を 失っ た 衝撃 が 引退 の 動機 に なっ た と マスコミ は 推測 し た 。 
ジョーダン は 引退後 、 突如 と し て 野球 へ の 転向 を 表明 。 家族 が 住む 地元 シカゴ の [[ シカゴ・ホワイトソックス ]] の キャンプ に 参加 し た 。 多く の ファン は マイケル が 父親 を 殺害 さ れ た 悲しみ を 紛らわせる ため 子供 の 頃 の もう 一つ の 夢 を 追求 し た の だ と 解釈 し 、 ジョーダン 自身 も 「 最初 の 優勝 の 後 に 父親 と 約束 し た 夢 」 だ と 述べ て いる < ref name = bus > NHK BS1 「 スポーツ ・ インサイド ・ ストーリー 　 ジョーダン 　 バス に 乗る 」</ ref >。 一方 で 、 ホワイトソックス の オーナー は シカゴ・ブルズ の オーナー で も ある [[ ジェリー・ラインズドルフ | ジェリー ・ ラインズドーフ ]] で ある ため 、 実力 で は なく コネ で 入団 し た の だ と 反感 を 持つ 野球 の 選手 や ファン も い た 。 
ジョーダン は 1993 - 94年 の NBA シーズン 開幕 2日 前 に [[ メジャーリーグベースボール | MLB ]] の [[ シカゴ・ホワイトソックス ]] 傘下 AA 級 [[ バーミンガム ・ バロンズ | バーミンガム ]] に 入団 し た 。 専門家 は プロ レベル の 変化球 を 打つ の は 困難 だろ う と 予測 し 、 権威 ある スポーツ 誌 の なか に は 「 ジョーダン 、 諦めろ 」 と 言う 記事 を 掲載 する こと も あっ た 。 18歳 以来 10年 以上 ぶり の 野球 、 しかも 当時 は ピッチャー で あっ た 彼 は ほとんど バッティング 経験 が ない と 言う に 等しく 、 その 成績 は 特に 春 の うち は 惨憺 たる もの で 、 最終的 に も 127 試合 の 出場 で 打率 2割 0 分 2 厘 ・ 11 エラー と メジャーリーグ に 昇格 する こと は 出来 ない 成績 だっ た 。 しかし ジョーダン は 一 回り 年下 の 選手 たち に 混じり バス で 遠征 先 を 周り 、 朝 から バッティング 練習 を 行う など 懸命 に 練習 を 重ね た 。 夏 頃 に は 初期 に 苦労 し た 直球 に 対応 し 、 続け て 投げ られる よう に なっ た 変化球 に も 対応 を 見せ 、 ホームラン を 打つ など 徐々に 成績 が 上向い て い た 。 数年 続けれ ば メジャーリーグ に 昇格 する だろ う と 見る マスコミ も あっ た < ref name = bus />。 
ジョーダン は 入団 し た バーミンガム に対して 最初 に 出場 し た 試合 で 前日 の 4倍 と なる 13 , 000 人 の 観客 を 集め 、 シーズン の 主催 試合 で 通算 48万人 ・ 全 試合 で 90万人 の 観客 を 動員 する など その スター ぶり を 発揮 し 、 メジャーリーグ なみ の 熱狂 を もたらし た 。 しかし ジョーダン は 殺到 する 観客 に 嫌 な 顔 を 全く せ ず 、 プライベート で も 時間 の 許す 限り サイン に 応じ た < ref name = bus />。 
1994年 に は [[ 1994年 から 1995年 の MLB ストライキ | MLB ストライキ ]] が 起き 、 翌年 に なっ て も 事態 は 進展 し なかっ た 。 ホワイトソックス 球団 は 状況 を 打開 する ため 、 選手 に [[ オープン戦 ]] に 出場 する よう 求め 、 従わ ない 場合 は 施設 の 利用 を 拒否 し た 。 球団社長 は ジョーダン に は この 処置 を 適用 し ない と 約束 し て い た が 、 球団関係者 は 約束 を 反故 に しよう と し た ため 、 ジョーダン と の 関係 が 悪化 し た 。 この 件 は ジョーダン が ブルズ に 復帰 する 一つ の 契機 に なっ た 。 ジョーダン は この 件 について 「 面倒 事 に 巻き込ま れ たく なかっ た 」 と 述べ て いる < ref name = bus />。 
1995年 3月 に 再び ブルズ に 復帰 。 メディア は 大々的 に ジョーダン の 復帰 を 報じ た 。 シーズン 末 の 17試合 に 参加 し 、 チーム は プレーオフ に 臨ん だ 。 プレーオフ で は 、 1回戦 で [[ ニューオーリンズ・ホーネッツ | シャーロット・ホーネッツ ]] を 3勝 1敗 で 下し 、 続く カンファレンス ・ セミファイナル で は [[ オーランド・マジック ]] と 対戦 し た 。 オーランド は [[ シャキール・オニール ]] と [[ アンファニー・ハーダウェイ ]] という 二人 の 才能 ある 若手 を 擁し た 新進気鋭 の チーム だっ た 。 この シリーズ 、 ジョーダン は 重要 な 場面 で 些細な ミス を 繰り返し 、 2勝 4敗 で ブルズ が 敗退 する 原因 の 一つ と なっ た 。 
1994 - 95 シーズン終了 後 の オフ 、 ジョーダン は バスケットボール の 体型 を 取り戻す べく 、 そして 再び 優勝 を 狙う ため に 懸命 に トレーニング を 行っ た 。 オフ に は ジョーダン 主演 の 映画 <!--[[ スペース・ジャム ]]?--> 撮影 も 行わ れ た が 、 映画 撮影 の 場所 付近 に ジョーダン 専用 の バスケットボール ゴール を 設置 。 ジョーダン の 呼びかけ に 、 ピッペン 、 オニール 、 [[ レジー・ミラー ]] など NBA の 主力選手 が 集まり 、 ジョーダン と共に 練習 を し た 。 後 に ジョーダン は 、 この オフ の 練習 で 従来 の バスケットボール の 感覚 を 取り戻し 、 相手 選手 の 動き を 把握 できる よう に なっ た と いっ た 。 
1995 - 96 シーズン が 始まる と 、 ブルズ は 快 進撃 を 続け 、 NBA 史上 最高 の 勝利数 を 狙える ほど の 勢い だっ た 。 ジョーダン 、 ピッペン 、 そして かつて の 宿敵 [[ デトロイト・ピストンズ ]] から 移籍 し て きた [[ デニス・ロッドマン ]] は リーグ 最強 の 3人 組 として 注目 を 集め た 。 また 、 欧州 出身 の 長身 シューター で ある [[ トニー・クーコッチ ]]、 優秀 な ディフェンダー で ある [[ ロン・ハーパー ]] も 陰 から チーム を 支え た 。 ジョーダン 自身 は 、 1993年 以前 の 強烈 な スラムダンカー と いう より は 、 技巧 的 な ジャンプシューター として プレー し て い た が 、 平均 得点 30 . 4 で 8度目 の 得点王 に 輝く こと に なる 。 
シカゴ・ブルズ は 72勝 10敗 で レギュラーシーズン を 終え た 。 この 勝ち 数 は NBA 史上最多 で あり 、 70勝 を 超え た チーム も 歴史 上 初 だっ た 。 ブルズ は 数字 上 史上最強 の チーム として プレーオフ に 臨み 、 [[ NBA ファイナル ]] で [[ シアトル・スーパーソニックス ]] と 対戦 。 敵地 の [[ シアトル ]] で 2試合 を 落とし た ものの 、 6試合 目 に シカゴ に 戻り 4度目 の 優勝 を 決め た 。 ジョーダン は 再び ファイナル MVP を 受賞 し た 。 
続く 1996 - 97 シーズン 、 ブルズ は 前 シーズン より 3勝 少ない 69勝 で レギュラーシーズン を 終える 。 プレーオフ で は 、 この シーズン も ブルズ は ファイナル に 進出 。 ウェスタン・カンファレンス から は 、 [[ ユタ・ジャズ ]] が 勝ち 上がっ て き た 。 史上 屈指 の 名コンビ と 言わ れる [[ ジョン・ストックトン ]] と レギュラーシーズン の MVP [[ カール・マローン ]] を 相手 に 、 シリーズ は 4勝 2敗 で ブルズ が もの に する 。 初戦 の [[ シュート ( バスケットボール )# シュート に 関連 する 用語 | ブザービーター ]] や 敵 地 [[ ソルトレイクシティ ]] で の 病気 を 押し て の パフォーマンス が 注目 さ れ た ジョーダン が 再び MVP に 選ば れ た 。 ブルズ と ジョーダン の 優勝 回数 は 5回 と なっ て い た 。 
続く 1997 - 98 シーズン は 、 [[ フィル・ジャクソン ]] 監督 が シーズン後 の 退任 を 早い 時期 から 仄めかし て おり 、 ピッペン は チーム 経営 陣 と の 関係 を 悪化 さ せ て い た 。 強豪 ブルズ は 今年 で 最後 か という 観測 を 、 [[ マスメディア | マスコミ ]] は ジャクソン の 表現 を 借り ''' ラストダンス ''' という 言葉 で 表し た 。 復帰 以降 、 マスコミ や ファン は しばしば ジョーダン の 年齢 を 話題 に する よう に なっ て おり 、 「 いつ まで プレー する か 」 が 関心 の 的 に なっ て い た 。 ジョーダン は 「 ジャクソン 監督 と ピッペン が 辞めれ ば 自分 も 辞める 」 と 発言 し て い た が 、 自身 の 進退 について は 明言 を 避け て い た 。 この シーズン は ブルズ の 2度目 の 「 スリー ピート 」 が かかっ て おり 、 様々 な 意味 で 注目 を 集める こと に なっ た 。 
ブルズ は NBA ファイナル に 進出 し 、 対戦相手 は この 年 も ユタ・ジャズ だっ た 。 両 チーム とも レギュラーシーズン は 62勝 20敗 だっ た が 、 シーズン中 の 対戦成績 に 勝っ て い た ユタ・ジャズ が ホームコートアドバンテージ を 得 て い た 。 
5戦 目 まで で 3勝 2敗 で シリーズ の 舞台 を ユタ に 戻し 、 臨ん だ 第6戦 、 ジョーダン は 残り 5 . 2秒 で 決勝 シュート を 決め 、 ブルズ に 6度目 の 優勝 と 2回目 の スリー ピート を もたらし た 。 この 時 、 解説者 の [[ アイザイア・トーマス ]] は 「 第 4 クウォーター の マイケル は 殺し屋 ( killer ) だ 」 と 述べ た 。 
ジョーダン は シーズン終了 後 の [[ 1999年 ]][[ 1月13日 ]] に 2度目 の 引退 を 発表 し た 。 
1999年 、 引退後 の ジョーダン が シャーロット・ホーネッツ （ 現 [[ ニューオーリンズ・ペリカンズ ]]） の オーナー 陣 に 加わる と の 報道 が なさ れ た 。 ジョーダン は 実際 そのため に 関係 者 と 協議 を 行っ て い た が 、 結局 は 物別れ に 終わり 、 ジョーダン の オーナー 入り は 実現 し なかっ た 。 
翌 2000年 に 彼 は [[ ワシントン・ウィザーズ ]] に 出資 を 行い 、 オーナー の 一人 と なっ た 。 同時に 同 チーム の バスケットボール 運営 部門 の 社長 と なっ た 。 これ は 選手 の 人事 に関する 責任者 に なっ た こと を 意味 し た 。 
この 時期 の ウィザーズ は 勝ち 数 20 前後 と 低迷 し て おり 、 チーム 再建 が ジョーダン に 課せ られ た 使命 だっ た 。 ジョーダン は かつて の ブルズ の 監督 [[ ダグ・コリンズ ]] を ウィザーズ 監督 に 任命 。 [[ 2001年 の NBA ドラフト ]] で は 、 ウィザーズ は 全体 1位 の 指名 権 を 獲得 し て おり 、 ジョーダン は [[ クワミ・ブラウン ]] を 指名 し た 。 高卒 の 新人 が 全体 で 1位 指名 を 受ける の は NBA 史上 初めて の こと で あり 、 当時 議論 を 呼ん で い た 新人 の 低 年齢 化 を 象徴 する 出来事 と なっ た 。 
[[ ナショナルホッケーリーグ | NHL ]] 選手 の [[ マリオ・ルミュー ]] の 活躍 に 触発 さ れ た ジョーダン は 、 2001年 に 低迷 を 続ける ウィザーズ の ため に 2度目 の 復帰 を 果たす 。 以前 は ガード の ポジション だっ た が 、 チーム事情 により スモールフォワード で プレー する こと と なっ た 。 彼 の 技術 は 年 相応 に 衰え て は い た が 、 2001 - 02 年 シーズン は ケガ に 悩まさ れ ながら も 一 試合 平均 23点 の 記録 を 上げ た 。 2002 - 03 年 シーズン は 1試合 平均 20点 を 上げる 。 ラスト シーズン に は リーグ 史上 唯一 の 40歳 で 40 得点 という 記録 も 樹立 し た 。 
復帰 当初 、 ジョーダン は チーム を プレーオフ に 進出 さ せる こと を 目標 に する と 明言 し て い た が 、 2001 - 02 シーズン は 37勝 45敗 で イースタン・カンファレンス 10位 、 2002 - 03 シーズン は 同じく 37勝 45敗 で カンファレンス 9位 と 目標 を 果たせ ず に 終わっ た 。 
2002年 [[ NBA オールスターゲーム ]] において 、 以前 は 彼 の 象徴 で あっ た スラムダンク を 失敗 し 、 視聴者 は 茫然 と し た 。 しかし 、 2003年 の オールスターゲーム で は 、 試合終了間際 に 逆転 フェイダウェイショット を 決め た 。 直後 に 同点 に さ れ た が 、 既に シーズン終了 後 の 引退 を 表明 し て い た ジョーダン に対し 会場 から は ジョーダン コール が 繰り返さ れ た 。 
3度目 の 引退後 、 ジョーダン は ウィザーズ の バスケットボール 運営 部門 の 職 へ の 復帰 を 希望 し た が 、 2003年 5月7日 、 オーナー の エイブ・ポリン は 彼 を 解雇 し た 。 後 の インタビュー で ジョーダン は ウィザーズ に 利用 さ れ た と 感じ 、 もし 引退後 即座 に 首 に なる という こと が 分かっ て い た なら ば 2001年 に 復帰 する こと も なかっ た だろ う と 語っ た 。 
しかし 、 ジョーダン の チーム 経営 に対する 熱意 は 衰える こと なく 、 2006年 6月15日 ジョーダン は 出身 の ノースカロライナ州 に でき た 新チーム [[ シャーロット・ボブキャッツ ]] の 共同 オーナー の 一人 と なり 、 選手 人事 の 最終 決定 に 関わる 役割 を 担う こと と なっ た 。 
2010年 3月 に は ボブキャッツ を 買収 し 、 元 選手 として は NBA 史上初 の 筆頭 オーナー に 就任 し た < ref name = jiji />。 
* 1986年 の プレーオフ 、 当時 史上最強 と 言わ れ た [[ ボストン・セルティックス ]] と 対戦 し た イースタン・カンファレンス 第1回戦 2試合 目 で 、 プレーオフ 記録 と なる 63 得点 を 上げ た 。 試合後 、 [[ ラリー・バード ]] は 「 あれ は マイケル・ジョーダン の 姿 を し た 神 だ 」 と コメント し た 。 試合 自体 は ブルズ の 負け で 、 シリーズ も 3連敗 で 敗退 し た 。 
* 1989年 の プレーオフ 、 [[ クリーブランド・キャバリアーズ ]] と 戦っ た イースタン・カンファレンス 1回戦 、 2勝 2敗 で 迎え た 第5戦 終了 直前 ( 残り 3秒 ) 99 対 100 の 場面 で 、 ジョーダン は 空中 で マーカー の [[ クレイグ・イーロー ]] を かわし 難しい ジャンプ シュート を 放ち 、 終了 の ブザー と 同時に 逆転 を 成功 さ せ た 。 この シュート で ブルズ の カンファレンス ・ セミファイナル 進出 が 決まっ た 。 この シュート を 英語圏 で は '' The Shot '' と 呼ぶ こと が ある 。 
* 1991年 の [[ デンバー・ナゲッツ ]] 戦 、 ジョーダン は 当時 ルーキー だっ た [[ ディケンベ・ムトンボ ]] に 向かっ て 「 これ が NBA だ 」 と 語りかけ 、 目 を 閉じ た まま フリースロー を 決め た 。 
* 1991年 [[ NBA ファイナル ]] 第2戦 、 ダンク に 向かっ て 跳躍 する ジョーダン は 、 [[ サム・パーキンス ]] の ブロック を かわす ため ボール を 左手 に 持ち替え 、 落下 し ながら [[ シュート ( バスケットボール )# その他 の 種類 の シュート | スクープ ショット ]] を 決め た 。 この シュート を 英語圏 で は '' The Move '' と 呼ぶ こと が ある 。 
* 1991年 の プレーオフ 1回戦 、 [[ ニューヨーク・ニックス ]] と の 第3戦 、 3 ポイント ライン 付近 で 味方 から ボール を 受け取っ た ジョーダン は 、 ベース ライン 沿い に ドライブ 。 が 、 ニックス の チャールズ・オークリー に 進路 を 阻ま れ た 為 、 一旦 3 ポイント 方向 へ ターン 、 が 更に 進路 を 阻ま ん と ジョン・スタークス が 立ちはだかり 、 完全 に ダブルチーム で ライン 沿い に 追い込ま れる ジョーダン 。 しかし 、 オークリー の 一瞬 の 隙 を 突き 、 ワン ドリブル で オークリー の 右 脇 から 抜け出し ペイントエリア へ 。 ここ で 最後 の 壁 、 パトリック・ユーイング が ブロック に 飛ぶ 。 が 、 ジョーダン は ユーイング の 頭上 から カウントワンスロー の 豪快 な ダンク を 決め 、 [[ マディソン・スクエア・ガーデン ]] に 衝撃 が 走っ た 。 
* 1992年 の NBA ファイナル 、 [[ ポートランド・トレイルブレイザーズ | ブレイザーズ ]] と 戦っ た 第1戦 、 ジョーダン が 放つ 3 ポイント シュート が ことごとく 決まり 、 前半 で 6本 の 3 ポイント 成功 は 当時 の NBA ファイナル 記録 だっ た 。 この 試合 は 前評判 で は 当時 ジョーダン と 評価 を 二分 し て い た [[ クライド・ドレクスラー ]] と の 戦い という 事 で 盛り上がっ た 。 が 、 結果 は ジョーダン の 一人 舞台 で あっ た 。 
* 1993年 敵地 で の カンファレンス セミファイナル 、 対 [[ クリーブランド・キャバリアーズ ]] 第4戦 。 勝て ば [[ NBA カンファレンス ファイナル | カンファレンス ファイナル ]] に 進出 という 試合 、 序盤 から ジョーダン は 痛め た 右手首 の 影響 から 、 シュート の 精彩 を 欠い て い た （ ダンクシュート も 手首 に 負担 を かけ ない よう 、 左手 で 行っ て い た ） 。 ゲーム は 一進一退 の 攻防 を 見せ 、 同点 で 迎え た 第4Q 残り 1 . 7秒 、 フェイダウェイ・ジャンパー で 放っ た シュート が ゲーム 終了 と 同時に 決まり 、 1989年 の '' The shot '' の 再現 と なっ た 。 なお 、 それ に ちなん で この シュート は '' The sho t2 '' と 呼ば れ て いる 。 
* 1993年 ファイナル 第6戦 、 試合終了 前 に 、 一人 で ディフェンス を 突破 し 、 非常 に 高い位置 で の [[ レイアップ ]] を 決め 、 [[ グライダー ]] と よば れる 。 そして NBA 3連覇 を 成し遂げ た （ ジョーダン は [[ 最優秀選手 ( NBA )| MVP ]]）。 
* 1997年 の NBA ファイナル 第1戦 、 ジョーダン は 試合終了 と 同時に ウィニングショット を 決め た 。 
* 1997年 の NBA ファイナル 第5戦 、 ジョーダン は [[ 食中毒 ]] で 最悪 の コンディション だっ た が 38 得点 を 上げ 、 ブルズ は 優勝 に 王手 を かけ た 。 
* 1997年 の NBA ファイナル 第6戦 、 ダブルチーム を 受け た ジョーダン は フリー の スティーブ・カー に アシスト 。 これ が 決勝点 と なっ た 。 
* 1998年 の NBA ファイナル 第6戦 、 試合終了間際 に ジョーダン は [[ カール・マローン ]] から [[ スティール ( バスケットボール )| スティール ]]。 そのまま ボール を 運び ジャンプ ショット を 放ち 、 残り 5 . 2秒 で 逆転 に 成功 。 [[ ユタ・ジャズ ]] は その後 追いつく こと なく 、 ブルズ は 6度目 の 優勝 を 決め た 。 この シュート は '' The Last Shot '' と 呼ば れ て いる 。 
* 1989年 に 結婚 、 妻 と の 間 に ジェフリー 、 マーカス 、 ジャスミン という 二男 一 女 を もうけ た 。 ジョーダン は [[ イリノイ州 ]] ハイランドパーク に 居 を 構え て いる 。 ジェフリー と マーカス は 同じ 高校 に 通い バスケットボール を プレー し て いる 。 ファニータ 夫人 は 2002年 に 離婚 訴訟 を 起こし た が 、 のち に 和解 し た 。 だ が 2006年 12月29日 、 ジョーダン 夫妻 は 「 17年間 の 結婚生活 に 円満 に 終止符 を 打つ こと を 決意 し た 」 と の 声明 を 発表 し 、 離婚 し た 。 妻 に は 財産分与 として 1億 5000 万 ドル （ 約 150億円 ） 以上 が 渡さ れる 見通し で ある 。 
http:// www . sanspo.com / sports / news / 111231 / spc 1112310502000 - n 1 . htm | title = M ・ ジョーダン 氏 、 モデル と 婚約 ！/ NBA | publisher = sanspo.com | accessdate = 2011-12-31 }}</ ref >。 2013年 4月 、 彼女 と 結婚 し た < ref > </ ref >。 
*[[ 1993年 ]] 8月 、 ジョーダン の 父親 ジェームズ は 、 友人 の 葬儀 から の 帰路 の 途中 に 仮眠 を 取る ため [[ ノースカロライナ州 ]] の ハイウエイ の [[ 路側帯 ]] に 停車 し て い た ところ 、 二人 の 強盗 により 殺害 さ れ た 。 犯人 ら は マイケル から の 贈り物 で ある [[ レクサス ]] を 盗み 、 ジェームズ の 遺体 を 近く に 遺棄 し た 。 ジェームズ は 行き先 を 明らか に せ ず に 数 日間 外泊 する こと が よく あっ た ため 、 当初 マイケル と 家族 は 捜索 願い を 提出 し なかっ た 。 捜索 が 始まる と 、 ジェームズ の 遺体 は 川 で 発見 さ れ 、 身元 不明 人 として [[ 条例 ]] により 火葬 さ れ て い た こと が 分かっ た 。 メディア は 当初 ジェームズ の 殺害 を マイケル が 公認 し て い た 彼 の ギャンブル 癖 と 結びつけよ う と し た 。 ジェームズ が ゴルフ で の 賭 で 何 万 ドル も 失っ た こと を マイケル が 認め た こと が 広く 公表 さ れ た 。 
* ジョーダン は 最も 早い 時期 に 頭 を [[ スキンヘッド ]] に し た NBA 選手 の 一人 だっ た 。 彼 が 年齢 の わり に 早く 禿げ あがり 始め た こと が 理由 の 一つ だっ た が 、 1990年代 初頭 以降 スキンヘッド は 北米 の 若者 、 特に 黒人 男性 の 間 で は ファッション として 受け入れ られる よう に なっ た 。 同じ 時期 、 ジョーダン は 大きめ の ショーツ （ バギー ・ ショーツ ） を 穿い て 試合 に 出る よう に なっ た 。 これ は ユニフォーム の 下 に ノースカロライナ 大 の 練習 用 ショーツ を 履く 為 。 この 頃 に は [[ ミシガン大学 ]] の [[ ファブ・ファイブ ]] と 呼ば れ た 選手 たち も 同様 の スタイル で 話題 を 集め て おり 、 90年代 の NBA で は バギー ・ ショーツ が 主流 に なっ た 。 
* プロ入り後 も ユニフォーム の 下 に 、 母校 の ノースカロライナ 大 の 練習 用 ショーツ を 常に 履い て い た 。 主演 し た 映画 「[[ スペース・ジャム ]]」 でも 、 これ に 言及 する 台詞 が ある 。 
* 毎 試合 新品 の シューズ を 履い て い た 。 引退後 の ナイキ の CM 「 What Is Love ?」 でも 自分 の バスケット に対する 愛情 の 一つ として 挙げ て いる 。 
* 日常生活 で は [[ ゴルフ ]] を 愛好 し て おり 、 試合 の ある日 に 数 ホール 回る こと も しばしば あっ た 。 ゴルフ 好き が 行きすぎ 、 1990年代前半 に は 賭け ゴルフ が 社会 の 批判 を 浴び た こと も あっ た 。 
* もう 一人 の アメリカ の 著名 な '''" MJ "'''、 2009年 6月 に 逝去 し た [[ マイケル・ジャクソン ]] と 彼 の ミュージックビデオ 『 JAM 』 の 中 で 共演 し た こと が ある 。 ビデオ の 最後 に は ジョーダン が ジャクソン に バスケット を 教える シーン と 、 ジャクソン が ジョーダン に ダンス を 教える シーン が 映っ て いる 。 
一 度目 の スリー ピート の 後 、 メディア から の 激しい バッシング に さらさ れ た 時期 が ある 。 特に 以下 の 諸点 が 非難 さ れ た 。 しかし 、 父 の 悲劇 的 な 死 が 報じ られ た 後 は バッシング も 下火 に なっ た 。 
* 優勝 し た NBA の チーム は [[ ホワイトハウス ]] に 招か れる の が 恒例 と なっ て い た が 、 ジョーダン は [[ ジョージ・H・W・ブッシュ | ブッシュ大統領 ]] に 以前 会っ た こと が ある の を 理由 に 招待 を 断っ て い た 。 マスコミ は ジョーダン の 行動 が 礼 に 失し て いる と 非難 し た 。 
*[[ バルセロナオリンピック ]] 参加 を 初め の 頃 は 渋っ て い た と 報じ られ た こと も 、 [[ 愛国心 ]] が なく 独善 的 で ある と 非難 の 理由 に なっ た 。 
* ジョーダン の [[ ギャンブル ]] 癖 が 報じ られ < ref ></ ref >、 人々 の 予想 を 超える 額 の 金 が 賭け られ て いる こと は 失望 と 顰蹙 を 買っ た 。 特に 、 ジョーダン の ギャンブル 相手 に は 殺害 さ れ た [[ 麻薬 ]] 売人 が おり 、 その 遺品 から 20万 ドル の 記載 と ジョーダン の 署名 入り の 小切手 が 発見 さ れる と 厳しい 批判 が 起こっ た （ ジョーダン 自身 は 麻薬 売人 の 殺害 に 無関係 で ある こと が 証明 さ れ た ） 。 
* 1991 - 1992 シーズン 期間中 に シカゴ の 新聞記者 サム・スミス が 出版 し た ''[[: en : The Jordan Rules ( book )| Jordan Rules ]]'' という 著書 は ジョーダン を [[ 独裁 ]] 的 な 人物 として 描い て おり 、 ジョーダン が 圧倒的 な 実力 を 持っ て い た ため に 周り と の レベル の 差 が 理解 でき ず 常に チームメイト と 罵り 合っ て いたこと 等 が 具体 的 な 情報 源 を もと に 書か れ て い た だけ に バッシング に 更に 拍車 を かけ た 。 
ジョーダン を 主題 に し た '' Hang Time '' と '' Rebound '' の 著者 で ある [[ 記者 ]] ・ [[ 作家 ]] の [[ ボブ・グリーン ]] は ジョーダン が [[ エルビス・プレスリー ]] の 再来 で あり 、 「 アメリカ 文化 の 頂点 に 登り詰め た 」 と 表現 。 人々 は ジョーダン が 史上 最高 の バスケットボール 選手 で ある と 論じる ばかり か 、 [[ ベーブ・ルース ]]、[[ モハメド・アリ ]] と 比較 する など バスケットボール を 超え た 文脈 で 彼 の 存在 を 語る よう に なっ た 。 
1990年代 に は 、 遠く 海 を 越え た 日本 で も 、 バスケットボール 人気 の 過熱 とともに 当時 の 若者たち 、 特に スポーツ に 親しむ 少年たち の 最高 の 憧れ の 存在 と なり 、 多く の メディア を 飾り 、 これ に 触発 さ れ た [[ SLAM DUNK ]] など の 娯楽 作品 も 大いなる 人気 を 博し た 。 < br > 
[[ ジネディーヌ・ジダン ]]、[[ デビッド・ベッカム ]]、[[ タイガー・ウッズ ]] 等 、 数々 の 世界 の 一流 アス リート に も ジョーダン に 憧れ 、 尊敬 し て いる 人物 は 多い 。 
ジョーダン が ここ まで の 存在 に なっ た の に は 、 いくつか の 要因 が ある と 考え られる 。 
ジョーダン は NBA の 歴史 の 中 で 非常 に 高い 運動 能力 を 持っ て おり 、 見る 者 の 注目 を 集める のに 十分 だっ た 。 彼 は 人 が 見 た こと も ない 動き を しばしば 見せ 、 特に 空中 で の プレー は 見る 者 を 驚嘆 さ せ た 。 実況 する アナウンサー は ジョーダン が ジャンプ する と 「 TAKE OFF （ 離陸 を 開始 し た ） 」 、 「 人類 が 空 を 飛ん だ 」 と 表現 し た ほど で ある 。 ジョーダン の 個人 能力 が 注目 さ れる よう に なっ た の は 、 シカゴ の [[ 市場 ]] が 比較的 大きかっ た こと 、 キャリア 初期 に ブルズ の 監督 を 務め て い た [[ ケヴィン ・ ローリー ]] が ジョーダン を 自由 に プレー さ せる 方針 を 採っ た こと も 要因 と なっ た 。 また 、 [[ ティム ・ グローバー ]] を 専属 トレーナー に 雇い 、 故障 に 強い 体 を 作り上げ た 。 
ジョーダン の 人並み 外れ た 身体能力 は 先天的 な もの で ある と 思わ れる こと が 多い が 、 その 恵まれ た 才能 に 加え て 彼 は 早くから [[ ウエイトトレーニング ]] を 導入 し 、 真夜中 や 早朝 で あっ て も 思い立っ たら すぐ に 専属 トレーナー を 呼ん で トレーニング を 行っ た 。 どんな 体勢 から でも シュート できる よう に バランス感覚 を 鍛え 、 怪我 の 予防 の ため 足首 の [[ 筋力トレーニング ]] も 欠かさ ず 行っ た 。 その 結果 、 [[ 捻挫 ]] し て も 2 〜 3日 で 復帰 でき た と いう 。 また 、 彼 は 試合後 も [[ クールダウン ]] や ケア に 時間 を 費やし た 。 この こと で 彼 は 故障 の 少ない キャリア を 過ごす こと が でき た と 考える 専門家 も 多い 。 
また 、 身長 198cm ・ 体重 99kg という 一般人 と 比較 する と 一見 大柄 に 見える 体格 ([[ 身長 ]] ・ [[ 体重 ]] の 項目 も 参照 ) が バスケット において 大きい 部類 で は なく 、 むしろ 小さい 事 も 影響 し て いる 。 これ まで の NBA で は 7 フッター の 巨人 たち が 支配 的 だっ た が 、 ジョーダン は 恵まれ た 運動 能力 と 鍛え上げ た 肉体 と 磨き 抜い た 技術 により 2 メートル を はるか に 超える 巨人 たち と 渡り合っ た 。 体 は 小さく は ある が 腕 が 長く 、 運動 能力 と あいまって 高さ の 不利 が 減少 さ れ 、 速度 と 技術 の 有利 で 勝負 できる 程度 の 小さ すぎ ない 肢体 は ある意味 で 理想 的 と いえ た 。 
1970年代 末期 に は NBA の 人気 は 低迷 し て おり 、 リーグ の イメージ も あまり 良く なかっ た 。 しかし 、 [[ デビッド・スターン ]] が [[ コミッショナー ]] に 就任 し リーグ の 再建 に 努め た こと 、 [[ マジック・ジョンソン ]] と [[ ラリー・バード ]] の ライバル 関係 が 大いに 注目 さ れ た こと など から 、 NBA の 人気 は 上昇 し て いっ た 。 マジック と バード が キャリア の 末期 に 入る 頃 に は 、 次 の ジョーダン 時代 へ の 土壌 が 十分 に 出来上がっ て い た と いえる 。 また 、 同 時期 に [[ ケーブルテレビ ]] が 普及 し 始め た こと も この 流れ を 助け た 。 
ジョーダン は 商業 的 に 最も 成功 を 収め た アス リート の 一人 で ある 。 1998年 の 時点 で [[ フォーチュン ( 雑誌 )| Fortune 誌 ]] は ジョーダン が プロフェッショナル 入り 以降 100億 ドル の [[ 経済効果 ]] を 上げ た と 述べ て いる 。 これ は 本業 の バスケットボール だけ で なく 、 [[ ナイキ ]]、[[ マクドナルド ]]、[[ コカコーラ ]]、[[ ゲータレード ]] など と の スポンサーシップ なし に は 果たし 得 ない 。 特に 1980年代 に 、 当時 新進気鋭 の 映画監督 だっ た [[ スパイク・リー ]] 指揮 による [[ ナイキ ]] の 一連 の [[ コマーシャルメッセージ | CM ]] が 成功 し た こと が 大きい 。 
[[ 1980年代 ]] に NBA で プレー し 始め て 以降 、 ジョーダン は 多く の 企業と広告 契約 を 結び 、 様々 な 事業 を 手がけ て き た 。 ジョーダン は プロバスケットボール のみ なら ず 、 本業 以外 で 得る 収入 の 大き さ で は スポーツ界 でも 際立っ た 存在 に なっ た 。 また 、 彼 の 代理人 、 [[ デビッド ・ フォーク ]] もこ の [[ マネーゲーム ]] の 中心 と なっ た 。 
ジョーダン が 最初 期 に かかわり 、 以後 も 最も 重要 に なっ た の は スポーツ用品メーカー [[ ナイキ ]] と の 関係 だっ た 。 ジョーダン は 新人 の シーズン より ナイキ と の 契約 を 結び 、 自身 の 名前 を ブランド に 取り入れ た バスケットボール シューズ 「''' エア・ジョーダン '''」 シリーズ の 生産 ・ 発売 が 開始 さ れ た 。 
エア・ジョーダン シリーズ の テレビ CM の 制作 に は 、 当時 新人 の 映画監督 だっ た [[ スパイク・リー ]] が 起用 さ れ た 。 ジョーダン の 運動 能力 を 強調 し つつ も 奇抜 な 演出 を 取り込ん だ リー の CM は ヒット し 、 ジョーダン の 人気 とも 相まっ て [[ エア・ジョーダン ]] は 爆発 的 な 売上 を 見せ た 。 ジョーダン は 当時 として は 画期的 だっ た 歩合 制 の 契約 を 結ん で おり 、 シューズ の 売上 に 比例 し て ジョーダン の 収入 も 上昇 し た 。 ナイキ 自身 も 当時 業界 1位 だっ た [[ コンバース ]] を 抜く こと に なっ た 。 以後 NBA の スター選手 の 多く は ナイキ と 同様 の 契約 を 結ぶ よう に なっ た 。 
バルセロナオリンピック の 金メダル 授与 の 式 において 、 ジョーダン は アメリカ代表 ジャージ の [[ リーボック ]] の [[ ロゴ ]] を [[ アメリカ合衆国 の 国旗 | 星条旗 ]] で 隠す という 行動 を とっ た 。 これ は ジョーダン 個人 が [[ ナイキ ]] と スポンサー契約 し て い た こと が 原因 で ある 。 
エア・ジョーダン に関して は 、 主 に 二つ の 点 で 批判 が 起き た 。 一つ は 、 この シリーズ が あまりに も 人気 を 博し た ため 、 少年少女 たち が シューズ を 狙っ た 強盗 の 被害 に 遭う 事件 が 起き て い た こと だっ た 。 もう 一つ は 、 エア・ジョーダン を 生産 する ため に [[ 発展途上国 ]] の 児童 たち が 低賃金 で 働かさ れ て いる という もの だっ た 。 後者 に 至っ て は 、 雇用 の 確保 に つながっ て いる という 観点 も あり 、 主因 は 社会 の 構造 的 問題 で ある ため 、 ジョーダン も 明確 な 反論 は し て い ない 。 
ジョーダン は 食品 関係 の 広告 も 幅広く 行っ た 。 [[ マクドナルド ]] の CM に 出演 し 、 地元 の シカゴ で は 「 マクジョーダン・スペシャル 」 という メニュー が 出さ れ た 。 [[ ゲータレード ]] の CM で 採用 さ れ た 「 Be Like Mike 」 「 マイク （ マイケル ） みたい に なり たい 」 という 歌 は 広く 知ら れ た 。 他 に [[ コカ・コーラ ]] の キャラクター に なっ た ほか 、 シリアル食品 「 ウィーティーズ ( Wheaties )」 で も ジョーダン の 姿 が パッケージ に 登場 し た 。 
ジョーダン は 下着 メーカー [[ ヘインズ ]] と も 広告 契約 を 結び 、 香水 ・ 装飾 品 メーカー の ビジャン から は 「 マイケル・ジョーダン ・ コロン 」 が 発売 さ れ た 。 1996年 に は 映画 『[[ スペース・ジャム ]]』 に 出演 し 、 アニメ の キャラクター [[ バッグス・バニー ]] や [[ ラリー・バード ]]、[[ チャールズ・バークレー ]]、 俳優 の [[ ビル・マレイ ]] ら と 共演 し た 。 
ジョーダン は シカゴ や ニューヨーク 、 故郷 の ノースカロライナ州 に レストラン を 持っ て いる 。 
また 、 [[ AMA スーパーバイク ]] シリーズ に チーム を 持っ て おり 、 [[ ロードレース世界選手権 | Moto - GP ]] を 観戦 する 姿 が 度々 報道 さ れる など 、 かなり の バイク 好き で も ある 。 2004年 の [[ バレンシア ( スペイン )| バレンシア ]] GP で は 自ら の 手 で MotoGP マシン （[[ ドゥカティ・デスモセディチ ]]） を 試乗 し た 。 
ジョーダン は バスケットボール 界 のみ なら ず 、 世界中 の アス リート の 尊敬 と 羨望 を 集め た 。 したがって 彼 の 言動 は そのまま スポーツ を する 者 ・ もしくは 勝負 の 場 に 身 を おい て いる 者 にとって の 名言 と なっ た 。 
「 10本 連続 で シュート を 外し て も 僕 は ためらわ ない 。 次 の 1本 が 成功 すれ ば 、 それ は 100本 連続 で 成功 する 最初 の 1本 目 かも しれ ない だろ う 。 」 
「 限界 と は ほとんど 幻 に 過ぎ ない 。 」 
「 高校時代 は 代表チーム の 選考 から 漏れ た 。 9000回 以上 シュート を 外し 、 300 試合 に 敗れ 、 チーム から ウイニングショット を 任さ れ て 26回 も 外し た 。 人生 で 何度 も 何度 も 失敗 し て き た 。 だから 私 は 成功 し た 。 」 
「 失敗 を する こと は 耐え られる が 、 挑戦 し ない で いる こと は 耐え られ ない ん だ 。 」 
「 成功 し たい と 思う なら 自己 中心 的 で なけれ ば いけ ない 。 だが もし 最高 の レベル に 達し た なら 、 自己 中心 的 で あっ て は いけ ない 。 他人 と うまく 付き合い 、 一人 に なっ て は なら ない 。 」 
「 才能 で 試合 に 勝つ こと は できる 、 だが チームワーク と 知性 は 優勝 に 導く ん だ 。 」 
「 運命 よ 、 そこ を どけ 。 オレ が 通る 。 」 
これら の 名言 が 示す 通り 、 マイケル・ジョーダン は 常に ポジティブ な 思考 を 持っ て いる 。 
試合 に対する 情熱 や バスケットボール に対する 愛 こそ が 、 マイケル・ジョーダン が マイケル・ジョーダン たる 所以 な の だろ う 。 
* 1990年 2月14日 の [[ オーランド・マジック ]] 戦 の 試合前 に ユニフォーム を 盗ま れ 、 1試合 だけ 急遽 空い て い た 番号 の 12番 （ 背中 に " JORDAN " と は 記さ れ て い ない ） を 付け て 出場 し 、 マジック に 敗戦 しながら も 49 得点 を 記録 し た < ref ></ ref >。 
* 1995年 の 最初 の 復帰 に際して 、 今 まで の 背番号 を “ 23 ” から “ 45 ” へ 変更 し た 。 45番 は MLB へ の 挑戦 の 際 に つけ て い た 番号 で あり 、 父親 が 最後 に 見 た 23番 の ユニフォーム の 歴史 を 変え たく ない という 思い が あっ た 。 しかし 、 前述 の オーランド・マジック と の プレーオフ ・ カンファレンス ・ セミファイナル 初戦 で ミス を 連発 し 、 それ に対する 気分転換 の ため 、 ブルズ の 用具 係 の 提案 で 23番 の ユニフォーム を 着用 し た 。 この 行為 は リーグ から クレーム が つき 45番 に 戻す よう 発表 が さ れ た が 、 ジョーダン が 拒否 。 ブルズ も それ を 支持 し た ため 、 シーズン終了 後 2 万 5000 ドル 罰金 を 科せ られ た 。 
* 元々 45番 は 尊敬 する 兄 が 学生時代 に つけ て い た 番号 で あり 、 23番 は 兄 の せめて 半分 以上 、 上手く なり たい という 想い から 選ん だ もの だっ た < ref ></ ref >。 
* ジョーダン の 背番号23 番 は マイアミ・ヒート の 永久欠番 に なっ て いる が 、 ジョーダン は マイアミ・ヒート の 選手 として 一 試合 足り とも プレイ を し た 経歴 が ない 。 に も 関わら ず 永久欠番 と なっ て いる の は 、 [[ マイアミ・ヒート ]] の 球団社長 で あっ た [[ パット・ライリー ]] が 2003年 に ジョーダン の 所属 する [[ ワシントン・ウィザーズ ]] と の 対戦 を 前 に ジョーダン に 敬意 を 表し て 23番 を 永久欠番 と し た ため で ある < ref ></ ref >。 </MECAB>
  <ID>30336</ID><LATESTID>58867864</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.13602869771420956</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160306222300</LINKSUPDATED><LEN>68839</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
