<ITEM>
  <TITEL>北朝鮮による日本人拉致問題</TITLE>
  <META>{{Quotation|○内閣総理大臣（小泉純一郎君）　金子議員にお答えいたします。激励を込めた御質問に感謝申し上げます。拉致問題についてでございます。北朝鮮による拉致は、国民の生命と安全に大きな脅威をもたらすことから、普通には、テロと言えると思います。}}{{PDFlink|[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/meta/betten1.pdf PDF版]}}{{PDFlink|[http://www.mofa.go.jp/mofaj/press/pr/pub/pamph/pdfs/rachi_torikumi.pdf 平成19年度 拉致問題の解決その他北朝鮮当局による人権侵害問題への対処に関する政府の取組についての報告]}}{{cite press releasen | title = 北朝鮮による拉致問題とはn | publisher = [[外務省]]n | url = http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/index.htmln | accessdate = 2010-03-15n }}{{要出典|date=2013年7月}}{{要出典範囲|date=2014年3月6日 (木) 12:59 (UTC)|過去の[[証言]]を捏造と否定した}}{{Cite webn|date=2009-9-29n|url=http://www.nikkei.co.jp/news/seiji/20090929AT3S2902529092009.htmln|title=千葉法相、署名を陳謝 拉致容疑者釈放求める嘆願書n |accessdate=2009年9月30日 n}}{{Cite webn|date=1988-3-26n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/112/1380/11203261380015a.htmln|title=第112回国会 予算委員会 第15号 参議院議事録（橋本敦委員）n |accessdate=2010年7月15日 n}}{{Cite webn|date=2003-2-20n|url=http://www.jcp.or.jp/akahata/aik2/2003-02-20/03_02.htmln|title=拉致実行容疑者の辛光洙釈放要望 “知らなかった”ではすまない 署名の1年前に橋本議員追及 [[しんぶん赤旗]]n |accessdate=2010年6月12日 n}}{{Cite webn|date=2009-11-5n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0018/17311050018004a.htmln|title=第173回国会 予算委員会 第4号 衆議院議事録（稲田朋美委員）n |accessdate=2010年7月15日 n}}{{Main|梶山静六#北朝鮮による日本人拉致を認める政府初の公式答弁}}{{See also|社会民主党 (日本 1996-)#北朝鮮による日本人拉致事件への姿勢}}{{main|西村眞悟#政策・主張}}{{Cite news |title=北朝鮮がミサイル発射　沖縄上空通過、破壊措置はせず|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-08n|url=http://www.asahi.com/articles/ASJ2664CSJ26UHBI01S.html|accessdate=2016-02-22}}{{en|'''Kidnap'''}}{{en|'''Abduction'''}}{{独自研究|section=1|date=2010年9月}}{{要出典|date=2010年9月}}{{要出典|date=2013年6月}}{{en|North Korean Human Rights Act of 2004}}{{cite news |title=拉致問題での協力表明＝ベトナム公安相 |newspaper=[[時事通信]] |date=2013-7-29|url=http://www.jiji.com/jc/p?id=20130729180738-0014941121 |accessdate=2013-7-29}}{{Cite newsn | url = http://sankei.jp.msn.com/politics/news/120109/plc12010922020003-n1.htmn | title = 中井氏、北と中国で極秘会談n | newspaper = [[産経新聞]]n | publisher = MSN産経ニュースn | date = 2012-1-9n | accessdate = 2012-1-9n }}{{cite news |title=拉致は「人道に対する罪」　国連委最終報告書　金体制の関与明言 |newspaper=[[産経新聞]] |date=2014-2-17 |url=http://sankei.jp.msn.com/world/news/140217/kor14021723120003-n1.htm |accessdate=2014-4-18 | author=宮下日出男 }}{{cite news |title=「日本人１００人拉致の可能性」…国連が報告書 |newspaper=[[読売新聞]] |date=2014-4-17 |url=http://www.yomiuri.co.jp/national/20140417-OYT1T50045.html |accessdate=2014-4-18| author = 加藤賢治}}{{Cite news |title=日本、北朝鮮への独自制裁決定　１０万円超す送金禁止|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-11|url=http://www.asahi.com/articles/DA3S12204349.html|accessdate=2016-02-13}}{{Cite news |title=北朝鮮、拉致調査を全面中止へ　特別委の解体宣言|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-12|url=http://www.asahi.com/articles/ASJ2D7GMWJ2DUHBI02W.html|accessdate=2016-02-13}}{{See also|#支援団体など}}{{Cite newsn | url = http://sankei.jp.msn.com/affairs/news/121228/crm12122820330015-n1.htmn | title = 全国の警察が捜査・調査「特定失踪者は８６８人」　警察庁が開示n | newspaper = [[産経新聞]]n | publisher = MSN産経ニュースn | date = 2012-12-28n | accessdate = 2013-1-14n }}{{See|拉致問題対策本部#歴代の構成員}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{Cite news |title=拉致解決へ日本手詰まり　正恩氏、交渉に関心示さず　北朝鮮、再調査中止を宣言|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-14n|url=http://www.asahi.com/articles/DA3S12209079.html|accessdate=2016-02-22}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{0}}{{Lang|ko|???}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist|3}}{{Refbegin}}{{Refend}}{{PDFlinkn|[http://www.mofa.go.jp/mofaj/press/pr/pub/pamph/pdfs/rachi_torikumi.pdf 平成22年度 拉致問題の解決その他北朝鮮当局による人権侵害問題への対処に関する政府の取組についての報告]}}{{北朝鮮による拉致問題}}{{朝鮮総連}}{{冷戦}}{{DEFAULTSORT:きたちようせんによるにほんしんらち}}</META>
  <DESCRIPTION>	'''北朝鮮による日本人拉致事件'''（きたちょうせんによるにほんじんらちじけん）とは、[[1970年代]]から[[1980年代]]にかけて、[[朝鮮民主主義人民共和国|朝鮮民主主義人民共和国（北朝鮮）]]の[[スパイ|工作員]]や[[土台人]]、[[よど号グループ]]などにより、多数の[[日本人]]が、[[日本]]から極秘裏に、北朝鮮に[[拉致]]された国際犯罪事件である。\n\n== 日本国政府の認識 ==\n[[日本]]では、[[主権]]の侵害と国民の生命と安全に対して、大きな脅威をもたらす[[テロリズム]]である<ref>平成15年(2003年)6月5日衆議院本会議[http://www.shugiin.go.jp/itdb_kaigiroku.nsf/html/kaigiroku/000115620030605038.htm?OpenDocument]</ref>。北朝鮮は、長年拉致事件への関与を否定してきたが、[[2002年]]（平成14年）、[[平壌]]で行われた[[日朝首脳会談]]で、日本人の拉致を認め、[[金正日]]が謝罪し、再発の防止を約束した。しかし、このことに対する賠償などは、未だに行われてていない。\n\n[[日本国政府]]が認定した拉致事案は12件、拉致被害者は17人<ref name="17mei">[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/jian.html 政府認定17名に関わる事案]（[http://www.kantei.go.jp/index.html 首相官邸公式ウェブサイト]）</ref>。\n\n北朝鮮政府側は、このうち13人（男性6人、女性7人）について、日本人拉致を公式に認めており、5人が日本に帰国しているが、残り12人については「8人死亡、4人は入境せず」と主張している<ref name="2007seifunotorikumi"></ref>。日本国政府は「全員が生存しているとの前提で対処する」との立場をとっている。\n\nまた、日本国政府認定の拉致被害者の他に、北朝鮮から拉致された疑いが拭えない「[[特定失踪者]]」の解決も、日本国政府は取り組むと明言している。\n\n== 北朝鮮の活動概要 ==\n北朝鮮は、[[国家]]樹立当初から[[武力]]行使を辞さぬ形で、[[朝鮮半島]]を[[赤化統一|統一]]することを標榜してきた（''詳細は[[朝鮮統一問題]]を参照''）。この点においては、[[大韓民国]]（韓国）も同じ態度のまま（[[李承晩]]の[[北進統一]]論）であったが、[[1950年]]（昭和25年）、北朝鮮が韓国に侵攻し[[朝鮮戦争]]に突入した。だが北朝鮮側の事前の予期に反して[[国連軍]]が韓国防衛のために派兵し、[[中国人民解放軍]]が北朝鮮を支援（介入）したことで、[[国土]]の荒廃と南北分断の固定化を招いた。\n\nその後の北朝鮮は、[[朝鮮戦争]]からの[[復興]]事業を一段落させた後、[[1960年代]]に入ると、[[大韓民国]]に対する[[諜報活動]]を活発化させた。時には、直接の破壊工作も行ったと言われている。その工作活動は、少なくとも[[1980年代]]まで続けられていたことが確認されている<ref>[[青瓦台襲撃未遂事件]]、[[文世光事件]]、[[ラングーン事件]]、[[大韓航空機爆破事件]]など</ref>。これらについては北朝鮮側からの反論もなされている。\n\n[[1970年代]]から[[1980年代]]にかけ、日本国内において、不自然な形で[[行方不明]]となる者が出ていた。[[警察]]による[[捜査]]や、亡命北朝鮮工作員や[[逮捕]]された[[土台人]]の証言などから、北朝鮮工作員による、日本人拉致の疑いが濃厚であることが明らかになった<ref name="gaiyou">{{cite press release\n | title = 北朝鮮による拉致問題とは\n | publisher = [[外務省]]\n | url = http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/index.html\n | accessdate = 2010-03-15\n }}</ref>。\n\nそれまで主として、韓国国内で活動してきた北朝鮮の[[スパイ]]（工作員）らが、この時期以降、韓国当局の手によって数多く摘発されるなど、韓国当局による北朝鮮工作員への警戒が非常に厳しくなったことで、[[在日韓国・朝鮮人]]らを抱き込んで、韓国に入国させる形での対韓国工作活動の遂行が困難になってきた。そのため、北朝鮮当局は日本人に成り済まして、工作員を韓国に入国させる手口が有効であると考え、韓国のみならず、[[世界]]各国の出入国に便利な日本人の[[パスポート]]（旅券）を奪取するため、また同時に、工作員を日本人にしたてるための教育係としての利用、あるいは日本国内での工作活動の利便性を向上させる目的で、複数の日本人を拉致したとの指摘がある<ref name="gaiyou"/><ref name="keisatutyouratijian"/>。\n\n<!-- なお、いわゆる「教育係」としての役割については、北朝鮮における階級制度である「[[出身成分]]」の最底辺に置かれている元在日朝鮮人の帰国者を工作機関の活動や工作員教育に関与させることはできなかったため、日本人を拉致したとする向きもあるが、[[日本語]]と[[朝鮮語]]の両方に堪能な在日朝鮮人も日本国内に数多く存在していることや、[[在日本朝鮮人総聯合会]]（朝鮮総連）は日本各地に事務所があり、各地域の在日朝鮮人が日本各地の風習や生活習慣に精通することもできるため、日本人を拉致し朝鮮語を一から教えることを目的とした拉致は、リスクの大きさ等を考えると不自然であるとの見方も存在する<ref name="saigono">[[李鍾植]] 『朝鮮半島最後の陰謀 - アメリカは、日本・韓国を見捨てたのか? 「非道な北朝鮮」と「愚かな韓国」』 第5章（[[幻冬舎]]、[[2007年]]5月） ISBN 978-4-344-01323-0</ref> 。このような指摘に対しては、北朝鮮本国は、「在日同胞」に対してさほど信頼を置いていないこと、また、在日朝鮮人が持っている日本の風習や生活習慣に関する知識が本当に正確なものなのかどうか判断できなかったことから、日本人を教育係にすることがどうしても必要だったのだ、という趣旨の反論がなされている。 -- いわゆる私論とその反論は。\nここでは不要かと -->\n\n一方で、[[特定失踪者問題調査会]]の調査結果によると、拉致されたもしくは拉致された疑いが濃厚な者（俗に言う1000番台リスト）が失踪前に従事していた[[職業]]を詳細に調べた結果「[[印刷]]工」「[[医師]]」「[[看護師]]」「機械[[技術者]]」といった、北朝鮮が[[国際]]的に立ち遅れている分野を担う職業に集中していることが判明していること、また、これらの特殊技能を持った拉致被害者に、日本人の[[配偶者]]を与え、[[家族]]を[[人質]]とすることにより、[[脱北者|脱北]]させないようにするために、日本人を拉致した例も、多数あるのではないかとの指摘もある。北朝鮮には、[[1970年代]]には[[よど号ハイジャック事件]]で北朝鮮に「[[亡命]]」した独身日本人男性が少なからずおり、「国家の[[賓客]]」として扱われていた。その配偶者を得るため、何人かの日本人女性を騙して北朝鮮に連れ込んだケースもあったと言われており、1983年（昭和58年）の有本恵子の拉致事案は、このケースであったという関係者の供述がある。\n\n=== 拉致の手口 ===\n拉致の実行については、以下のような手口が報じられている。\n\n* [[福井県]]や[[新潟県]]など[[裏日本|日本海沿岸]]、[[鹿児島県]]など[[東シナ海]]沿岸に工作員を密かに上陸させ、付近を偶然通りがかった若者を暴力も辞さない方法を用いて拉致する。\n* 日本国内に潜入している工作員や[[土台人]]が目ぼしいターゲットを決めて接近し、言葉巧みに誘い出し、誘拐する。\n* 日本国外に在留、居留する日本人に「仕事の紹介をする」として、北朝鮮に誘拐する。ただし入国までは本人の同意を取り付けていると考えられる。\n* 工作員が日本沿岸での工作活動中に目撃されたと思い、目撃者を強引に拉致する。\n* 工作員の侵入地点と拉致現場が離れているケースもあり、輸送手段としての自動車の調達、潜伏先や監禁場所の手配などの共犯行為には、現地に土地勘のある[[在日韓国・朝鮮人|在日朝鮮人]]の[[土台人]]が関わった可能性を指摘する声もある。\n\n==== 拉致実行の指令 ====\n* [[平壌放送]]（AM657kHz）内の[[乱数放送]]で指令があったとの説が有力。（音声による乱数放送（A-3放送）は2000年に廃止）\n* また、平壌放送以外でも北朝鮮の[[国営放送]]、[[朝鮮中央放送]]内で、選曲の順番などで工作員に指令を送ったりもしていたと考えられる。\n<!--*インターネット等の利用が考えられている。-->\n（参考として、日本側への重要な工作指令は[[万景峰号]]船内にて直接、口頭にて指令が伝達される）\n\n=== 拉致被害者の境遇 ===\n一部の拉致被害者は、特殊工作機関の常時監視のもと、上述の特殊技能を活かした任務や日本語文献の[[翻訳]]などに従事させられるなど、非常に不自由な[[生活]]を強いられていたとの指摘がある。脱北者によれば、拉致された日本人ひいては拉致問題の存在は北朝鮮の住民には知られていないという<ref>"[http://sankei.jp.msn.com/world/korea/090606/kor0906061755005-n1.htm 「北内部に拉致伝える必要」脱北者ら訴え　都内の集会で]"『[[産経新聞]]』2009年6月6日。</ref>。[[餓死]]する子供が多発している北朝鮮の一般庶民の現状に比べると拉致被害者たちは優遇された生活を送っていたと言われているが、実際は非常に厳しい生活状況であったことが、曽我ひとみの夫の[[チャールズ・ジェンキンス]]が執筆した『告白』（[[角川書店]] 2005年）<ref name="kokuhaku">チャールズ・R・ジェンキンス（著）、伊藤 真（翻訳）『告白』（角川書店 2005年10月8日 ） ISBN 978-4-04-791510-7 </ref>などからは伺うことができる。\n\n拉致が日朝間で政治問題化した、[[1990年代]]後半以降は、一定地域内に各戸別に隔離された生活だったという。北朝鮮一般市民との接触は、継続的に特殊工作機関による厳重な監視下に置かれ、この時期に限らず常に遮断された状態であった。北朝鮮側は、2004年（平成16年）11月の日朝実務者協議で「死亡」とされた8人の[[死亡診断書]]等の資料が[[捏造]]であったことを認めた。また、横田めぐみのものとして提供された「[[遺骨]]」を鑑定した結果、日本政府は別人のものと判断し、未帰還の多くの拉致被害者は生存していると見ている。拉致被害者はこの他にも多数おり、特定失踪者問題調査会では数百人に及ぶ日本人が拉致されていることを示唆している。\n\nその一方で、生存情報の多くを頼っていた[[安明進]]・元北朝鮮工作員が韓国で麻薬密輸・使用で[[有罪判決]]を受け、ことから、推測や憶測が混じったこれまでの情報の再検証が真相解明の為に不可欠となっている。\n\n=== 北朝鮮側の対応 ===\nこの一連の拉致事件は長い間謎とされて来た。[[冷戦]]末期の[[1987年]]に発生した[[大韓航空機爆破事件]]の際の工作員[[金賢姫]]の証言から疑惑が浮上したが、国会においては[[1997年]]までは国交正常化等の議題になった際に懸案として出る程度であった。\n\n1991年（平成3年）以来、日本政府は北朝鮮に対し拉致事件を提起していたが、北朝鮮側は否定し続けた。\n\n日本では1977年に拉致された中学生横田めぐみ等に関する[[実名報道]]があってから、国会で取り上げられるなど、報道の頻度が爆発的に増えた。1997年には拉致被害者の救出を求める議員連盟が発足し、政府が7件10人の拉致被害者を認めた。北朝鮮側は「拉致は捏造」と主張し、北朝鮮系の在日朝鮮人の団体である朝鮮総連なども同様の主張をしていた。\n\n[[2002年]]（[[平成]]14年）[[9月17日]]、[[内閣総理大臣]][[小泉純一郎]]（当時）らが訪朝し、[[日朝首脳会談]]を行った際に、当時の北朝鮮の最高指導者（[[朝鮮民主主義人民共和国国防委員会|国防委員長]]であり、[[朝鮮労働党中央委員会総書記]]）である[[金正日]]は、北朝鮮の一部の特殊機関の者たちが、「現地請負業者」（[[土台人]]とみられる）と[[共謀]]して、日本人を拉致した事実を認め、口頭で謝罪した。これにより、5人の拉致被害者が日本に一時帰国し、間もなく本人たちの意思で日本に残ることとなった。\n\n[[2004年]]（平成16年）5月22日、[[小泉純一郎]]の2度目の[[平壌]]訪問により、先に帰国していた拉致被害者の夫や、[[子供]]が日本への帰国を果たした。\n\nしかし、2002年9月17日、小泉純一郎首相（当時）が北朝鮮を訪問して実現した日朝首脳会談の席で、金正日国防委員会委員長は「部下が勝手にやったことだ」と北朝鮮が日本人13人を拉致したことを初めて認め[[謝罪]]したものの、すでに拉致実行組織を解体、拉致を指揮した者を処分したと伝えたが、拉致の実行犯が現在でも英雄扱いされているなど、実際に処分等は行われていない。北朝鮮は2002年9月17日の[[日朝首脳会談]]において、日本人拉致事件は解決していると主張している。\n\n北朝鮮は「日本が解決済みの拉致問題を意図的に歪曲し誇張するのは、[[日本軍]]が[[日本統治時代の朝鮮|過去に朝鮮人民に働いた犯罪]]を覆い隠す為の政略的目的に悪用する為だ」と主張している<ref>[http://www.asiapress.org/apn/archives/2011/12/05153713.php ＜北朝鮮＞「日本は人権を論じる資格がない」と通信社論評]（2011年12月5日、[[アジアプレス・インターナショナル|アジアプレス・ネットワーク]]）</ref>。一方で「日本が誠意を示せば、何人かは帰す」とも主張している<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/news/140601/plc14060108100004-n1.htm 前のめりの北「誠意示せば何人か帰す」（2014年6月1日、MSN産経ニュース）]</ref>。\n\n北朝鮮は、日本国政府が認定した拉致被害者17人のうち、残り12人について「死亡」あるいは「入境せず」として、「拉致問題は解決済み」と説明し、その後の協力を拒んでいるが、日本政府は「拉致問題の解決なしに[[国交]][[正常化]]はありえない」との方針により、解決を目指して交渉を続けている<ref name="syu20051117">[[第163回国会]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第4号 平成17年（2005年）11月17日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004c.html 議事録]）</ref>。\n\n「北朝鮮による日本人拉致事件」については、[[マスメディア]]・更に日本国政府内でも、すべて「拉致」と総称しているが、[[刑法学]]上はすべて「拐取（海外移送目的拐取）」である。北朝鮮による日本人拉致においては、[[刑法 (日本)|刑法]]上の「略取」に当たる事案（加害者による暴力行為を手段として、強制力により被害者の身体を拘束の上で移送した事案）と、「誘拐」に当たる事案（偽計を手段として被害者を騙す等によりその同意を得つつ、身柄を加害者の実力的支配内に置いた上で移送した事案）、国外移送時の状況が不明な事案に分けられる。少女拉致事案・アベック拉致事案・母娘拉致事案・鳥取女性拉致容疑事案は「略取」であり、欧州における日本人男女拉致容疑事案は「誘拐」である。宇出津事件・李恩恵拉致事案・辛光洙事件・元飲食店店員拉致容疑事案など[[土台人]]を介したものと見られる拉致事案については「誘拐」の可能性が高いが、国外移送から北朝鮮入国に至る状況の詳細は不明である。\n\n== 政府認定拉致被害者 ==\n日本政府が認定した拉致被害者は次の17人、[[北朝鮮による日本人拉致問題 #宇出津（うしつ）事件 |久米裕]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #少女拉致事案|横田めぐみ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #李恩恵（リ・ウネ）拉致事案|田口八重子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（福井県）|濱本富貴惠]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（福井県）|地村保志]] [[蓮池薫]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（新潟県）|奥土祐木子]]　[[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（鹿児島県）|市川修一]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（鹿児島県）|増元るみ子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #母娘拉致事案（新潟県）（娘）|曽我ひとみ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #母娘拉致事案（新潟県）（母）|曽我ミヨシ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人男性拉致容疑事案|松木薫]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人男性拉致容疑事案|石岡亨]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人女性拉致容疑事案|有本恵子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #辛光洙（シン・グァンス）事件|原敕晁]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #元飲食店店員拉致容疑事案|田中実]] \n[[北朝鮮による日本人拉致問題 #女性拉致容疑事案（鳥取県）|松本京子]]（肩書・年齢は当時、敬称略、被害者家族の決断により実名報道されている）\n<!--''被害者家族は、実名を上げる決断をして家族会を作った''。\n報道でもすべて実名で報道されている。\nWikipedia:削除の方針#ケース B-2:プライバシー問題に関しては、上記、御家族の意思を尊重し実名とさせて頂きたいと思う。-->。この内5名は日本に帰国。2007年（平成19年）4月12日、警察庁はこれに加え北朝鮮工作員と結婚した日本人女性の子供2人（当時長女が6歳と長男が3歳）が[[1974年]]（昭和49年）6月中旬に行方不明になった事案について、複数の工作員関係者からの証言などから「北朝鮮による拉致被害者と断定した」と正式発表した（[[2児拉致事件]]）。よって同事案は政府認定拉致被害者にかかる拉致事件と同様に政府認定の拉致事件であるが、被害者たる子供2人が[[朝鮮籍]]であり、[[日本国籍|日本国民]]であることを要件とする[[北朝鮮当局によって拉致された被害者等の支援に関する法律|拉致被害者支援法]]の認定基準には該当しないため、子供2人は拉致被害者としては認定されていない<ref>『毎日新聞』2007年4月13日付</ref><ref name="keisatutyouratijian">[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/index.html 北朝鮮による拉致容疑事案]（[http://www.npa.go.jp/ 警察庁]）</ref><ref name="syu20071030">[[第168回国会]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第2号 平成19年（2007年）10月30日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0142/16810300142002a.html 議事録]）</ref>（2007年10月30日現在）。\n\n=== 宇出津（うしつ）事件 ===\n: [[1977年]]（昭和52年）[[9月19日]]拉致\n: [[東京都]][[三鷹市]]役所勤務[[警備員]]男性、久米裕（[[1925年]](大正14年)[[2月17日]] - 当時52歳）\n: [[石川県]]宇出津海岸付近にて[[失踪者|失踪]]\n: 北朝鮮側は、[[三鷹市]]役所勤務警備員男性の入国を完全否認しているが、北朝鮮工作員に包摂され[[土台人]]にされた在日朝鮮人・李秋吉が「45歳から50歳位の日本人独身男性を探せ」との指示を受け、かねてから知り合いであった三鷹市役所勤務警備員男性を海岸に連れ出し、不審船（工作船）で迎えに来た別の北朝鮮工作員に同人を引き渡した事実が判明している。この1件だけで、「拉致したのは13人だけ」との北朝鮮の主張は嘘であることが分かると指摘されている。[[警視庁公安部]]と[[石川県警察]]は主犯格の[[金世鎬]]（キム・セホ）を[[国際指名手配]]し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。なおこの事件で石川県警察[[警備部]]は押収した[[乱数列|乱数表]]から[[暗号]]の[[暗号解読|解読]]に成功したことが評価され、[[1979年]]に[[警察庁長官]]賞を受賞している。この事実は長年秘匿事項とされ、単に朝鮮半島に向けて不法に出国をした日本人がいたという小さな話題として報道された。このことが、日本海沿岸部に居住する国民の防犯意識を弛緩させ、後述の拉致事件を招いたとする論調も一部にある。ただし、乱数表およびその解読の事実を公開した場合は、工作員による事件関係者の抹殺や、新たな情報の収集困難を招き、ひいては事件解決が困難になるリスクも伴い、[[警察庁]]の立場からは安易に公開に踏み切るわけにはいかない事情があったことも考慮する必要がある。なお、李秋吉は起訴猶予処分となり日本への帰化を許され、日本国民・大山秋吉として現在も都内で自営業を営んでいる。\n\n=== 少女拉致事案 ===\n: 1977年（昭和52年）[[11月15日]]拉致\n: 新潟の女子中学生、横田めぐみ（[[1964年]](昭和39年)[[10月5日]] - 当時13歳）\n: [[新潟県]][[新潟市]]において[[新潟市立寄居中学校]]からの下校途中に自宅付近（現中央区西大畑町、新潟大学付属新潟小学校前）にて失踪。[[新潟県警察]]は、失踪直後から誘拐事件として捜査を行ったが、何の手がかりも得られなかった。\n: 北朝鮮側の説明によれば、新潟市の女子中学生、横田めぐみは[[1986年]]に結婚し、[[1987年]]に一児（キム・ウンギョン）を出産するも、[[1994年]]4月（2002年10月の報告では「[[1993年]]3月」としていたが後に訂正）に入院先の[[病院]]で[[自殺]]、1997年に火葬したとしている。2004年11月の日朝実務者協議を通じ、横田めぐみ本人の「遺骨」として提供された骨の一部からは、[[DNA型鑑定|DNA鑑定]]の結果、別人の[[デオキシリボ核酸|DNA]]が検出された（「[[#遺骨問題の真偽|ニセ遺骨問題]]」も参照）。遺体は未確認。[[2006年]][[6月29日]]に行なわれた会見で、横田めぐみの夫とされる[[金英男]]は、「'''めぐみは1994年に自殺した'''」と述べた。この発言について、彼女の両親である[[横田滋]]・[[横田早紀江]]夫妻は「予想通りの証言。こういうことを平気で言わせる国（北朝鮮）にはらわたが煮えくり返るばかりだ」とした。また、安倍晋三[[内閣官房長官]]（当時）も「発言内容は信憑性がない」とした。\n: 1997年には、朝鮮労働党書記の一人が朝鮮総連を通さずに直接当時の橋本龍太郎政権に対し非公式に横田めぐみの生存を伝えたという報道<ref>[http://www.nikkansports.com/news/society/p-so-tp0-021117-06.html 「めぐみさん生きている」非公式に伝達]（2002年11月17日、[[日刊スポーツ]]）</ref>がなされたことがあり（通知が事実であれば当然のことながら1994年死亡という自らの説明と矛盾する）、横田めぐみの[[火葬]]をしたとされる「オボンサン火葬場」も、火葬をした1997年当時には無く1999年に建設されたものだと複数の[[脱北]]者が証言している<ref>「[[月刊朝鮮]]」2006年8月号</ref>。また、帰国した地村富貴恵が「（自殺より後の）1994年6月にめぐみさんが隣に引っ越してきた」と証言している<ref>[http://mainichi.jp/select/jiken/news/20080526k0000m040118000c.html 横田めぐみさん：「94年6月後も生存」地村さん新証言]（2008年5月26日、[[毎日新聞]]）</ref>。また2011年には、韓国[[自由先進党]]議員の朴宣映が脱北者から得た北朝鮮高官の話として「横田めぐみは生存しており、知ってはいけないことを知りすぎたため日本に帰すことができず、他人の遺骨を日本側に渡した」とする証言を日本政府に伝えている<ref>[http://japanese.yonhapnews.co.kr/society/2011/10/09/0800000000AJP20111009001100882.HTML 「めぐみさん生存」＝脱北者証言　韓国議員が公開]（2011年10月9日、[[聯合ニュース]]）</ref><ref>[http://www.jiji.com/jc/zc?k=201110/2011100900071 04年末、めぐみさん生存情報＝「知りすぎて帰せない」－韓国議員]（2011年10月9日、[[時事通信社]]）</ref>。さらに週刊朝鮮の報道によって[[2005年]]に作成された北朝鮮[[平壌]]市民名簿に横田めぐみとみられる記載があったことも確認されている<ref>[http://sankei.jp.msn.com/region/news/111113/kng11111308000000-n1.htm 生存情報に「一筋の光」　神奈川・黒岩祐治知事] 産経新聞 2011.11.13</ref>。なお、失踪直後に自宅近くの[[日本海]]の方から[[暴走族]]の爆音に似た音を近隣住民の多くが聞いていることがわかっており、ジャーナリストの[[石高健次]]は、[[1971年]]の[[加賀市沖不審船事件]]同様に不審船から発せられた船舶用ディーゼルエンジンの音ではないかと推測している。横田めぐみに関して中国では、彼女は病死したのでもなく事故死でもなく自殺でもなく、処刑され、骨は他の処刑者と一緒に火葬したため行方が知れず、故に偽物の骨を提出したという見方もある<ref>[[文春新書]]『中国が予測する"北朝鮮崩壊の日"』</ref>。\n:横田めぐみは北朝鮮で[[金賢姫]]の同僚工作員[[金淑姫]]に日本語の指導を行っていたとされる<ref name="めぐみさんが日本語教えた">[http://sankei.jp.msn.com/world/korea/090214/kor0902141301001-n1.htm 【疑惑の濁流】「めぐみさんが日本語教えた」女スパイ　金賢姫元死刑囚の同僚工作員はどこで何を…] 産経ニュース2009.2.14</ref>。また、[[金正恩]]の[[高英姫|母]]が早くに亡くなったため、彼を育て上げたのは横田めぐみとの説がある<ref>[[中丸薫]]『いよいよ2012年 さあ、こんな世の中にしよう』 [[徳間書店]] 2009年</ref>。\n\n=== 李恩恵（リ・ウネ）拉致事案 ===\n: [[1978年]]（昭和53年）6月29日頃拉致\n: 東京の飲食店員、田口八重子（[[1955年]](昭和30年)[[8月10日]] - 当時22歳）\n: 1987年11月の[[大韓航空機爆破事件]]で有罪判決を受けた北朝鮮の[[スパイ]]（諜報員）[[金賢姫]]（キム・ヒョンヒ）は、「李恩恵（リ・ウネ）」という女性から日本人の立ち居振る舞いを学んだと主張している。この李恩恵については金賢姫の供述を基に[[似顔絵]]が作られ、[[1988年]]（昭和63年）頃全国各地に'''「昭和55年以前に行方不明になったこの女性を知りませんか」'''というポスターが貼られている。その後[[埼玉県警察]]警備部の調べで[[1991年]]（平成3年）に、「李恩恵」が行方不明となった田口八重子と同一人物であると推定されている。しかし彼女の家庭が複雑な事情を抱えており、まだ幼い子供のことを考えた家族からの要請で実名での報道を控えてほしいとの要請があり、特定には時間を要した。\n: 日本の警察庁から2人の担当官が[[ソウル特別市|ソウル]]へ行き、ソウル大使館政治部の警察庁出身の者を同行させ金賢姫と面会した。教育に当たった李恩恵という女性は拉致された田口八重子ではないかということで、同年輩の女性の顔写真10枚ほどが準備された。田口八重子の写真をこの中に混入し、「このなかに教育に当たった女性がいるか」と金賢姫に示した。1枚1枚写真を見ていた彼女は田口八重子の顔写真を見て、「この人です」と言ったという。李恩恵は拉致された田口八重子であることが確認された。2009年3月、金賢姫は田口八重子の親族と[[釜山広域市|釜山]]で面会した<ref>[[町田貢]]　『日韓インテリジェンス戦争』 文藝春秋 2011年</ref>。\n: 北朝鮮側の説明によれば、東京都の飲食店員、女性は1984年に大阪府、中華料理店勤務、調理師（男性、43歳。下記9参照）の日本人拉致被害者と結婚、[[1986年]]の同男性の病死後、すぐに自動車事故で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は遺体が[[洪水]]で流失したとしており、遺体の確認はされていない。また、李恩恵なる人物の存在を否定している。\n\n=== アベック拉致事案（福井県） ===\n: 1978年（昭和53年）7月7 - 8日拉致\n: 小浜の大工見習い、地村保志（[[1955年]](昭和30年)[[6月4日]] - 当時23歳）、被服店（ブティック）店員、濱本富貴惠（1955年(昭和30年)[[6月8日]] - 当時23歳）\n: 1978年（昭和53年）7月7日、[[福井県]][[小浜市]]で拉致。\n: 2人は1979年（昭和54年）に結婚。2002年（平成14年）10月に日本に「一時帰国」として返されたが、本人の意思を確認した上で、日本政府が強く保護し北朝鮮に返さなかった。2004年（平成16年）5月22日、日朝首脳会談の結果を受け、娘1人と息子2人も'''日本に帰国'''を果たした。\n\n=== アベック拉致事案（新潟県） ===\n: 1978年（昭和53年）[[7月31日]]拉致\n: [[中央大学]]法学部生、[[蓮池薫]]（[[1957年]](昭和32年)[[9月29日]] - 当時20歳）、化粧品会社社員、奥土祐木子（[[1956年]](昭和31年)[[4月15日]] - 当時22歳）\n: [[新潟県]][[柏崎市]]で拉致。「ちょっと出かける。すぐ帰る。」と言って外出したまま消息を絶つ。同様に化粧品会社社員女性も外出したまま両名が拉致される。\n: 2人は1980年5月に結婚、2002年（平成14年）10月に地村らと共に'''日本に帰国'''。2004年（平成16年）5月、残された子供（1男1女）も日本に帰国を果たした。\n\n=== アベック拉致事案（鹿児島県） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: [[日本電信電話公社|電電公社]]職員、市川修一（[[1954年]](昭和29年)[[10月27日]] - 当時23歳）、鹿児島の事務員、増元るみ子（[[1953年]](昭和28年)[[11月1日]] - 失踪時24歳）\n: [[鹿児島県]][[日置郡]]、吹上浜キャンプ場で拉致。\n: 北朝鮮側の説明によれば、2人は1979年7月（2002年10月の報告では「1979年4月」としていたが後に訂正）に結婚したが電電公社職員、男性は1979年9月という涼しい時期に海水浴場で[[心臓麻痺]]により死亡。鹿児島の事務員女性は1981年に27歳の若さで心臓麻痺で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は、両人とも遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はなされていない。一方、北朝鮮元工作員・[[安明進]]は、北朝鮮が死亡したとした日時の後、1988年から1991年にかけて「何回も二人を見た」と証言している。\n=== 母娘拉致事案（新潟県）（娘） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: [[佐渡島|佐渡]]の[[看護師|准看護婦]]、曽我ひとみ（[[1959年]](昭和34年)[[5月17日]] - 当時19歳）\n: 新潟県[[真野町]]（現[[佐渡市]]）において母親と2人で買い物に出かけた帰り道、佐渡で拉致。1980年8月に元[[アメリカ合衆国|アメリカ]]兵[[チャールズ・ジェンキンス]]と[[結婚]]、[[1983年]]6月に長女出産、[[1985年]]7月に次女出産。2002年（平成14年）10月に'''日本に帰国'''。夫および2人の娘については、2004年(平成16年)5月の日朝首脳会談の結果を踏まえ、夫と子ども（2女）は北朝鮮政府の与えた[[偽情報|虚偽情報]]に基づき日本行きを拒否していたが、同年7月9日、[[インドネシア]]の[[ジャカルタ]]にて再会し、7月18日一家4人で日本に帰国。北朝鮮は、曽我ミヨシ（46歳）については、「日本国内の請負業者が拉致し曽我ひとみ一人を受け取った」と主張しているが、日本政府は、曽我ミヨシを拉致認定している。\n\n=== 母娘拉致事案（新潟県）（母） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: 佐渡の准看護師の母、曽我ミヨシ（[[1931年]](昭和6年)[[12月28日]] - 当時46歳）\n: 佐渡で上記の准看護婦と買い物帰りに同時に失踪。曽我ひとみは主張曽我ミヨシの北朝鮮拉致認定。北朝鮮側は、佐渡の准看護婦の母（失踪時46歳）は北朝鮮に入国していない旨を主張し関与を否定。消息は全く不明。\n\n=== 欧州における日本人男性拉致容疑事案===\n:①[[1980年]]（昭和55年）拉致\n: [[京都外国語大学]]大学院生、松木薫（[[1953年]](昭和28年)[[6月13日]] - 当時26歳）\n: 1980年（昭和55年）5月頃、欧州にて失踪。北朝鮮側情報では、本人が北朝鮮行きの勧めに応じたとしている。同年6月に[[スペイン]]の[[マドリード]]にて拉致。松木は、石岡亨と共に「[[よど号ハイジャック事件]]」の犯人グループの妻2人（[[よど号グループ#メンバーの妻|森順子]]・[[よど号グループ#メンバーの妻|若林佐喜子]]）により拉致されたことが警察の調べで判明している。北朝鮮側情報では、1996年8月23日に自動車事故で死亡したとしている。\n: 2002年（平成14年）9月に派遣された日本政府調査チームは、北朝鮮側より「松木のもの」とする遺骨の提供を受けたが、法医学的鑑定の結果、別人のものであることが確認されている。また、2004年（平成16年）11月の日朝実務者協議の際に先方から提供された松木の「遺骨」である可能性があるとされた骨の一部からも、DNA鑑定の結果、別人のDNAが検出された。\n:②1980年（昭和55年）5月頃拉致\n: [[日本大学]]学生、石岡亨（[[1957年]](昭和32年)[[6月29日]] - 当時22歳）\n: 1980年5月頃、欧州にて失踪。北朝鮮側情報では、本人が北朝鮮行きの勧めに応じたとされ1980年6月スペインにて拉致。1980年4月にスペインの動物園でよど号メンバーの妻2人（森順子・若林佐喜子）と一緒に撮影された写真が存在する。\n: また、石岡亨のパスポートが北朝鮮によって偽造パスポートの原本に利用され、発効日が同じで旅券番号が異なる偽造パスポートが北朝鮮工作員やよど号グループの[[柴田泰弘]]や[[日本赤軍]]の[[戸平和夫]]が使用していたことが確認されている。\n: 北朝鮮側によれば、[[1985年]]12月に拉致被害者（下記8-3.有本恵子）と結婚、1986年に長女誕生するが、[[1988年]]11月4日ガス中毒で一家全員死亡したとしている。1995年8月に北朝鮮側は遺体が洪水で流失したと説明しており、遺体の確認はされていない。\n※ 警視庁公安部は「よど号」犯人の妻の森順子・若林佐喜子を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを求めている。\n\n=== 欧州における日本人女性拉致容疑事案===\n: [[1983年]]（昭和58年）7月頃拉致\n: [[神戸市外国語大学]]学生、有本恵子（[[1960年]](昭和35年)[[1月12日]] - 当時23歳）\n: [[ヨーロッパ|欧州]]にて失踪<ref>有本は同年6月頃に日本へ帰国する予定の[[電報]]を実家に送っている。その後[[コペンハーゲン]]で仕事が見つかったので帰国が8月になるという電報が入った。ところが帰国予定日になっても有本は帰国せず、心配した家族が航空会社に搭乗者リストについて問い合わせたところ、有本の名前はなく、キャンセルしたのも有本本人ではないという返答だった。</ref>。有本の拉致については、「よど号」ハイジャック犯の柴田泰弘の妻となった[[八尾恵]]が、2002年3月12日、「私が有本恵子さんを騙して北朝鮮に連れていきました」と[[東京地方裁判所|東京地裁]]で証言している。警視庁公安部は「よど号」犯人の[[魚本公博]]を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。\n: 北朝鮮側の説明によれば、有本は1985年に石岡と結婚、一児をもうけるも、1988年にガス中毒で一家3人全員が死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はされていない。\n\n=== 辛光洙（シン・グァンス）事件 ===\n* 1980年（昭和55年）6月頃拉致\n*  [[大阪府]]鶴橋中華料理店「宝海楼」勤務の調理師、原敕晁（[[1936年]](昭和11年)[[8月2日]] - 当時43歳）\n*  [[宮崎県]]青島海岸から拉致された本件については北朝鮮工作員、[[辛光洙]]（シン・グァンス）が韓国当局に対し中華料理店勤務、[[調理師]]男性の拉致を認める証言をしている。本件に関連し、警視庁公安部は辛光洙を国際指名手配した。辛光洙は1999年12月31日[[恩赦]]により釈放。[[金大中]]政権の「非転向長期囚送還」により翌2000年9月2日北朝鮮に送還された。北朝鮮政府は、拉致実行犯は処罰したと説明しているが、一方で辛光洙は拉致実行後に金正日から大きな功績があったとして「国旗勲章1級」を授与され<ref>[http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20111221-OYT1T00642.htm 原さん拉致工作員に勲章…金総書記、口止めも]（[[YOMIURI ONLINE]]、2011年12月21日）</ref>、英雄として北朝鮮の記念切手にもなっている。\n* 北朝鮮側の説明によれば、原敕晁は李恩恵（リ・ウネ）拉致事案の田口八重子と1984年に結婚するも1986年に[[肝硬変]]で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は1995年7月遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はされていない。北朝鮮側情報では、本人の金儲けと歯科治療の意向を受け、1980年（昭和55年）6月17日 宮崎市青島海岸から連れ去った<ref>辛は事前に中華料理店店主と貿易会社の社長を協力者として犯行グループに入れている。まず店主から原に「いつまでもこの仕事ではきついだろう。知り合いに事務職を募集している会社があるから、そちらに行ってみてはどうか」と原に持ちかけた。元々[[長崎県]]の商業高校出身だった原はその話に乗り、採用面接が行われることになった。場所は[[梅田]]にある朝鮮総連系の焼肉店で、辛・店主・貿易会社社長の3人によって[[面接]]（辛と店主は貿易会社の常務、専務という役であった。面接も口実で簡単な会話のやり取りにすぎなかった）で採用が決まる。その夜したたかに酔わされた原は辛らと[[夜行列車]]で[[宮崎市]]に向かった。途中拉致が気付かれぬように万全を期して[[大分県]][[別府市]]で一泊している。</ref>。警視庁公安部は「宝海楼」の家宅捜索を実施後、工作員の辛光洙・[[共犯]]者の金吉旭・指示役で工作機関副部長の姜海龍を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。\n* 原には地元[[長崎市]]に兄がおり、家族会にも参加しているが、事件がドラマのように取り上げられることを嫌い、メディアに登場することはない。\n:;在日韓国人政治犯の釈放に関する要望書に関して\n::[[1989年]]（平成元年）、韓国の民主化運動で逮捕された[[在日韓国人]][[政治犯]]の釈放を求める[[在日韓国人政治犯の釈放に関する要望書]]が、当時の[[日本社会党]]、[[公明党]]、[[社会民主連合]]らの議員有志133名の[[署名]]とともに韓国政府へ提出された。その際、釈放要望対象者の中に[[辛光洙]]らの拉致共犯者・実行犯が含まれていた。\n::その後、[[2002年]]（平成14年）9月に[[金正日]]が拉致実行を認めたあとで同年10月19日に当時[[内閣官房副長官|官房副長官]]の[[安倍晋三]]が[[土井たか子]]・[[菅直人]]を名指しで「極めてマヌケな議員」と批判する<ref>毎日新聞2002年10月20日記事「安倍官房副長官：「土井、菅はマヌケ」過去の拉致事件対応批判 」、産経新聞2002年10月20日記事「土井、菅両氏は間抜け 官房副長官が批判」</ref>など、署名した[[国会議員]]は[[自民党]]や[[日本共産党]]から非難された。[[菅直人]]は「釈放を要望した人物の中に辛光洙がいるとは知りませんでした。そんな嘆願書に署名したのは私の不注意ですので、今は率直にお詫びしたい」 と謝罪した<ref>「青島幸男も村山富市も「拉致犯釈放」署名のマヌケ仲間 (ワイド特集 悪い奴ほどよく眠る)」[[週刊新潮]]2002年11月7日号。</ref><ref>「東京基督教大学教授・西岡力 拉致対応にみる菅首相の二面性」産経ニュース 2010年6月18日</ref>。[[公明党]]は、釈放要求の対象は[[学園浸透スパイ団事件]]の首謀者とされた[[徐勝]]・徐俊植兄弟で、当時の日本国内における拉致問題の認識は「北朝鮮工作員による拉致の疑い」という程度のもので、実行犯の氏名や犯行内容は全く認知されておらず<ref>『反射鏡』 拉致問題解決を妨害したのはどの党か 辛光洙問題 当時の人道的要求を悪口のネタにする共産 <nowiki>http://www.komei.or.jp/news/2003/02/16_04.htm</nowiki> [[公明新聞]] 2003年2月16日付</ref>、辛光洙の関与も明らかではなかったと抗弁し<ref>{{Cite web\n|date=2009-9-29\n|url=http://www.nikkei.co.jp/news/seiji/20090929AT3S2902529092009.html\n|title=千葉法相、署名を陳謝 拉致容疑者釈放求める嘆願書\n |accessdate=2009年9月30日 \n}}</ref>、また[[社会民主党 (日本 1996-)|社民党]]も、[[1984年]][[4月25日]]衆院外務委員会において、[[日本社会党]]の[[土井たか子]]議員が釈放について政府の尽力を求めたことに対し、安倍晋三の父である[[安倍晋太郎]]外務大臣（当時）が「内政干渉にわたらない範囲内で人道的配慮を韓国[[政府]]に絶えず求めていきたい」と答弁した<ref>[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/101/0110/10104250110010c.html 第101回国会 外務委員会　第10号]</ref>ことを指摘し、同罪であると反論した。一方、[[日本共産党|共産党]]は、要望書が提出される1年前の[[1988年]]（[[昭和]]63年）[[3月26日]]の[[参議院]][[予算委員会]]において、[[日本共産党]]議員が辛光洙事件について質問しており<ref>{{Cite web\n|date=1988-3-26\n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/112/1380/11203261380015a.html\n|title=第112回国会 予算委員会 第15号 参議院議事録（橋本敦委員）\n |accessdate=2010年7月15日 \n}}</ref>、署名議員も予算委員として出席しており<ref>社会党5名、公明党2名、無所属1名</ref>、当時、公明党が主張するように、署名した国会議員らがそうした事実や疑惑を知らなかったこと自体おかしな話であると批判している<ref>{{Cite web\n|date=2003-2-20\n|url=http://www.jcp.or.jp/akahata/aik2/2003-02-20/03_02.html\n|title=拉致実行容疑者の辛光洙釈放要望 “知らなかった”ではすまない 署名の1年前に橋本議員追及 [[しんぶん赤旗]]\n |accessdate=2010年6月12日 \n}}</ref><ref>{{Cite web\n|date=2009-11-5\n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0018/17311050018004a.html\n|title=第173回国会 予算委員会 第4号 衆議院議事録（稲田朋美委員）\n |accessdate=2010年7月15日 \n}}</ref>。また、共産党は自民党に対しては、[[自公連立]]友党の公明党議員の署名について言及しないのは二重基準として批判している<ref>[http://www.jcp.or.jp/akahata/aik4/2005-09-06/2005090625_01_0.html 郵政・年金・外交―何が問題か NHK政党討論 市田書記局長が発言] [[しんぶん赤旗]] 2005年9月6日付</ref>。\n\n=== 元飲食店店員拉致容疑事案 ===\n: 1978年（昭和53年）6月頃\n: 元ラーメン店店員、田中実（[[1949年]](昭和24年)[[7月28日]] - 28歳）\n: 兵庫県神戸市[[灘区]]出身。1978年（昭和53年）6月、北朝鮮からの指示を受けた同店の店主である在日朝鮮人[[土台人]]によって、日本国外に連れ出された後、北朝鮮に送り込まれた。北朝鮮側は、田中が北朝鮮内に入国したことは確認できなかったと主張している。別の北朝鮮の元工作員が1996年（平成8年）、「北朝鮮工作員と『土台人』のラーメン店店主に誘い出され、[[ウィーン]]経由で連れて行かれた」と告白している。\n: 拉致被害者認定：2005年（平成17年）4月27日\n\n=== 女性拉致容疑事案（鳥取県） ===\n: 1977年（昭和52年）10月頃\n: 会社員、松本京子（[[1948年]](昭和23年)[[9月7日]] - 当時29歳）\n: 1977年（昭和52年）10月29日午後8時頃、自宅近くの編み物教室に向かうため外出。近所の住人が同日夜に男と見られる2人と話している松本を目撃。話しかけたところ2人のうちの1人から殴りかかられた。その直後に、サンダルの片方を残して失踪。北朝鮮側は、入国を確認できなかったと主張している。日本国内の会社の関係者が北朝鮮の貿易会社に電話した際、「キョウコ」と名乗る女性が対応したとの証言がある。また脱北者により北朝鮮では[[清津市]]に居住していたとの情報がもたらされているほか、失踪直前に沖合いにて不審船が目撃されていたとの情報もある。[[2013年]]（平成25年）5月、[[ラオス]]で拘束され北朝鮮に強制送還された脱北者9名の中に松本の子息が含まれている可能性がある、と韓国の一部マスコミが報じたが、脱北を手配した人物に接触した韓国政府当局がこれを否定した。韓国の拉致被害者家族が組織する「拉北者家族会」は、松本は北朝鮮で結婚したが子供はおらず<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/news/130601/kor13060100000000-n1.htm 拉致被害者の松本京子さんには「子供いない」情報入手と韓国団体]2013年6月1日　MSN産経ニュース</ref>、[[2011年]]（平成23年）頃清津から平壌に移されたとの情報を得ていることを公表、韓国[[国家情報院]]も同様の見方をとっている<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/news/130717/kor13071708340000-n1.htm 松本京子さんは「平壌に在住」韓国情報機関]2013年7月1日　MSN産経ニュース</ref>。しかしこれらの情報について日本政府は「捜査中」であるとの理由から見解を公表していない。\n: 拉致被害者認定：[[2006年]]（平成18年）11月20日\n\n== 政府が未認定の拉致事件 ==\n'''[[2児拉致事件]]'''\n: 1973年（昭和48年）12月頃\n: 埼玉県上福岡市（現ふじみ野市）在住の渡辺秀子が拉致され、工作員グループによって活動拠点だった朝鮮総連の金炳植第一副議長が設立した東京都品川区の貿易会社ユニバース・トレイディングの内部で工作員の男に絞め殺されるとともに、6歳の長女・敬美と3歳の長男・剛の2人が拉致され、1974年（昭和49年）6月に北朝鮮に連行されたとされる事件。渡辺秀子殺害についての警察の事情聴取では、ユニバース・トレイディングの関係者によって「箱に入れ石を詰めて捨てた」「遺棄場所は山形と秋田の県境」などの証言がなされていたが遺体発見にはいたっていない。また拉致した際の世話役として当時55歳だった女とその協力者として2人の男がいたこともわかっておりこの3人は現在も日本にいる模様。事件が公になった当時の国家公安委員長は「拉致事件は現在も継続中であり時効は成立しない」としていたが、警察はこの3人の逮捕はしておらず事情聴取なども行っていない。\nこの事件の被害者の国籍が朝鮮籍であったため政府は拉致認定を見送ったが、捜査を行った警察自身が拉致事件であると断定している。\n\n== 拉致問題の推移 ==\n=== 1970年代 ===\n以上のように、拉致事件は1970年代を中心に実行された。\n\n北朝鮮工作員の日本国内への侵入は、日本の海上[[警備]]を担当する当局の警備能力の低さから、北朝鮮では非常に簡単な任務であったと伝えられている。\n\n領海警備を担当する[[海上保安庁]]は、当時、武装工作船への対処能力は持っておらず、また拉致そのものが表面化していなかったため、北朝鮮による隠密領海侵犯や[[土台人]]の暗躍はまったくの想定外であった。\n\n一方[[海上自衛隊]]は、拉致といった刑事事件的な事案に関与する機関ではなく、当時は[[ソビエト連邦]]の[[潜水艦]]への対処しか想定していない組織であったため、[[不審船]]の領海侵犯には無為無策であった。\n\n他国に不法侵入して、他国民を拉致する行為は、国家の主権を侵害する行為であり、[[国際法]]上[[直接侵略]]とみなされる。その反面、国、政府も拉致を実行された[[自治体]]も[[国土]]、[[国民]]を守る体制、拉致後の拉致被害者奪還に対する対応ができていなかった、主権を守れなかったともみなされる。\n\n=== 1980年代 ===\n\n[[1980年]]1月7日、産経新聞がマスメディアにて初めて拉致事件の報道をする。タイトルは「アベック3組ナゾの蒸発　外国情報機関が関与？」。記者は産経新聞社会部の[[阿部雅美]]。\n\n[[1980年]]3月24日、[[参議院]][[決算委員会]]において[[公明党]]の[[和泉照雄]]は[[アベック失踪事件]]について質問。この質疑応答においては「北朝鮮」という言葉は出なかったが、北朝鮮による日本人拉致問題に連なる議題が初めて国会で取り上げられる質疑となった。\n\n[[1988年]]1月28日、[[衆議院]][[本会議]]において[[民社党]]の[[塚本三郎]][[委員長]]は[[竹下登]]首相の[[施政方針演説]]に対し代表質問を行う。その中で[[大韓航空機爆破事件]]、「[[李恩恵]]」（田口八重子）および[[金賢姫]]等に言及するとともに[[1978年]]7月から8月にかけて[[福井県]]（地村保志・濱本富貴惠）・[[新潟県]]（[[蓮池薫]]・奥土祐木子）・[[鹿児島県]]（市川修一・増元るみ子）において発生した若年男女の[[行方不明]]事件、[[富山県]][[高岡市]]で発生した若年男女の拉致未遂事件について北朝鮮による犯行ではないかと指摘し、真相究明を求める<ref name="syu19880128">第112回国会 衆議院 本会議 第4号 昭和63年（1988年）1月28日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0001/11201280001004a.html 議事録]）</ref>。この塚本の質問は[[国会 (日本)|国会]]において初めて北朝鮮による日本人拉致について取り上げられたものであったが、竹下首相からは明確な答弁を得られなかった。<!-- その後[[1988年]]1月28日、[[衆議院]][[本会議]]において竹下登首相の[[施政方針演説]]に対する代表質問の中で、[[民社党]]の[[塚本三郎]]委員長が拉致問題を取り上げた<ref name="san19880128">第112回国会 参議院 本会議 第4号 昭和63年（1988年）1月28日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0001/11201280001004a.html 議事録]）</ref>。塚本のこの質問は[[政党]]代表者が代表質問において初めて北朝鮮による日本人拉致について取り上げたものであったが、竹下首相からは明確な答弁を得られなかった。同年3月26日、[[参議院]]予算委員会で[[日本共産党]]の[[橋本敦]]参議院議員が福井、新潟、鹿児島のアベック拉致容疑事案と辛光洙事件に関する質問をし、これに対して当時の[[梶山静六]][[国家公安委員長]]が北朝鮮による拉致の疑いが濃厚という答弁を行った。続いて宇野宗佑外相・[[林田悠紀夫]]法相が[[主権]]侵害である旨を指摘しながら同趣旨の答弁、更に[[警察庁]]も初めて北朝鮮による拉致の疑いがあると答弁した（このことは2002年の参議院内閣委員会において[[谷垣禎一]]国家公安委員長（当時）も公明党の[[山口那津男]]参議院議員の質問に対してこのときが政府が拉致の疑いがあると答弁したのが最初である、と答弁している）。その後も橋本議員はたびたび拉致について取り上げたが、国会では闇に葬られたままとなっていた。 -- 世論の節から移動したが上の節と内容ほぼ同じ、統合が必要 -->\n\n1988年3月26日、参議院[[予算委員会]]で[[日本共産党]]の[[橋本敦]]は1978年7月から8月にかけて福井県・新潟県・鹿児島県において発生した若年男女の行方不明事件、富山県高岡市で発生した若年男女の拉致未遂事件、「李恩恵」および金賢姫等について[[疑問文|質問]]を行う。これに対し<u>[[国家公安委員会委員長|国家公安委員長]]の[[梶山静六]]は北朝鮮による拉致の疑いが濃厚である</u>ことの見方を示し、真相究明のために全力を尽くす考えであることを表明した<ref name="san19880326">第112回国会 参議院 予算委員会 第15号 昭和63年（1988年）3月26日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/112/1380/11203261380015a.html 議事録]）</ref>。これは北朝鮮による日本人拉致事件の存在を政府が認めた初めての公式答弁である。\n\nこれに続き[[宇野宗佑]][[外務大臣 (日本)|外相]]は「我々の[[主権]]が侵されていたという問題」、「全くもって許しがたい[[人道]]上の問題」、「強い憤り」、「主権国家として当然とるべき措置はとらねばならぬ」と答弁。[[林田悠紀夫]][[法務大臣|法相]]は「我が国の主権を侵害するまことに重大な事件」「判明したならばそこで処置」と、更に[[警察庁]][[警備局]]長[[城内康光]]は「一連の事件は北朝鮮による拉致の疑い」、「既にそういった観点から捜査を行っている」と答弁し、北朝鮮による日本人拉致について政府の認識を示した。\n\n一方、1988年8月、[[ヨーロッパ]]において北朝鮮工作員・[[よど号ハイジャック事件]]犯人関係者に拉致された石岡亨（[[北海道]][[札幌市]]出身）と松木薫（[[熊本県]][[熊本市]]出身）それに有本恵子（[[兵庫県]][[神戸市]][[長田区]]出身）の消息を伝える石岡本人の手紙が[[ポーランド]]経由で石岡の家族の元に届く。この手紙によって行方が分からなくなっていた3名が北朝鮮にいることが判明した。しかし、松木については、その手紙に正確に住所が記されていなかったため、家族には時間が経ってから知らされた。石岡・有本家は日頃から北朝鮮とパイプがあることをアピールしていた[[日本社会党]]系の[[政治家]]に助けを求めることにした。石岡の家族は札幌市の日本社会党北海道連合にも相談したが、「本部に連絡をする。[[国交]]がない国なので口外しないように」と言われた。「国交がないから」という言葉は、それ以降も[[外務省]]や様々なところで言い訳に使われることとなる。\n\n一方、有本の両親は上京して[[自由民主党 (日本)|自由民主党]]の政治家に助けを求めることを決め、1988年9月、[[東京都]][[千代田区]][[永田町]]の衆議院議員会館に[[自由民主党幹事長]]の[[安倍晋太郎]]を訪ねる。安倍は夫妻の訴えを聞き届け、当時秘書だった次男の[[安倍晋三]]に夫妻を外務省と警察庁に案内するよう命じ、夫妻はここに至って事の次第を外務省・警察庁に伝えることができた。以後有本夫妻は安倍父子に連絡するようになり、安倍父子はこの問題に取り組むことになるが、[[1989年]]6月、晋太郎は[[悪性腫瘍|癌]]を発症し入院。幹事長も退任した。以後入退院を繰り返したが、1991年5月、晋太郎は他界した。後継者となった晋三は亡父の地盤を引き継ぎ、[[1993年]]、[[第40回衆議院議員総選挙]]に立候補し当選。以後[[国会議員]]としてこの問題に取り組むことになった。\n\n梶山の答弁以降、しばらく国会で取り上げられることはなく、[[警察]]の[[捜査]]の進捗状況や事件の真相も明らかにならないまま一般には半ば忘れられた問題となっていた。\n\n=== 1990年代 ===\n==== 家族会の結成 ====\n1996年9月、『金正日の拉致指令』が出版される。著者は[[石高健次]]（朝日放送）。元北朝鮮工作員からの証言を元に取材し、日本人拉致事件の情報を公にした。\n\n[[1997年]]初頭、元北朝鮮工作員で脱北者の[[安明進]]の証言が出て事態が動き出す。同年1月23日、[[新進党]]の[[西村眞悟]]は衆議院予算委員会に「北朝鮮工作組織による日本人誘拐・拉致に関する[[質問主意書]]」を提出し、初めて横田めぐみ拉致事案を取り上げ、政府の認識を問うた。同月[[新潟県]]で「北朝鮮に拉致された日本人を救出する会」が発足し、一部の拉致被害者家族が実名公表を決める。これを受け同年2月3日、衆議院予算委員会において西村は大韓航空機爆破事件や文世光事件、金賢姫の著書などに言及しながら横田めぐみ・久米裕・田口八重子・原敕晁らの実名を挙げ、彼らが北朝鮮に拉致されていると明確に指摘した質疑を行い、[[橋本龍太郎]]首相、[[池田行彦]]外相に政府の見解を質した。大手マスコミもこれを報道し、当時13歳の中学生少女が拉致されていたという事実の指摘は国民に衝撃を与え、北朝鮮による拉致事件が広く国民に認識される契機となった。\n\nこのように国内で拉致問題が初めて大きくクローズアップされるなか、3月25日に「[[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]]」（家族会）が結成され、救出活動を開始することになった。また国会内では議連結成の動きが本格化した。4月15日、自由民主党[[国会議員|衆議院議員]]の[[中山正暉]]が会長となり、超党派の議員による「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」（旧拉致議連）が設立された。同年[[5月1日]]の参議院決算委員会において自民党[[吉川芳男]]の質疑に対し、伊達興治警察庁警備局長（当時）が北朝鮮によって横田めぐみが拉致された疑いがあるとした答弁<ref name="san19970501">第140回国会 参議院 決算委員会 第2号 平成9年（1997年）5月1日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/140/1410/14005011410002c.html 議事録]）</ref>し、政府は「7件10人が北朝鮮に拉致された疑いが濃厚」と発表。[[マスメディア|メディア]]が拉致問題を一斉にクローズアップした。拉致問題の報道が本格的になると同時に国民の関心も徐々に高まっていった。\n拉致問題解決の署名活動が行われ、1997年8月末には60万人、1年後には100万人を越えた。このうち、福井県では地元の拉致被害者の父地村保らの活動により、県民の半数の署名を集めている。\n\n==== 拉致議連の混乱 ====\n旧拉致議連において当初中山は「拉致問題が解決するまでは北朝鮮に対して食糧支援を行わない」と発言するなど強硬な姿勢を見せ、議連も一致してその原則で臨んでいた。しかし中山は1997年11月に平壌を訪問して以降、急遽各方面に拉致事件否定説を発表するなど不可解な行動を見せた。翌[[1998年]]には拉致議連会長のまま[[日朝友好議員連盟]]の会長に就任し、政府の政策と矛盾する言動を取り始めた<ref name="san20000809">第149回国会 参議院 外交・防衛委員会 第1号平成12年（2000年）8月9日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/149/0005/14908090005001a.html 議事録]）</ref>。中山の態度豹変に対し、[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]（以下「救う会」）はもとよりマスコミや当時の「[[中央大学|中大]]生（蓮池薫）を救う会」などから疑念と批判の声が上がった。また中山の行動が影響し、旧拉致議連参加議員の中から日朝友好議員連盟にも重複加入する議員が現れるなどしたため、旧拉致議連は活動休止状態に陥った。その後も中山は、2002年3月20日、拉致被害者である有本恵子の母・嘉代子に[[電話]]をかけ、「日本人が日本人を連れていったもので、北朝鮮の工作員が関与していないという話の方が有本さんを帰国させやすい」と説明したほか、北朝鮮で会わせることを持ちかけた<ref>『[[産経新聞]]』2002年3月25日付朝刊</ref>。会長自らそれまでの方針を勝手に翻し、このような言動を行ったことで家族会の疑念を生むことになった。議連メンバーや救う会関係者、支援者から批判を浴びた中山は「日朝友好議員連盟会長」と「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」の両会長を辞することになった。\n\n旧拉致議連は後任人事について[[桜井新]]幹事長と西村眞悟事務局長代理に一任したが、同年4月3日、両名の協議の結果「体制一新が必要」との判断に達し、旧「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」は解散した。これを受けて同月、[[石破茂]]を会長、西村を幹事長、[[平沢勝栄]]を事務局長とした「北朝鮮に拉致された日本人を早期に救出するために行動する議員連盟」（新拉致議連）が改めて結成された。同年4月25日の新拉致議連設立総会には衆参国会議員31人と代理30人が参加、家族会・救う会と結束して行動することを確認した<ref>新拉致議連呼びかけ人は以下の通り。石破茂（会長）、[[近藤基彦]]、[[高市早苗]]（副幹事長）、[[中川昭一]]、[[中川義雄]]、平沢勝栄（事務局長）、[[米田建三]]（副会長）（以上自由民主党）、[[上田清司]]（副会長）、[[佐藤道夫]]、[[原口一博]]（副幹事長）、[[松沢成文]]（副幹事長）、[[松原仁]]（事務局次長）、[[吉田公一]]（会長代行）（以上[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]）、[[塩田晋]]（副会長）、[[田村秀昭]]、西村眞悟（幹事長）、[[森裕子|森ゆうこ]]（以上[[自由党 (日本 1998-2003)|自由党]]）、[[小池百合子]]（副会長）（以上[[保守新党|保守党]]）</ref>。新拉致議連は当時[[経済産業大臣]]だった[[平沼赳夫]]や[[内閣官房副長官]]の安倍晋三らが賛同、[[第1次小泉内閣]]もこれを支持するところとなった。また[[中川昭一]]・[[上田清司]]ら新拉致議連の呼びかけ人に応じた[[中井洽]]・[[古屋圭司]]ら自由民主党・[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]・[[自由党 (日本 1998-2003)|自由党]]・[[保守新党|保守党]]の超党派の議員が発足当初から参加しているが、公明党<ref>2002年9月17日の[[小泉純一郎]]首相の北朝鮮訪問後、[[漆原良夫]]が参加。</ref>・[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]・日本共産党からの参加はなかった。一方中山は同年5月7日の昼、[[赤坂プリンスホテル]]の中華料理店で「救う会」の役員に「有本恵子さんは生きている」と語ったが、9月21日の12時頃、「救う会」の[[西岡力]]が[[秘書]]を通じて中山にこの発言の根拠を確認したものの回答はなかった。このような中山の言動は被害者家族はもとより国民の不信感を生み、拉致事件の解決が妨害されたとして真摯な説明と謝罪を求める声が議員辞職後の現在も多くあがっている。\n\n=== 2000年代（小泉訪朝まで） ===\n2000年4月9日、[[石原慎太郎]]東京都知事は「北朝鮮にら致されていた、いたいけなあの少女1人を救うこともできずに、これは政府の責任である」と前置きし「不法入国した多くの[[第三国人|三国人]]、外国人が非常に凶悪な犯罪を繰り返している」と述べた<ref>[http://web.archive.org/web/20040205225754/www.mainichi.co.jp/eye/feature/details/ishihara/hatsugen09-1.html 石原知事全発言]</ref>。また石原は2001年9月30日のテレビで「北朝鮮が日本人150人を拉致した」との趣旨の発言を行い、朝鮮総連が「事実無根で悪意に満ちた暴言。発言の根底には、朝鮮民族に対する深い蔑視と差別の思想がある」と反論した<ref>朝日新聞東京31面 2001-10-3</ref>。\n[[和田春樹]]は『[[世界 (雑誌)|世界]]』2001年1月および2月号に掲載した論文「『日本人拉致疑惑』検証する」において、「横田めぐみさん拉致の情報は、その内容も、発表のされ方も多くの疑問を生むものである。以上の検討からして、横田めぐみさんが拉致されたと断定するだけの根拠は存在しないことが明らかである」と、北朝鮮の日本人拉致について否定的な見解を示した。このため、翌2002年に北朝鮮が拉致問題を認めて以降、『[[諸君!]]』、『[[正論 (雑誌)|正論]]』等からは激しい批判が加えられるに至った。これについて和田は拉致の存在そのものを否定したわけではないと釈明した。\n\nしかし、中には金正日が拉致を認めるまで拉致を捏造と主張する個人や団体が存在した。\n\n例えば、弁護士の[[土屋公献]]は2002年までは「拉致問題は存在せず、国交交渉を有利に進めたい日本側の詭弁である」、「日本政府は謝罪と賠償の要求に応じるどころか、政府間交渉で疑惑に過ぎない行方不明者問題や『ミサイル』問題を持ち出して朝鮮側の正当な主張をかわそうとしている。破廉恥な行動と言わざるを得ない。」と、講演で繰り返し主張していた。土屋は後に「裏切られたという思い、強い憤りを感じる。北朝鮮政府の言うことを信じ、大勢の人々に対し様々な講演で拉致は無かったと説明してきたことを、申し訳ないと思っている」と語っている (その他[[辛淑玉]]・[[吉田康彦]]も拉致を否定した)。\n\n団体では[[社会民主党 (日本 1996-)|社民党]]が党のホームページに「[[大韓民国国家情報院|韓国安全企画部]]や[[産経新聞]]のデッチ上げの疑惑があり、少女拉致疑惑事件は新しく創作された事件というほかない」と事件の捏造を断定する趣旨の北川広和の論文<ref>[http://web.archive.org/web/20021001214118/http://www5.sdp.or.jp/central/gekkan/syamin07kitagawa.html 月刊社会民主1997年7月号]</ref>を載せていた。\n\n一方で北朝鮮に比較的擁護的だった立場の人々、とりわけ多くの在日朝鮮人や一部の保守系政治家、または[[左翼]]勢力（主に旧[[日本社会党]]、現在の[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]）の中には北朝鮮による日本人拉致問題を[[右翼]]や政府による捏造と信じて疑わなかった者が多く、一部では朝鮮人[[差別]]を原因とした捏造であると信じていた者もいた。社会民主党の月刊誌、月刊社会民主1997年7月号では、拉致事件をデッチ上げとした上で、拉致疑惑事件は、日本政府に北朝鮮への食糧支援をさせないことを狙いとして、最近になって考え出され発表された事件なのである、としている<ref>http://www1.tcnet.ne.jp/kazu-sw/material/sdp199707.html</ref>。\n\n北朝鮮による拉致が公になった後の、[[日本国政府]]の動きは鈍かった。拉致被害者の兄の蓮池透によれば、被害者の情報を求めに[[警察庁]]に訪れても「捜査上の秘密」と何も得られず、また[[外務省]]の嘆願に訪れても「誠意をもって取り組む」と単なる言葉のみだけにすぎなかった。また[[法務省]]の[[人権擁護局]]に至っては「仕事の範囲外」と、まともに相手にしてくれなかった<ref name="dakkan">『奪還』蓮池透</ref>。拉致事件解決の鈍い動きの反面、この時期の日本国政府は、北朝鮮への食糧支援の動きは積極的であった。\n\nこうした状況を打開するため、救う会は政府機関や与党自民党の前で座り込みをする活動を行った。しかし政府は、2000年、[[田中真紀子]]等コメ議員たちの援助積極論の力により、北朝鮮への50万トンもの国内米の支援を決定した（費用は1100億円）。なお、このときの[[畑恵]]参議院議員は救う会の活動を「暴徒と化している集団」と呼んでいたという<ref name="dakkan" />。また、野党も、社民党党首[[土井たか子]]は「食糧援助と拉致疑惑は切り離すべき」と主張し、民主党の[[鳩山由紀夫]]も、同様の演説をした。\n\n[[2001年]]（[[平成]]13年）[[9月11日]]に、[[アメリカ同時多発テロ事件]]が発生、[[10月30日]]の参議院[[内閣委員会]]にて、出された質問「拉致をテロと認識するか？」に対し、[[福田康夫]]（[[内閣官房長官]]）は「拉致はテロではない」と、拉致事件への消極的な答弁を行った。\n\nこの様な拉致事件への消極的な政治対応が一変する事件が起こった。2002年1月に、北朝鮮工作船による[[九州南西海域工作船事件]]が発生、さらに、この年の[[ジョージ・W・ブッシュ]][[アメリカ合衆国大統領]]の[[一般教書演説]]にて、[[イラン]]、[[イラク]]、北朝鮮を『[[悪の枢軸]]』だと発言した。\n\n2002年4月、衆議院ついで参議院にて、「日本人拉致疑惑の早期解決を求める決議」が採択される。\n4月25日には新拉致議連が発足する。\n\n=== 2度の日朝首脳会談 ===\n==== 2002年日朝首脳会談 ====\n[[2002年]]9月17日、小泉純一郎首相（当時）が北朝鮮の平壌を訪問し、国防委員会委員長・金正日と会談した（[[日朝首脳会談]]）<ref name="asahi20160208">{{Cite news |title=北朝鮮がミサイル発射　沖縄上空通過、破壊措置はせず|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-08\n|url=http://www.asahi.com/articles/ASJ2664CSJ26UHBI01S.html|accessdate=2016-02-22}}</ref>。その席で北朝鮮側は、日本人13人を拉致したことを認め、金正日総書記自らが日本人拉致事件について、「遺憾なことであり率直におわびしたい。私が承知してからは関係者は処分された」と述べ、北朝鮮側としては「実行者は英雄主義に走ってかかた一部の特殊機関の者による行為」とし、関係者はすべて処罰したと説明した。また、「死亡」したとされる8人に関する「死亡診断書」などの情報を提出したが、これらはすべて捏造であったことを日朝実務者協議（2004年11月）で認めた。[[日朝平壌宣言]]では「国交正常化の後」、「経済協力を実施」することとなっているが、日本政府は「拉致問題の解決なくして国交正常化はありえない」と繰返し述べている。\n\n==== 5人の帰国 ====\nその後の交渉で、北朝鮮が生存していたとした5人の拉致被害生存者については、一時帰国を条件に2002年[[10月15日]]に帰国が実現した。交渉は外務省[[アジア大洋州局]]長の[[田中均]]（当時）と[[朝鮮民主主義人民共和国国家安全保衛部|国家安全保衛部]]第一副部長の金詰（キム・チョル）という偽名を名乗る人物（正体は副部長の柳京（リュ・ギョン）<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/news/120917/plc12091710400005-n1.htm 「ミスターＸ」浮かぶ実像] 産経ニュース 2012年9月17日</ref>）の間で行われた。田中局長は「生きている拉致被害者を4人から5人程度出せばいい」と提案、北朝鮮側が了承し、5人の一時帰国が実現した。\n\n5人の帰国後、日本政府は[[世論]]や拉致被害者家族会の要望などにより、一時帰国した被害者を「北朝鮮へ帰す」ことを拒否し、5人の家族の帰国も要求する方針をとった。このため、北朝鮮側は「日本政府に対し約束違反だ」と主張した。このような北朝鮮政府の抗議により、その後の交渉は、北朝鮮政府が日程を決めないなどした為に中断した。\n\n==== 帰国した拉致被害者 ====\n* 地村保志・地村（浜本）富貴恵夫妻\n* 蓮池薫・蓮池（奥土）祐木子夫妻\n* 曽我ひとみ\n\n==== 小泉訪朝後の世論の大変化 ====\n[[File:ブルーリボンバッジ.jpg|thumb|[[ブルーリボン運動 (北朝鮮拉致問題)|ブルーリボン運動]]支持を意思表示するブルーリボンバッジ]]\n2002年（平成14年）[[9月17日]]の小泉純一郎と金正日による[[日朝首脳会談]]（第1回）で、金正日国防委員会委員長が、一連の拉致事案や工作船事案を認めて謝罪した事で、状況は一変する。[[マスメディア]]は連日、日本人拉致問題を報道して北朝鮮を激しく糾弾し、国民の多くは対北朝鮮制裁を強く訴えるようになった。大韓民国の[[東亜日報]]は、当時の日本国民の激怒ぶりを「'''憤怒'''」と報じた。\n\n[[報道におけるタブー]]として有名であった「北朝鮮、朝鮮民主主義人民共和国…（以後、北朝鮮と呼称する）」という呼称方法が一斉に[[マスメディア]]から姿を消し、単純に「北朝鮮」と呼称する様になった。[[英語]]圏に於いては、拉致事案を （'''[[誘拐]]'''）から （'''[[拉致]]'''）へと表現を強めた。\n\n日本人拉致問題を「でっちあげ」と言い続けてきた[[在日本朝鮮人総聯合会]]は、本国に梯子を外された格好となり、急遽[[記者会見]]を開き火消しに奔走したが、時既に遅かった。同時に「拉致事件に怒りを覚えた一部の日本人によって[[チマチョゴリ]]を着用した女子生徒への嫌がらせ事件（[[チマチョゴリ切り裂き事件]]）や[[朝鮮学校]]生徒への暴言・暴行がある」と、朝鮮総連は主張したが、[[日本の警察]]は、それらの事件について、政治的背景はないと判断した。\n\n[[在日朝鮮・韓国人|在日朝鮮人]]のショックは、相当な物であった<ref>[http://megalodon.jp/2010-0131-0507-54/www1.odn.ne.jp/hyakuman-chbaich/tomeyou-haigaisyugi/rati_pb.html]</ref>。[[金時鐘]]は「[[日本統治時代の朝鮮|植民地統治]]の強いられた被虐の正当性も、これで吹っ飛んだ気にすらなった」と嘆き<ref>[http://www.kaihou-s.com/suiheisen/suihei_0301.htm 部落解放2003年1月]</ref>、「拉致事件に対置して『過去の清算』を言い立てることがいかに、冒してはならない民族受難を穢すことであるかを、私達は心して知らねばならない」と述べた<ref>金時鐘「わが生と詩」(岩波書店2004)pp144</ref>。\n\n北朝鮮に対して、比較的友好的な立場を採っていた人々は、日本の世論の大転換を目の当たりにして、日本人拉致事件について言及せざるを得ない状況に追い込まれ<ref>社会民主党全国連合常任幹事会 「[http://www5.sdp.or.jp/central/timebeing02/kitatyousen1017.html 北朝鮮・拉致事件について]」 [[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]、2002年10月17日</ref>、また日本人拉致事件を『捏造』『デッチ上げ』と主張していた人々は、事実認識の誤りを撤回して、謝罪を迫られる状況に追い込まれた。\n\n現在、[[東京都]]の[[都営地下鉄]]各駅では、北朝鮮による東京都での特定失踪者たちの顔写真を、駅構内にポスターとして貼り付け'''「東京へ返せ」'''と訴えている。\n\n==== 2004年日朝首脳会談と拉致被害者家族の「帰国」 ====\n[[2004年]]（平成16年）5月22日、小泉首相は2度目の平壌訪問、北朝鮮側との会談を行い、22日中に蓮池・地村夫妻の子供たちが、母の祖国日本へ「帰国」した。また、曽我ひとみの家族は、夫が[[脱走]]・[[亡命]]した元アメリカ兵であり、[[アメリカ軍]]による[[軍法会議]]訴追の問題があるため、北朝鮮政府側に執拗に[[北京市|北京]]での面会を求められるもこれを拒否し、2004年7月9日に[[インドネシア]]の[[ジャカルタ]]で家族と再会。その後、7月18日家族は日本に帰国を果たした。\n\n==== 遺骨問題 ====\n\nDNA鑑定の依頼を受けた[[帝京大学]][[医学部]]講師、吉井富夫の鑑定<ref>[[ネイチャー]]2005年2月号に記載有</ref>により、日本政府は「遺骨」とされた骨は別人のものと判断した。但しこの鑑定では本人のDNAが検出されなかったということだけであって、これを以って別人だと断定出来るのかという声があがった（同時に鑑定を行なった[[科学警察研究所]]では「判定不能」）。特に2005年2月2日付けの『[[ネイチャー]]』誌で指摘されたことで問題が表面化した<ref>[http://www.nature.com/nature/journal/v433/n7025/full/433445a.html DNA is burning issue as Japan and Korea clash over kidnaps]（[http://www.nature.com/nature/index.html natuer]）、<!-- リンク切れ→[http://www.nature.com/news/2005/050131/pf/433445a_pf.html ニュース版] --> 、[http://www.natureasia.com/japan/digest/0504-2.php 邦訳ダイジェスト]</ref>。\n\nまず「遺骨は火葬されたものであり、DNAは残っていないはず」というものである。DNAは熱に弱いために、火葬された遺骨からDNAが検出される事自体がおかしいのではという指摘がある。\nまた、[[コンタミネーション]]（試料汚染）の可能性も懸念される。帝京大学が行なったDNA鑑定はネステッド[[ポリメラーゼ連鎖反応|PCR]]という方式をとっているが、この方式は非常に敏感であり、コンタミネーションに由来しない論拠を示す事が非常に重要である<ref>http://www.bio.uio.no/bot/ascomycetes/PCR.troubleshooting.html#anchor654323</ref>。\nさらに、吉井はそれまで火葬遺骨鑑定が未経験で当該鑑定が初めてであったことも指摘されている。日本政府はこれらに対し、火葬した骨の一部が熱に十分さらされなかったためDNAが残存していたと説明した。遺骨は鑑定のために使い果たし、再試は困難であるとされている。\n\n一方、元々朝鮮半島には[[火葬]]の習慣はなく、<!--北朝鮮では全部土葬ですか？--><!--また日本の習慣であるため基本的には排除されており、-->火葬されていること自体が北朝鮮の捏造を裏付けるものである、とする主張もある。前述の通り火葬に際しては、日本のように[[火葬場|専用の施設]]を用いたものではなく、開放された空間で行われた、いわゆる「野焼き」に近いものだと日本国内では推定されているが、北朝鮮政府は専用の施設を使って火葬したと説明している。また、北朝鮮側の説明によれば、いったんは土葬された遺体を、離婚した夫が掘り返して火葬し、その遺骨を（現在の妻と住む）自宅に保管していたとされる。\n\n『ネイチャー』はこの問題、特に時の官房長官・細田博之が「記事は一般論を述べており今回のケースでそうであると特定していない」と発言した事について、3月17日号に論説『政治と真実の対決』を掲載して、「日本の政治家たちは、どんなに不愉快でも科学的に信頼できないことを正視しなければならない。彼らは北朝鮮との闘いにおいて、科学的整合性を犠牲にすべきではない」と反論した<ref>"[http://www.nature.com/nature/journal/v434/n7031/full/434257a.html Politics versus reality]"、[http://www.natureasia.com/japan/digest/0504-1.php 邦訳ダイジェスト]</ref>。更に別人判定を下した帝京大講師がその後に[[警視庁]][[科学捜査研究所]]の法医科長となりインタビューが事実上不可能になった事について、『転職は日本の拉致調査を妨害する』（4月7日号）<ref>"[http://www.nature.com/news/2005/050404/pf/434685a_pf.html Job switch stymies Japans abduction probe]"</ref>で日本政府を批判している。\n\n==== 小泉訪朝後の政治家の動き ====\n新拉致議連は、2002年（平成14年）9月17日の小泉純一郎首相の北朝鮮訪問を経て、参加議員が増え始めた<ref>小泉訪朝、日朝首脳会談の結果を受け、[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]の[[阿部知子]]が拉致議連への参加を申請したが、事務局長の平沢勝栄より拉致被害者家族会には社会民主党に対して疑念と不信があることを言い渡され、参加を拒否されている。</ref>。同年9月30日、会長の[[石破茂]]が入閣したため、[[中川昭一]]が新会長に就任した。\n\n2002年9月の小泉訪朝後、家族会が[[東京都知事]][[石原慎太郎]]に協力要請したことなどがきっかけとなり、救出活動は地方政界にも広がりを見せ、[[日本の地方議会|地方議会]]にも、拉致議連が結成されていった。[[2003年]]4月には、新拉致議連結成メンバーの[[松沢成文]]が[[神奈川県]]知事に、同年8月には[[上田清司]]が[[埼玉県]]知事となり、国会議員と[[日本の地方議会議員|地方議員]]・[[首長]]が連携した活動が活発化した。同年9月22日、会長の中川が入閣したため代表が空席となったが、[[平沼赳夫]]が閣僚から外れたため、同年10月9日、中川・安倍（新たに自民党幹事長に就任）の依頼で平沼が会長に就任した。\n\n2003年11月の[[第43回衆議院議員総選挙]]直前の時点で、77名の国会議員が拉致議連に参加。[[第43回衆議院議員総選挙]]では、それまで地方議員として救う会などで活動していた[[大前繁雄]]（元[[兵庫県議会]]議員）が当選し、大前は直ちに事務局次長に就任。更に新たな当選者を加えて、2004年1月には188人に急増、その後も増え続けたが、実際に活動しているのは初期のメンバーが中心であった。加入してもほとんど活動しない議員も多く、[[2005年]]8月、拉致被害者家族会会長の[[横田滋]]は「拉致議連に入っている国会議員は一部で、実際に活動しているのは数人」と嘆いている。現在までに相当数の超党派議員が拉致議連に参加しているが、[[2009年]]8月の[[第45回衆議院議員総選挙]]前後の時点では、拉致議連の実際の活動は石破・中川・平沼・安倍・西村・[[原口一博]]・[[松原仁]]ら新拉致議連初期のメンバーが中心で、家族会が信頼している議員も彼らのみという<ref>2009年8月現在の拉致議連役員は会長平沼赳夫・顧問兼会長代行中川昭一・会長代行中井洽・幹事長西村眞悟・事務局長古屋圭司・事務局長代理松原仁・事務局次長大前繁雄。議連参加各党ごとに副会長・幹事を置く。</ref>。拉致議連とは別に、日朝国交正常化交渉の中で事件を解決しようとする超党派議員の動きもある。\n\n[[青山繁晴]]が現内閣総理大臣の[[安倍晋三]]は小泉訪朝は拉致問題全体で見て「失敗」だったと考えていると主張しており、その理由として「小泉さんの個性でもある一発回答、一発解決、大歓喜の声。そういうものを求めるタイプは、強いと言えば強いけれど、そこが弱さの裏腹になってですね、そういう焦りがあったから。北朝鮮は北朝鮮で小泉さんを通じてお金をほしいものだから、焦って乱暴な回答になった」としており、安倍はこれを反省してこれらを否定する方針に切り替えたと述べている<ref>[http://news.livedoor.com/article/detail/9007641/ 北朝鮮の日本人拉致問題について、安倍首相は「小泉訪朝は失敗」と分析していることを青山繁晴氏が明かす] [[ライブドアニュース]] </ref>。\n\n==== 国際社会の動き ====\n[[ファイル:Abductee families of North Korean abductions.jpg|thumb|250px|北朝鮮による日本人拉致問題について[[横田早紀江]]らと会談する当時の[[アメリカ合衆国大統領]][[ジョージ・W・ブッシュ]] 左に座っている少女は[[瀋陽総領事館北朝鮮人亡命者駆け込み事件]]の家族の一人]]\n北朝鮮側は「拉致したのは13人だけ」、「問題解決の取り決めで、死亡者8人を除く生存者5人を返したので問題はすべて解決済み」と主張している。しかし、日本側は「問題解決の取り決めなどしていない」と主張し、また、北朝鮮から死亡の証拠として出されたものはすべて捏造であるとしている。2004年5月までに、被害者5人とその子どもたち計10人は北朝鮮から帰ってきた。しかし、未だに残りの多くの被害者の消息は不明のままである。日本政府は、[[細田博之]]内閣官房長官（当時）が、「迅速かつ誠意ある対応がなければ、厳しい対応をとらざるを得ない」と制裁を示唆したが、未だに「誠意ある迅速な対応」がなされていない。政府見解に従えば、制裁の発動はなされていいと考える世論が著しく強い。北朝鮮の最高指導者が拉致に関し謝罪しているにもかかわらず、被害者情報の不審点や矛盾点に対して全容解明には応じないなどの事から、拉致被害者家族会は[[国際連合|国連]]に対してもこの問題に対する協力を要請している。\n\n来日した[[コフィー・アナン|アナン]][[国際連合事務総長|国連事務総長]]（当時）は、2004年2月24日の国会演説で、この問題にも言及し、完全解決を希望し、関係者に同情する旨、述べている。\n\n同2004年、[[アメリカ合衆国議会|米国議会]]は、上下両院にて「北朝鮮人権法」（）を成立させた。\n\nこの法案に対し、南北統一に向けて北朝鮮を刺激したくない韓国与党は懸念の意を示したが、対照的に拉致被害者の家族で構成される、いわゆる「家族会」は米国政府・大統領に対し謝意と敬意を表明した。\n\n2004年、日本では[[特定船舶の入港の禁止に関する特別措置法|特定船舶入港禁止法]]、改正[[外国為替及び外国貿易法|外為法]]など、いわゆる「北朝鮮経済制裁二法」が成立した。\n\n2005年11月2日、[[イギリス]]が主導し、[[欧州連合|EU]]・日米など45カ国による共同提案により北朝鮮非難決議案が国連に提出され、同年12月16日に国連総会で賛成88、反対21、棄権60で採択された。[[中華人民共和国|中国]]・[[ロシア]]などは反対。韓国は韓国最大野党[[セヌリ党|ハンナラ党]]が政府に対して参加を求めたが、棄権した。決議案は外国人拉致のほか、[[強制収容所 (北朝鮮)|強制収容所]]の存在や送還された脱北者の扱いについて「組織的な人権侵害」とし、北朝鮮を名指しで非難している。\n\nまた、北朝鮮の核問題を討議する[[六者会合]]にて、人権問題の作業部会の設置を検討している。\n\n日米外相会談において[[コンドリーザ・ライス|ライス]][[アメリカ合衆国国務長官|国務長官]]は拉致問題につき「全面的な支持」を表明し、米政府、デトラニ・六者会合担当特使は、拉致問題の解決が北朝鮮の国際テロ支援国家指定を解除する条件と述べ、[[アメリカ国家安全保障会議|国家安全保障会議]]（NSC）の[[マイケル・グリーン (政治学者)|マイケル・グリーン]]・アジア上級部長が「拉致を含め、人権問題が協議のなかで大きくなっている」と述べるなど、日米間の連携が見られる。また、米国務省で北朝鮮人権問題を担当するレフコウィッツ大統領特使は、拉致問題解決のため「可能なことはすべてやる」と述べ、全面協力を約束した。しかし、アメリカは北朝鮮に対し、テロ支援国家を解除した。（[[テロ支援国家]]を参照。）その対応に、拉致被害者家族だけではなく、日本市民からも、アメリカに対して、批判している<ref>[http://sankei.jp.msn.com/affairs/crime/081012/crm0810120132005-n1.htm 【テロ指定解除】拉致被害者家族会「米の裏切り」]</ref>。\n\nまた、拉致問題の存在自体を六者会合や北朝鮮との国交正常化交渉における「障害物」と位置付ける見方が一部で存在している<ref>[http://s03.megalodon.jp/2009-0221-0210-40/www1.korea-np.co.jp/sinboj/j-2007/05/0705j0420-00001.htm 〈インタビュー〉　デヴィ・スカルノ夫人　活気に満ちた4月の平壌を訪問　朝鮮新報2007年4月20日]</ref><ref>[http://tanakanews.com/081105obama.htm オバマと今後の米国（田中宇の国際ニュース解説）]</ref>。\n\n北朝鮮と国交のある[[ベトナム]]は、拉致問題の解決に協力したいと、日本に支持を表明している<ref></ref>。\n\n=== 2000年代（小泉再訪朝後） ===\n==== 2005年 ====\n[[2005年]]10月30日23時30分（[[日本標準時|日本時間]]）から、特定失踪者問題調査会が、北朝鮮向け[[短波放送]]「[[しおかぜ (放送)|しおかぜ]]」の放送を開始した。\n\nなお、同会によれば放送目的は下記のような内容である。\n\n放送目的\n# 拉致被害者に対して日本で救出の努力をしていることを伝える。\n# 北朝鮮当局に注意しつつ情報を外部に出してもらうよう伝える。\n# その他 今後の課題だが、北朝鮮の体制崩壊時などには避難場所等の情報を流すこと等にも使うことを想定。\n\n==== 2006年 ====\n[[2006年]]3月23日、[[警視庁公安部]]は「[[原敕晁]]拉致事件」に関連して、[[大阪市]]の[[中国料理]]店「宝海楼」や「在日本朝鮮大阪府商工会」などに[[捜査|強制捜査]]を実行した。2004年に[[大阪府議会]]の府議らが告発した事に伴う。中国料理店は原が拉致直前まで勤めていたところ。翌日付の[[産経新聞]]などによれば、中国料理店経営の在日朝鮮人男性（74歳）は容疑を全面否認しているという。警察は近く、韓国に在住している共犯者男性（78歳）の[[逮捕|逮捕状]]も取り、韓国政府に引渡を要求する。ちなみに、2002年に[[犯罪人引渡し条約|日韓犯罪人引渡条約]]が結ばれている。\n\n2006年4月11日、日本政府は、拉致被害者・横田めぐみ（当時13歳、1977年拉致）の「夫」の可能性があるとしてDNA鑑定を実施していた韓国人拉致被害者5人のうち、金英男（[[1978年]]拉致、当時16歳）が一番可能性が濃厚であるとの発表を行った。これを受けて、家族会は韓国拉致被害者家族会と連携する方向に動き始めた。\n\nこれに対し、北朝鮮は6月28日、金英男と母親との北朝鮮国内での再会をセッティングした。さらに翌日に金が会見を行い、「自分は拉致されたのでなく漂流中に北朝鮮に救助された」と主張した。これに対し、横田は金が横田めぐみは[[1994年]]に自殺したとする従来の北朝鮮側の主張を繰り返したことと、遺骨がDNA鑑定で偽物とされた事について怒りを表明した。この件において日本側の関係者やマスコミは一切排除されており、日韓の分断を狙ったと考えられる。\n\n2006年9月19日、日本は北朝鮮において[[ミサイル]]や[[大量破壊兵器]]開発に関係していると疑われている15団体・1個人を対象に、国内の金融機関からの預金引き出しや日本国外への送金を許可制として事実上凍結する金融制裁を閣議決定、即日発効した。これはあくまで北朝鮮の核開発疑惑に対する国際的包囲網の一部としての措置であるが、当然拉致問題への影響も考えられる。横田夫妻は「日本の北朝鮮に対する姿勢を示している」として評価するコメントを出した。\n\n2006年9月20日、新たな[[自由民主党総裁]]に[[安倍晋三]]官房長官が選出され、同月26日に第90代内閣総理大臣に就任した。安倍は父・[[安倍晋太郎|晋太郎]]の代から拉致問題に関心が高く、2002年の帰国者5人の残留も安倍の意向が大きかったと言われているだけに、拉致問題解決に対する期待が高まった。安倍首相は早速、拉致問題担当相（[[塩崎恭久]]官房長官が兼任）と拉致担当の[[内閣総理大臣補佐官|首相補佐官]]（[[中山恭子]]）を新たに設置し、自ら本部長を務める「拉致問題対策本部」の設置を表明するなど積極的な動きを示したが、相次ぐ国内問題や閣僚の不祥事などで進展のないまま翌年9月26日に首相を辞任した。後継の[[福田康夫]]首相は北朝鮮政府との対話による問題解決を表明しているが、官房長官時代の対応から被害者家族の中には福田に不信感を抱く者も多いと言われている。\n\n2006年10月16日、政府は「対話と圧力」という姿勢を継続し、「拉致問題の解決なしに国交正常化はありえない」との方針を改めて確認した今後の方針を公表した<ref name="kongonotaiou">[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/meta/betten3.pdf 拉致問題における今後の対応方針（PDF）]（首相官邸公式ウェブサイト）</ref>。\n\n==== 2007年 ====\n[[2007年]]6月29日、韓国の[[聯合ニュース]]が金正日総書記が日本人拉致問題についての徹底調査を指示した、と報じた。[http://japanese.yonhapnews.co.kr/northkorea/2007/06/29/0300000000AJP20070629001100882.HTML]\n\n2007年10月9日日本政府は北朝鮮に対し、日本独自の経済制裁を半年間延長する方針を決定。\n\n==== 2008年 ====\n[[2008年]]6月11・12日、北京で行われた日朝公式協議において、北朝鮮側は従来の「拉致問題は解決済み」との姿勢を翻し、新たに解決に向けた再調査の実施を表明した。背景には米国が北朝鮮にテロ支援国家指定解除の条件として日朝関係の改善を要求するなどの圧力を掛けた事があると見られるが、調査に日本側がどこまで関与できるのかなど依然不透明な点も多い。\n\n2008年9月1日福田康夫首相が辞任を表明。9月24日には[[麻生太郎]]幹事長が第92代内閣総理大臣に就任した。\n\n2008年10月10日政府は北朝鮮に対する経済制裁の半年間延長を[[閣議]]決定。\n\n2008年11月22日、新拉致議連結成メンバーの1人で[[埼玉県]]知事の[[上田清司]]は、[[さいたま市]][[浦和区]]で開かれた「第6回拉致問題を考える埼玉県民の集い」において、「拉致問題と戦う知事の有志の会」（拉致知事会）を発足させることを明らかにした。同会の結成は[[宮城県]][[仙台市]]長[[梅原克彦]]の提案によるものである。上田の他[[東京都知事]][[石原慎太郎]]、[[千葉県]]知事[[堂本暁子]]、[[新潟県]]知事[[泉田裕彦]]、[[鳥取県]]知事[[平井伸治]]の5人が発起人となり、全国の[[都道府県知事|知事]]に参加を呼びかける。当初、[[達増拓也]][[岩手県]]知事ただ一人が不参加を表明したため、同会の会長に就任した石原は「[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]の党首の小沢（一郎）さんの出身地である岩手の知事を除いてですね……何でかは知りませんよ私は」と皮肉った。家族会・救う会・特定失踪者問題調査会・拉致議連と連携して活動する方針。\n\n==== 2009年 ====\n[[2009年]]2月28日、前[[航空幕僚長]][[田母神俊雄]]が[[名古屋市|名古屋]]の市民サークル[[若宮会講塾]]主催の講演会「拉致問題と国防」において、北朝鮮による日本人拉致問題をテーマに家族会事務局長[[増元照明]]、特定失踪者問題調査会代表[[荒木和博]]とともに講演を行い、北朝鮮による日本人拉致問題をテーマに名古屋市内で講演し「[[自衛隊]]を動かしてでも、ぶん殴るぞという姿勢を（北朝鮮に）見せなければ拉致問題は解決しない」と述べた。田母神は記者会見で「『ぶん殴る』とは具体的には何か」と質問されると「自衛隊を使って攻撃してでもやるぞという姿勢を出さないと、北朝鮮は動かない」と答え、軍事オプションを圧力の一環として威嚇することの重要性を訴えた<ref>[http://news.goo.ne.jp/article/kyodo/nation/CO2009022801000735.html 拉致問題「自衛隊動かしてでも」 田母神前空幕長、講演で]共同通信2009年2月28日</ref>。\n\n[[2009年]]2月、[[民主党代表]]である[[小沢一郎]]は、「拉致問題は北朝鮮に何を言っても解決しない。カネをいっぱい持っていき、『何人かください』って言うしかないだろ」と金銭による解決を示唆し、一部から批判を受けた<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/situation/090302/stt0903020008000-n1.htm 【民主党解剖】第1部「政権のかたち」（1）「小沢首相」は大丈夫か MSN産経ニュース2009年3月2日]</ref>。民主党はこの発言に対する救う会からの問い合わせに対して、民主党幹事長代理から産経新聞社編集局長と政治部長宛に「記事は『事実無根の報道』」<ref>[http://www.sukuukai.jp/mailnews.php?itemid=1809 記事は「事実無根の報道」と民主党が反論] - 救う会 全国協議会ニュース、2009年3月3日</ref>として記事の訂正と謝罪を求め、3月4日中に回答することを要請したが、産経新聞政治部長は、3月4日、文書で民主党幹事長代理宛に「正当な取材の結果得られたもので、かつ裏づけもとれているもの」とする旨を回答した<ref>[http://www.sukuukai.jp/mailnews.php?itemid=1810 記事は「正当な取材の結果」と産経新聞が回答] - 救う会 全国協議会ニュース、2009年3月5日</ref>。\n\n=== 2010年代 ===\n==== 2011年 ====\n[[2011年]]7月6日、拉致問題対策本部本部長を務める[[菅直人]]が、拉致事件容疑者親族が所属する「市民の党」の派生政治団体に対し6250万円の献金をしていたことが発覚、拉致家族の抗議や参議院議員[[山谷えり子]]の追及を受け、謝罪した（[[菅直人#日本人拉致事件容疑者親族の政治団体への献金問題|日本人拉致事件容疑者親族の政治団体への献金問題]]）。菅は詳細について一切明らかにせず、また返金も求めていない。\n\n==== 2012年 ====\n[[2012年]]1月9日、民主党の[[中井洽]]が中国東北部で北朝鮮の[[宋日昊]]朝日国交正常化交渉担当大使と極秘会談した。[[金正日]]が死亡してから初めての会談となる。拉致問題などについて話したと見られるが、詳細は公表されていない<ref>{{Cite news\n | url = http://sankei.jp.msn.com/politics/news/120109/plc12010922020003-n1.htm\n | title = 中井氏、北と中国で極秘会談\n | newspaper = [[産経新聞]]\n | publisher = MSN産経ニュース\n | date = 2012-1-9\n | accessdate = 2012-1-9\n }}</ref>。\n\n==== 2014年 - 2015年 ====\n[[2014年]]2月、[[国際連合|国連]]の調査委員会は、北朝鮮による拉致や公開処刑などは[[人道に対する罪]]に当たると非難する報告書を公表した。北朝鮮による外国人拉致の被害者は世界で20万人を超えるとした<ref></ref>。調査委員会のメンバーは、[[日本人]]は少なくとも100人が拉致された可能性を指摘し、[[日本]]は拉致被害を最も受けた国の一つとした<ref></ref>。\n\n2014年05月29日　北朝鮮当局による拉致被害者と特定失踪者の再調査の約束と、日本側の制裁解除を行う事が[[ストックホルム]]での日朝協議により合意され、同年7月に北朝鮮当局による再調査が行われた<ref>[http://www.huffingtonpost.jp/2014/05/29/dprk-abductees-research_n_5409780.html 拉致被害者の再調査、北朝鮮が約束　日本側は制裁を一部解除へ] [[ハフィントンポスト]] </ref>。しかし、翌年以降も被害者帰国はおろか再調査結果の報告すらなく、北朝鮮政府側は拉致被害者に対しての従来の主張を覆しておらず、日本側は承服しなかった事が複数の日本政府関係者によって明かされている<ref>[http://www.asahi.com/articles/ASH9P639WH9PUTFK004.html 北朝鮮、拉致再調査「ゼロ回答」日本側は承服せず] [[朝日新聞デジタル]] </ref>。北朝鮮が再調査に踏み切った理由として、[[西岡力]]は経済状況を挙げており、「国内の外貨が枯渇してきたことで日本に触手を伸ばし始めたと考えられます。裏を返せば、日本が続けてきた北朝鮮への経済制裁が一定の効果を得たという事でしょう」と述べている<ref>SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』8ページより。</ref>。\n\n==== 2016年 ====\n2016年2月10日、日本政府は北朝鮮による核実験と長距離弾道ミサイルの発射の強行に対して独自の制裁措置を決めた<ref></ref>。\n\n2016年2月12日、北朝鮮は日朝合意に基づく日本人に関する包括的な調査を全面的に中止し「特別調査委員会」を解体すると宣言した<ref></ref>。\n\n== 被害者家族組織・支援団体 ==\n* [[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]]（家族会） - 代表：飯塚繁雄、副代表：有本明弘、浜本七郎（帰国者担当）、事務局長：[[増元照明]]、事務局次長：横田拓也。[[1997年]]3月結成。\n* 北朝鮮に拉致された日本人を早期に救出するために行動する議員連盟（拉致議連） - 会長：[[平沼赳夫]]。\n* [[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]（救う会）\n* [[特定失踪者問題調査会]] - 2003年（平成15年）10月に、家族会から分離する形で設立。北朝鮮工作員に拉致された疑いが拭い切れない日本国政府未認定の日本人を調査し、[[しおかぜ (放送)|しおかぜ]]で北朝鮮に情報を届ける。\n* 曽我さん母娘を救う会 - 会長：菊地廣至、事務局長：臼木優。\n\n\n== その他の失踪者 ==\nこの他、数百人の失踪者について、「[[特定失踪者問題調査会]]」が「特定失踪者」として情報収集をおこない、北朝鮮による拉致が疑われる程度に応じ0番台リスト - 1000番台リストなどと分類し発表している。なお、特定失踪者問題調査会とは別に「[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会|救う会]]」は日本国政府認定の17人に加えて、7人を拉致被害者と認定している。\n\nまた、[[寺越武志]]も北朝鮮による拉致被害者であると各団体から主張されている。\n\n尚、2012年12月28日に、救う会徳島が『[[行政機関の保有する情報の公開に関する法律]]』に基づき行った「情報開示請求」により、警察庁が公開した情報によると、2012年11月1日時点で「拉致の可能性が否定されない特定失踪者」として、捜査・調査が行われている対象者数が全国で868人にのぼっている<ref>{{Cite news\n | url = http://sankei.jp.msn.com/affairs/news/121228/crm12122820330015-n1.htm\n | title = 全国の警察が捜査・調査「特定失踪者は８６８人」　警察庁が開示\n | newspaper = [[産経新聞]]\n | publisher = MSN産経ニュース\n | date = 2012-12-28\n | accessdate = 2013-1-14\n }}</ref>。\n\n=== その他の失踪者に関する団体 ===\n* [[特定失踪者問題調査会]] - 代表・[[荒木和博]]\n\n== 歴代「拉致問題担当大臣」 ==\n\n\n== 年表 ==\n=== 事件の発生 ===\n* 1977年9月19日 - [[#政府認定拉致被害者|宇出津（うしつ）事件]]。久米裕が石川県宇出津海岸で拉致される<ref name=gov_gian_vol3>[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/jian.html#jian02 日本政府 拉致問題対策本部 - 政府認定17名に係る事案]、[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/yokuwakaru/vol3.html 日本政府 拉致問題対策本部 - よくわかる拉致問題（3） 拉致された人は何人いるの？]</ref>。\n* 1977年10月21日 - [[#政府認定拉致被害者|女性拉致容疑事案（鳥取県）]]。松本京子が自宅近くの編み物教室に向かった際に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1977年11月15日 - [[#政府認定拉致被害者|少女拉致事案]]。横田めぐみが新潟市において下校途中に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年6月頃 - [[#政府認定拉致被害者|元飲食店店員拉致容疑事案]]。田中実は出国した後拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年6月頃 - [[#政府認定拉致被害者|李恩恵（リ・ウネ）拉致容疑事案]]。田口八重子 が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年7月7日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（福井県）]]。地村保志と濵本富貴惠が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年7月31日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（新潟県）]]。蓮池薫と奥土祐木子が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年8月12日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（鹿児島県）]]。市川修一と増元るみ子が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年8月12日 - [[#政府認定拉致被害者|母娘拉致事案（新潟県）]]。曽我ミヨシ、曽我ひとみの母娘が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1980年5月頃 - [[#政府認定拉致被害者|欧州における日本人男性拉致容疑事案]]。[[#政府認定拉致被害者|石岡亨]]と[[#政府認定拉致被害者|松木薫]]が欧州滞在中に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1980年6月中旬 - [[#政府認定拉致被害者|辛光洙（シン・グァンス）事件]]。原敕晁が宮崎県の青島海岸に連れ出され、 拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1983年7月頃 - [[#政府認定拉致被害者|欧州における日本人女性拉致容疑事案]]。有本恵子が欧州にて失踪<ref name=gov_gian_vol3/>。\n\n=== 拉致犯罪の表面化 ===\n* 1987年11月29日 - [[大韓航空機爆破事件]]。12月1日、[[金賢姫]]が[[バーレーン]]空港で現地警察に逮捕される。\n* 1991年 - 「[[李恩恵]]」が行方不明となった田口八重子と[[#3 李恩恵（リ・ウネ）拉致事案|同一人物であると判明する]]。\n* 1993年5月 - 北朝鮮が中距離弾道ミサイル・[[ノドン]]を日本海に発射<ref name="asahi20160208"/>。\n* 1997年 - 「北朝鮮による拉致被害者家族連絡会（家族会）」が結成される<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/minkan/index.html 日本政府 拉致問題対策本部 - 民間の取組]</ref>。\n\n=== 小泉政権 ===\n* 2002年9月17日 - [[小泉純一郎]]首相第1回訪朝、拉致問題について[[金正日]]が謝罪<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/archives/2002/0917nittyo.pdf 外務省作成「日朝首脳会談」] p.3</ref>。\n* 2002年10月15日 - 拉致被害者5名が帰国<ref name=ugoki2002>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2002.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成14年（2002）]</ref>。\n* 2002年11月5日 - 内閣官房拉致被害者・家族支援室の発足<ref name=ugoki2002/>。\n* 2003年1月 - 北朝鮮が[[核拡散防止条約]]（NPT）を脱退<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2003年1月 - 第1回の六カ国協議開催。\n* 2004年5月22日 - 小泉首相第2回訪朝、地村・蓮池夫妻の家族5名が帰国<ref name=ugoki2004>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2004.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成16年（2004）]</ref>。\n* 2004年7月9日 - [[インドネシア]]国[[ジャカルタ]]において曽我ひとみ一家再会、7月18日曽我一家日本に帰国<ref name=ugoki2004/>。\n* 2005年2月 - 北朝鮮が核保有を宣言<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2006年7月5日 - 北朝鮮がミサイル発射、日本政府は経済制裁を含む対応策を発表<ref name=ugoki2006>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2006.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成18年（2006）]</ref>。\n\n=== 安倍政権 ===\n* 2006年10月 - 北朝鮮が最初の地下核実験<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 麻生政権 ===\n* 2008年10月 - 米国が北朝鮮のテロ支援国家指定を解除<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2009年3月11日 - [[大韓民国|韓国]][[釜山広域市|釜山]]において金賢姫は田口八重子の長男飯塚耕一郎と会い、田口八重子は生きていると伝えた<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/archives/2009/0311menkai.pdf 日本政府拉致問題対策本部事務局総合調整室]</ref><ref>『毎日新聞』2009年3月11日</ref>。\n* 2009年4月 - 北朝鮮が[[テポドン2]]の改良型とみられるミサイルを日本海に発射<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2009年5月 - 北朝鮮が2度目の地下核実験<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 菅政権 ===\n* 2010年11月23日 - 北朝鮮が韓国の大延坪島を砲撃（[[延坪島砲撃事件]]）<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 野田政権 ===\n* 2011年12月 - 北朝鮮の総書記・金正日が死去<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 安倍政権 ===\n* 2014年3月 - 横田めぐみの両親がモンゴルで孫と面会<ref name="asahi20160214">{{Cite news |title=拉致解決へ日本手詰まり　正恩氏、交渉に関心示さず　北朝鮮、再調査中止を宣言|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-14\n|url=http://www.asahi.com/articles/DA3S12209079.html|accessdate=2016-02-22}}</ref>。\n* 2014年5月 - スウェーデンのストックホルムで開催された日朝協議で北朝鮮側が拉致被害者を含む日本人の再調査を開始することで合意<ref name="asahi20160208"/><ref name="asahi20160214"/>。\n* 2014年7月 - 北朝鮮が特別調査委員会を立ち上げ、拉致被害者、行方不明者、日本人遺骨問題、残留日本人・日本人配偶者の4分科会を設置<ref name="asahi20160214"/>。日本は独自制裁の一部解除方針を発表<ref name="asahi20160208"/><ref name="asahi20160214"/>。\n* 2014年10月 - 日本政府代表団が平壌で特別調査委員会幹部と面会して早期の報告を要請<ref name="asahi20160214"/>。\n* 2015年7月 - 北朝鮮側が日本側に対して報告の延期を通告<ref name="asahi20160214"/>。\n* 2016年1月6日 - 北朝鮮が4度目の核実験を実施し、水爆実験に初めて成功したと発表<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2016年2月7日 - 北朝鮮が人工衛星の打ち上げと称する長距離弾道ミサイルの発射を実施<ref name="asahi20160208"/>。日本は北朝鮮に対する独自の追加制裁を実施<ref name="asahi20160214"/>。\n\n== 拉致事件をテーマとする作品 ==\n=== 歌 ===\n* 「めぐみ（MEGUMI）」（歌：[[因幡晃]]） - 横田めぐみに捧げた歌。2001年4月25日、日本でシングルCDとして発売。\n* 「Song for Megumi」（歌：[[ノエル・ポール・ストゥーキー]]） - 拉致事件解決を願う歌。\n* 「コスモスのように」（作詞：[[横田早紀江]] 作曲及び歌：岩渕まこと・由美子夫妻）-上記と同様の趣旨で作られた曲。\n* 「母恋し」（作曲：[[宮良長包]] 歌：桜井純恵） - 歌その物は既存の曲であるが、横田夫妻と交流のあるソプラノ歌手桜井が被害者家族支援を目的に歌っている。\n* 「 (MEGUMI)」（歌：イ・クァンピル） - 被害者家族を支援して来た韓国人歌手。作品集『missing』および『missing2 -in the dream-』に収録。後者作品は日本語訳詞で歌唱<ref>[http://www.leekwangpil.com/album_board_07.html 公式サイト内作品ページ（聴取・ダウンロード可能）]</ref>。\n* 「[[国境の風]]」（歌：[[南こうせつ]]） - 政府拉致問題対策本部主催の「みんなの集い」に提供された。\n* 「あなたを忘れない」（作詞作曲：稲川和男 歌：[[増元照明]]夫妻） - コーラスとして横田滋夫妻と支援者が加わっている。\n* 「翼（つばさ）」（作詞：小林かずまさ 作曲及び歌：藤井秀亮 編曲：[[逸見良造]]）- 嘗て藤井が北朝鮮旅行でその虚飾を体験し、その約10年後発覚した拉致問題への憤りを動機に製作。商業オファーもあったが敢えて自費出版とした。\n* 「Asleep At The Wheel」（歌：[[ピーター・フランプトン]]） - アルバム『Thank You Mr. Churchill』に収録。[[#2 少女拉致事案|横田めぐみの拉致事件]]を題材にしている。\n* 「薫の約束」（歌：うらた剛） - 熊本中心に介護施設等での音楽ボランティア活動もしているうらたが拉致被害者松木薫の姉の依頼を受け、彼女のしたためた俳句形式の思い出を元に歌にまとめた。\n* 「空と海の向こう」（歌：山口采希） - 拉致事件解決を願う歌。\n* 「[[葡萄 (アルバム)|Missing Persons]]」（作詞作曲：[[桑田佳祐]] 歌：[[サザンオールスターズ]]） - アルバム『葡萄』収録。 拉致事件解決を願う歌詞となっており、「MEGUMI」とは横田めぐみの事であり、「come back home to me」とまとめている。ローソンで配布された「スペシャルマガジン 総力特集 サザンオールスターズ『葡萄』」では[[週刊文春]]の取材により[[石高健次]]、[[西岡力]]、[[五味洋治]]による拉致問題・北朝鮮外交についての解説と、[[横田滋]]・[[横田早紀江|早紀江]]夫妻が登場し、この曲を絶賛するコメントが掲載された<ref>[http://www.sponichi.co.jp/entertainment/news/2015/04/22/kiji/K20150422010215430.html サザン“誌上最大”の作戦！「葡萄」ＰＲ、５週刊誌とコラボマガジン]2015年4月25日閲覧。</ref>。週刊文春編集部によると横田夫妻はこの曲を聴きながら嬉しそうな笑顔を浮かべて「この歌のとおりですね。本当にありがとうございます」と何度も感謝の言葉を述べていたという<ref>SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』34ページより</ref>。かねてから桑田は2002年のソロ名義のツアーでの「[[ROCK AND ROLL HERO#収録曲|どん底のブルース]]」、2005年にサザン名義で発売された「[[キラーストリート#Disc 2|Mr.ブラック・ジャック 〜裸の王様〜]]」、2007年のソロ名義のツアーでの「[[孤独の太陽 (アルバム)#収録曲|漫画ドリーム07]]」などで拉致問題に対する歌詞を何度か披露しており、自身の立場を「リベラリストでも右でも左でもない」とし、[[拉致被害者家族会]]の辛い心情と、逆風の中で訴えていく現状を察知し、理解したうえで、「'''[[日本政府]]には解決に向けてもっともっとがんばっていただきたい'''」「一日も早い問題の解決を願ってやまない」と述べている<ref name="hakusyo23">初回生産限定盤A・B特典「葡萄白書」p.23より。</ref>。また、拉致被害者の家族に対しても「'''ご家族の帰りを待つ方々の気持ちを思えば、歯痒いなんて言葉では済まないと思うんです'''」と述べている<ref>[[スイッチ・パブリッシング|SWITCH]] Vol.33 No.4 Southern All Stars [我が名はサザン] p25より。</ref>。2015年4月3日、[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]](現・[[民進党]])[[参議院]]議員の[[有田芳生]]が自身のTwitterで、当楽曲を取り上げ<ref>[https://twitter.com/aritayoshifu/status/584006261299027971 有田芳生 ‏@aritayoshifu 2015年4月3日7:55 のツイート]</ref>、この記事がネットユーザーの間で物議を醸し「桑田が有田とともに北朝鮮を擁護している」というデマが流れ、ネットニュースになった<ref>[http://news.livedoor.com/article/detail/9976085/ サザンが歌った「拉致問題」　有田議員が絶賛した理由] ライブドアニュース 2015年4月6日</ref>。なお、桑田佳祐本人は2007年の自身のソロツアー『呼び捨てでも構いません!!「よっ、桑田佳祐」SHOW』で「[[孤独の太陽 (アルバム)#収録曲|漫画ドリーム07]]」という楽曲を「守られるべき国民が拉致されて30年　'''『国交正常化』などという美談で事実を風化させるなよ'''」と[[日本政府]]寄りの歌詞を歌っており、『葡萄白書』に収録された前述の発言などのように、[[有田芳生#北朝鮮による日本人拉致問題|有田の主張]]とは正反対の発言を繰り返している。\n\n=== 漫画／アニメ ===\n* 『[[めぐみ]]』（画：[[本そういち]]） - 横田めぐみを題材にした[[ドキュメンタリー]][[漫画]]。\n** 『[[めぐみ#アニメ|めぐみ]]』 - 上記を原作とした[[Webアニメ]]で、政府「拉致対策本部」が配信を開始。コピー・転載が完全に自由である。\n* 『母が拉致された時僕はまだ1歳だった』（画：[[本そういち]]） - 田口八重子の長男、飯塚耕一郎を題材にしたドキュメンタリー漫画。\n* 原作：蓮池透、作画：本そういち 『奪還』 [[双葉社]]\n\n=== 映像 ===\n* 『[[めぐみ 引き裂かれた家族の30年]]』（[[映画監督|監督]]：クリス・シェリダン及びパティ・キム） - 米国のドキュメンタリー映画。（原題：[[:en:Abduction:_The_Megumi_Yokota_Story|Abduction: The Megumi Yokota Story]]）\n* 『[[北朝鮮拉致・めぐみ、お母さんがきっと助けてあげる|希望と絶望に揺れる26年…今明かされる拉致の恐怖 家族たち苦闘の真実]]』（2003年5月14日 - [[竹下景子]]、[[加藤剛]]主演のドキュメントドラマ特別企画、[[テレビ東京]]。）\n* 『拉致 私たちは何故、気付かなかったのか!』 - 拉致被害者家族の救出活動を収めたドキュメンタリーDVD。[[日本コンパクトディスク・ビデオレンタル商業組合]]が企画・制作し、加盟する全国のレンタルビデオ店にて無料貸し出しを実施。\n\n=== 演劇 ===\n* 『めぐみへの誓い』（[[劇団夜想会]]2010年1月26日初演 舞台演劇 脚本及び演出：[[野伏翔]] 横田夫妻役に[[小野寺昭]] [[川上麻衣子]]） - これ迄の情報としての拉致問題・救出活動から発想を一歩進め、多くの資料から類推できる「北朝鮮での拉致被害者の境遇」その物を中心に据え、工作員遭遇から連れ去られる迄、そしてその後の家族・政府の動きなどを結び付ける形で拉致問題を描く。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 参考文献 ==\n\n* [[横田早紀江]] 『めぐみ、お母さんがきっと助けてあげる』 [[草思社]]、1999年。ISBN 4-7942-0921-5\n* [[横田滋]]・横田早紀江・[[本そういち]] 『めぐみ』 [[双葉社]]、2005年。\n** 前編：ISBN 4-575-29825-5、後編：ISBN 4-575-29826-3\n* [[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]] 『家族』 [[光文社]]、2003年。ISBN 4-334-90110-7\n* 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 『家族 '08』 光文社、2008年。ISBN 4-334-74399-4\n* 横田早紀江・斉藤真紀子・真保節子・牧野三恵 『ブルーリボンの祈り』 [[いのちのことば社]]、2003年。ISBN 4-264-02159-6\n* 飯塚繁雄 『妹よ - 北朝鮮に拉致された八重子救出をめざして』 [[日本テレビ放送網]]、2004年。ISBN 4-8203-9891-1\n* 飯塚耕一郎、[[本そういち]] 『母が拉致された時僕はまだ1歳だった』 [[双葉社]]、2006年。ISBN 4-575-29919-7\n* 有本嘉代子 『恵子は必ず生きています』 [[神戸新聞社|神戸新聞]]総合出版センター、2004年。ISBN 4-343-00250-0\n* [[蓮池透]] 「弟と私 誰にも言えなかった修羅」『[[文藝春秋 (雑誌)|文藝春秋]]』 2003年1月号\n* 蓮池透 『奪還 引き裂かれた二十四年』 [[新潮社]]、2003年。ISBN 4-10-459901-8\n* [[チャールズ・ジェンキンス|チャールズ・ロバート・ジェンキンス]] 『告白』 伊藤真 訳、[[角川書店]]、2005年。ISBN 4-04-791510-6 [[2006年]][[1月9日]][[日本テレビ放送網|日本テレビ]]系で[[ドラマ]]化されて放送された。\n* [[石高健次]] 『これでもシラを切るのか北朝鮮』 [[光文社]]、1997年。ISBN 4-334-00606-X\n* 河信基『金正日の後継者は「在日」の息子』 講談社、2004年。ISBN 4-062-72290-9\n* 河信基『証言 「北」ビジネス 裏外交-金正日と稲山嘉寛、小泉、金丸をつなぐもの』講談社、2008年。ISBN 4-062-15105-7\n* [[高世仁]]『娘をかえせ息子をかえせ 北朝鮮拉致事件の真相』 旬報社、1999年。ISBN 4-845-10580-2\n* 横田滋・横田早紀江『めぐみ手帳　[2003.2.10?2007.11.24] 娘を取り戻すための記録』光文社、2008年。ISBN 4-334-97533-X\n* SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』\n\n\n== 関連項目 ==\n* [[北朝鮮拉致問題]]（日本人以外の情報）\n* [[特定失踪者問題調査会|特定失踪者]]\n* [[行方不明者]]\n* [[テロリズム]] - [[ゲリラ]]\n* [[拉致]]\n* [[対日有害活動]]\n* [[北朝鮮によるテロ事件一覧]] - [[朝鮮民主主義人民共和国の諜報・情報機関]]\n* [[半潜水艇]] - [[招待所]]\n* [[しおかぜ (放送)]] - [[ふるさとの風]]\n* [[公安警察]] - [[公安調査庁]]\n* [[2児拉致事件]]\n* [[西新井事件]]\n* [[日朝政府間協議]]\n* [[ならずもの国家]]\n* [[無断放映]]\n* [[ブルーリボン運動 (北朝鮮拉致問題)]]\n* [[故郷 (唱歌)]]\n\n=== 人物 ===\n* [[土井たか子]]\n* [[福留貴美子]]\n* [[寺越友枝]]\n* [[吉田康彦]]\n* [[兵本達吉]]\n* [[石高健次]]\n* [[阿部雅美]]\n* [[高沢皓司]]\n* [[高世仁]]\n\n== 外部リンク ==\n=== 政府系 ===\n*[http://www.rachi.go.jp/index.html 日本国政府:北朝鮮による日本人拉致問題] - [[拉致問題対策本部]]のサイト\n*[http://www.gov-online.go.jp/useful/article/201311/3.html 必ず取り戻す！北朝鮮による日本人拉致問題：政府広報オンライン]\n*外務省\n:[http://www.mofa.go.jp/mofaj/area/n_korea/abd/rachi.html 北朝鮮による日本人拉致問題]\n:{{PDFlink\n|[http://www.mofa.go.jp/mofaj/press/pr/pub/pamph/pdfs/rachi_torikumi.pdf 平成22年度 拉致問題の解決その他北朝鮮当局による人権侵害問題への対処に関する政府の取組についての報告]}}\n*[http://www.kantei.go.jp/jp/singi/rati/ratimondai.html 北朝鮮による日本人拉致問題] - 首相官邸\n*[http://www.npa.go.jp/archive/keibi/syouten/syouten276/P12-P16.html 北朝鮮による対日有害活動]（警察庁）\n*[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/index.html 北朝鮮による拉致容疑事案について] - 警察庁\n*[http://hrnk.org/ 北朝鮮人権委員会] - 米国（英語）\n*[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/wanted/wanted_j.html 北朝鮮による拉致容疑事案について - 国際手配被疑者一覧（警察庁）]\n*[http://www.keishicho.metro.tokyo.jp/jiken/rati/ratigian.htm 北朝鮮による拉致容疑事案：警視庁]\n\n=== 支援団体など ===\n* [http://www.nippon-blueribbon.org/ 日本ブルーリボンの会]\n* [http://www.sukuukai.jp/ 救う会：北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]\n: （救う会各地のウェブサイトは[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]を参照）\n* [http://www.chosa-kai.jp/ 特定失踪者問題調査会]\n* [http://kawaguchi.aikotoba.jp/ 拉致問題を考える川口の会] 拉致被害者・失踪者の集中する川口市の市民グループ\n* [http://www.blue-stars.org/%7Erachi/ 蒼き星々] 北朝鮮拉致被害者家族支援サイト\n* [http://blog.goo.ne.jp/blue-jewel-7/ Blue jewel]「蒼き星々」関連テキスト・資料などのバックアップサイト\n* [http://www.interq.or.jp/power/masumoto/ 増元照明ウェブサイト]\n* [http://konaboration-ssq.seesaa.net/ KONAboration-SSQ] 特定失踪者高野清文の妹運営\n* [http://www.rehome.or.kr/ 拉北者家族協議会（韓国）]\n* [http://think.s52.xrea.com/THINK/ THINK(Their Home Isn't North Korea): Abduction by North Korea Resource Site 拉致問題英文サイト]\n* [http://www.ric.hi-ho.ne.jp/takashi-o/ 大澤孝司さんと再会を果たす会]\n* [http://www.kisnet.or.jp/yuk/saikai/ 蓮池薫さん・奥土祐木子さんと再会をめざす会]\n* [http://2.furukawanoriko.michikusa.jp/ 古川了子さんを救う会]\n* [http://web.me.com/k.yasushi/YAMAMOTO_MIHO/Welcome.html 山本美保さんの家族を支援する会]\n* [http://ja3yaq.ampr.org/~kitashirakawa/maegami.html 前上昌輝くんを救う会]\n* [http://www13.ocn.ne.jp/~gienkin/ 拉致被害者・家族義援金委員会]\n\n=== 報道・メディア ===\n* [http://sankei.jp.msn.com/affairs/topics/affairs-14732-t1.htm 産経新聞 北朝鮮拉致事件]\n* [http://www.yomiuri.co.jp/feature/20080115-899562/ 読売新聞 北朝鮮特集]\n* [http://www.asahi.com/special/08001/ 朝日新聞 北朝鮮関連]\n* [http://dailynews.yahoo.co.jp/fc/domestic/north_korea_kidnap/ Yahoo!ニュース - 北朝鮮日本人拉致事件]\n* [http://cgi2.nhk.or.jp/archives/tv60bin/detail/index.cgi?das_id=D0009030310_00000 北朝鮮拉致被害者　5人帰国　-　NHKニュース（動画・静止画） NHKアーカイブス]\n\n=== その他情報 ===\n* [http://nyt.trycomp.net/modules/xhld1/ 電脳補完録]\n* [http://www.kantei.go.jp/jp/singi/rati/kikou/mm158.html 日朝首脳会談と拉致被害者5人の帰国から2年を経て（元内閣官房参与 中山恭子）]\n* [http://www.shugiin.go.jp/itdb_shitsumon.nsf/html/shitsumon/a150036.htm 北朝鮮に拉致された日本人救出策についての質問主意書（衆議院平成12年11月16日提出 質問第36号）]・[http://www.shugiin.go.jp/itdb_shitsumon.nsf/html/shitsumon/b150036.htm 質問に対する答弁書]\n\n\n\n\n\n\n[[Category:朝鮮民主主義人民共和国によるテロ事件]]\n[[Category:日朝関係]]\n[[Category:北朝鮮拉致事件|*]]\n[[Category:在日韓国・朝鮮人の事件]]\n[[Category:日本の誘拐事件]]\n[[Category:日本人の国外犯罪被害]]\n[[Category:未解決事件]]\n[[Category:テロリズム]]\n[[Category:冷戦]]\n[[Category:議員連盟]]\n[[Category:消息不明となった人物|*]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59230463	'''北朝鮮による日本人拉致事件'''（きたちょうせんによるにほんじんらちじけん）とは、[[1970年代]]から[[1980年代]]にかけて、[[朝鮮民主主義人民共和国|朝鮮民主主義人民共和国（北朝鮮）]]の[[スパイ|工作員]]や[[土台人]]、[[よど号グループ]]などにより、多数の[[日本人]]が、[[日本]]から極秘裏に、北朝鮮に[[拉致]]された国際犯罪事件である。\n\n== 日本国政府の認識 ==\n[[日本]]では、[[主権]]の侵害と国民の生命と安全に対して、大きな脅威をもたらす[[テロリズム]]である<ref>平成15年(2003年)6月5日衆議院本会議[http://www.shugiin.go.jp/itdb_kaigiroku.nsf/html/kaigiroku/000115620030605038.htm?OpenDocument]{{Quotation|○内閣総理大臣（小泉純一郎君）　金子議員にお答えいたします。激励を込めた御質問に感謝申し上げます。拉致問題についてでございます。北朝鮮による拉致は、国民の生命と安全に大きな脅威をもたらすことから、普通には、テロと言えると思います。}}</ref>。北朝鮮は、長年拉致事件への関与を否定してきたが、[[2002年]]（平成14年）、[[平壌]]で行われた[[日朝首脳会談]]で、日本人の拉致を認め、[[金正日]]が謝罪し、再発の防止を約束した。しかし、このことに対する賠償などは、未だに行われてていない。\n\n[[日本国政府]]が認定した拉致事案は12件、拉致被害者は17人<ref name="17mei">[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/jian.html 政府認定17名に関わる事案]{{PDFlink|[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/meta/betten1.pdf PDF版]}}（[http://www.kantei.go.jp/index.html 首相官邸公式ウェブサイト]）</ref>。\n\n北朝鮮政府側は、このうち13人（男性6人、女性7人）について、日本人拉致を公式に認めており、5人が日本に帰国しているが、残り12人については「8人死亡、4人は入境せず」と主張している<ref name="2007seifunotorikumi">{{PDFlink|[http://www.mofa.go.jp/mofaj/press/pr/pub/pamph/pdfs/rachi_torikumi.pdf 平成19年度 拉致問題の解決その他北朝鮮当局による人権侵害問題への対処に関する政府の取組についての報告]}}</ref>。日本国政府は「全員が生存しているとの前提で対処する」との立場をとっている。\n\nまた、日本国政府認定の拉致被害者の他に、北朝鮮から拉致された疑いが拭えない「[[特定失踪者]]」の解決も、日本国政府は取り組むと明言している。\n\n== 北朝鮮の活動概要 ==\n北朝鮮は、[[国家]]樹立当初から[[武力]]行使を辞さぬ形で、[[朝鮮半島]]を[[赤化統一|統一]]することを標榜してきた（''詳細は[[朝鮮統一問題]]を参照''）。この点においては、[[大韓民国]]（韓国）も同じ態度のまま（[[李承晩]]の[[北進統一]]論）であったが、[[1950年]]（昭和25年）、北朝鮮が韓国に侵攻し[[朝鮮戦争]]に突入した。だが北朝鮮側の事前の予期に反して[[国連軍]]が韓国防衛のために派兵し、[[中国人民解放軍]]が北朝鮮を支援（介入）したことで、[[国土]]の荒廃と南北分断の固定化を招いた。\n\nその後の北朝鮮は、[[朝鮮戦争]]からの[[復興]]事業を一段落させた後、[[1960年代]]に入ると、[[大韓民国]]に対する[[諜報活動]]を活発化させた。時には、直接の破壊工作も行ったと言われている。その工作活動は、少なくとも[[1980年代]]まで続けられていたことが確認されている<ref>[[青瓦台襲撃未遂事件]]、[[文世光事件]]、[[ラングーン事件]]、[[大韓航空機爆破事件]]など</ref>。これらについては北朝鮮側からの反論もなされている。\n\n[[1970年代]]から[[1980年代]]にかけ、日本国内において、不自然な形で[[行方不明]]となる者が出ていた。[[警察]]による[[捜査]]や、亡命北朝鮮工作員や[[逮捕]]された[[土台人]]の証言などから、北朝鮮工作員による、日本人拉致の疑いが濃厚であることが明らかになった<ref name="gaiyou">{{cite press release\n | title = 北朝鮮による拉致問題とは\n | publisher = [[外務省]]\n | url = http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/index.html\n | accessdate = 2010-03-15\n }}</ref>。\n\nそれまで主として、韓国国内で活動してきた北朝鮮の[[スパイ]]（工作員）らが、この時期以降、韓国当局の手によって数多く摘発されるなど、韓国当局による北朝鮮工作員への警戒が非常に厳しくなったことで、[[在日韓国・朝鮮人]]らを抱き込んで、韓国に入国させる形での対韓国工作活動の遂行が困難になってきた。そのため、北朝鮮当局は日本人に成り済まして、工作員を韓国に入国させる手口が有効であると考え、韓国のみならず、[[世界]]各国の出入国に便利な日本人の[[パスポート]]（旅券）を奪取するため、また同時に、工作員を日本人にしたてるための教育係としての利用、あるいは日本国内での工作活動の利便性を向上させる目的で、複数の日本人を拉致したとの指摘がある<ref name="gaiyou"/><ref name="keisatutyouratijian"/>。\n\n<!-- なお、いわゆる「教育係」としての役割については、北朝鮮における階級制度である「[[出身成分]]」の最底辺に置かれている元在日朝鮮人の帰国者を工作機関の活動や工作員教育に関与させることはできなかったため、日本人を拉致したとする向きもあるが、[[日本語]]と[[朝鮮語]]の両方に堪能な在日朝鮮人も日本国内に数多く存在していることや、[[在日本朝鮮人総聯合会]]（朝鮮総連）は日本各地に事務所があり、各地域の在日朝鮮人が日本各地の風習や生活習慣に精通することもできるため、日本人を拉致し朝鮮語を一から教えることを目的とした拉致は、リスクの大きさ等を考えると不自然であるとの見方も存在する<ref name="saigono">[[李鍾植]] 『朝鮮半島最後の陰謀 - アメリカは、日本・韓国を見捨てたのか? 「非道な北朝鮮」と「愚かな韓国」』 第5章（[[幻冬舎]]、[[2007年]]5月） ISBN 978-4-344-01323-0</ref> 。このような指摘に対しては、北朝鮮本国は、「在日同胞」に対してさほど信頼を置いていないこと、また、在日朝鮮人が持っている日本の風習や生活習慣に関する知識が本当に正確なものなのかどうか判断できなかったことから、日本人を教育係にすることがどうしても必要だったのだ、という趣旨の反論がなされている。 -- いわゆる私論とその反論は{{要出典|date=2013年7月}}。\nここでは不要かと -->\n\n一方で、[[特定失踪者問題調査会]]の調査結果によると、拉致されたもしくは拉致された疑いが濃厚な者（俗に言う1000番台リスト）が失踪前に従事していた[[職業]]を詳細に調べた結果「[[印刷]]工」「[[医師]]」「[[看護師]]」「機械[[技術者]]」といった、北朝鮮が[[国際]]的に立ち遅れている分野を担う職業に集中していることが判明していること、また、これらの特殊技能を持った拉致被害者に、日本人の[[配偶者]]を与え、[[家族]]を[[人質]]とすることにより、[[脱北者|脱北]]させないようにするために、日本人を拉致した例も、多数あるのではないかとの指摘もある。北朝鮮には、[[1970年代]]には[[よど号ハイジャック事件]]で北朝鮮に「[[亡命]]」した独身日本人男性が少なからずおり、「国家の[[賓客]]」として扱われていた。その配偶者を得るため、何人かの日本人女性を騙して北朝鮮に連れ込んだケースもあったと言われており、1983年（昭和58年）の有本恵子の拉致事案は、このケースであったという関係者の供述がある。\n\n=== 拉致の手口 ===\n拉致の実行については、以下のような手口が報じられている。\n\n* [[福井県]]や[[新潟県]]など[[裏日本|日本海沿岸]]、[[鹿児島県]]など[[東シナ海]]沿岸に工作員を密かに上陸させ、付近を偶然通りがかった若者を暴力も辞さない方法を用いて拉致する。\n* 日本国内に潜入している工作員や[[土台人]]が目ぼしいターゲットを決めて接近し、言葉巧みに誘い出し、誘拐する。\n* 日本国外に在留、居留する日本人に「仕事の紹介をする」として、北朝鮮に誘拐する。ただし入国までは本人の同意を取り付けていると考えられる。\n* 工作員が日本沿岸での工作活動中に目撃されたと思い、目撃者を強引に拉致する。\n* 工作員の侵入地点と拉致現場が離れているケースもあり、輸送手段としての自動車の調達、潜伏先や監禁場所の手配などの共犯行為には、現地に土地勘のある[[在日韓国・朝鮮人|在日朝鮮人]]の[[土台人]]が関わった可能性を指摘する声もある。\n\n==== 拉致実行の指令 ====\n* [[平壌放送]]（AM657kHz）内の[[乱数放送]]で指令があったとの説が有力。（音声による乱数放送（A-3放送）は2000年に廃止）\n* また、平壌放送以外でも北朝鮮の[[国営放送]]、[[朝鮮中央放送]]内で、選曲の順番などで工作員に指令を送ったりもしていたと考えられる。\n<!--*インターネット等の利用が考えられている。-->\n（参考として、日本側への重要な工作指令は[[万景峰号]]船内にて直接、口頭にて指令が伝達される）\n\n=== 拉致被害者の境遇 ===\n一部の拉致被害者は、特殊工作機関の常時監視のもと、上述の特殊技能を活かした任務や日本語文献の[[翻訳]]などに従事させられるなど、非常に不自由な[[生活]]を強いられていたとの指摘がある。脱北者によれば、拉致された日本人ひいては拉致問題の存在は北朝鮮の住民には知られていないという<ref>"[http://sankei.jp.msn.com/world/korea/090606/kor0906061755005-n1.htm 「北内部に拉致伝える必要」脱北者ら訴え　都内の集会で]"『[[産経新聞]]』2009年6月6日。</ref>。[[餓死]]する子供が多発している北朝鮮の一般庶民の現状に比べると拉致被害者たちは優遇された生活を送っていたと言われているが、実際は非常に厳しい生活状況であったことが、曽我ひとみの夫の[[チャールズ・ジェンキンス]]が執筆した『告白』（[[角川書店]] 2005年）<ref name="kokuhaku">チャールズ・R・ジェンキンス（著）、伊藤 真（翻訳）『告白』（角川書店 2005年10月8日 ） ISBN 978-4-04-791510-7 </ref>などからは伺うことができる。\n\n拉致が日朝間で政治問題化した、[[1990年代]]後半以降は、一定地域内に各戸別に隔離された生活だったという。北朝鮮一般市民との接触は、継続的に特殊工作機関による厳重な監視下に置かれ、この時期に限らず常に遮断された状態であった。北朝鮮側は、2004年（平成16年）11月の日朝実務者協議で「死亡」とされた8人の[[死亡診断書]]等の資料が[[捏造]]であったことを認めた。また、横田めぐみのものとして提供された「[[遺骨]]」を鑑定した結果、日本政府は別人のものと判断し、未帰還の多くの拉致被害者は生存していると見ている。拉致被害者はこの他にも多数おり、特定失踪者問題調査会では数百人に及ぶ日本人が拉致されていることを示唆している。\n\nその一方で、生存情報の多くを頼っていた[[安明進]]・元北朝鮮工作員が韓国で麻薬密輸・使用で[[有罪判決]]を受け、{{要出典範囲|date=2014年3月6日 (木) 12:59 (UTC)|過去の[[証言]]を捏造と否定した}}ことから、推測や憶測が混じったこれまでの情報の再検証が真相解明の為に不可欠となっている。\n\n=== 北朝鮮側の対応 ===\nこの一連の拉致事件は長い間謎とされて来た。[[冷戦]]末期の[[1987年]]に発生した[[大韓航空機爆破事件]]の際の工作員[[金賢姫]]の証言から疑惑が浮上したが、国会においては[[1997年]]までは国交正常化等の議題になった際に懸案として出る程度であった。\n\n1991年（平成3年）以来、日本政府は北朝鮮に対し拉致事件を提起していたが、北朝鮮側は否定し続けた。\n\n日本では1977年に拉致された中学生横田めぐみ等に関する[[実名報道]]があってから、国会で取り上げられるなど、報道の頻度が爆発的に増えた。1997年には拉致被害者の救出を求める議員連盟が発足し、政府が7件10人の拉致被害者を認めた。北朝鮮側は「拉致は捏造」と主張し、北朝鮮系の在日朝鮮人の団体である朝鮮総連なども同様の主張をしていた。\n\n[[2002年]]（[[平成]]14年）[[9月17日]]、[[内閣総理大臣]][[小泉純一郎]]（当時）らが訪朝し、[[日朝首脳会談]]を行った際に、当時の北朝鮮の最高指導者（[[朝鮮民主主義人民共和国国防委員会|国防委員長]]であり、[[朝鮮労働党中央委員会総書記]]）である[[金正日]]は、北朝鮮の一部の特殊機関の者たちが、「現地請負業者」（[[土台人]]とみられる）と[[共謀]]して、日本人を拉致した事実を認め、口頭で謝罪した。これにより、5人の拉致被害者が日本に一時帰国し、間もなく本人たちの意思で日本に残ることとなった。\n\n[[2004年]]（平成16年）5月22日、[[小泉純一郎]]の2度目の[[平壌]]訪問により、先に帰国していた拉致被害者の夫や、[[子供]]が日本への帰国を果たした。\n\nしかし、2002年9月17日、小泉純一郎首相（当時）が北朝鮮を訪問して実現した日朝首脳会談の席で、金正日国防委員会委員長は「部下が勝手にやったことだ」と北朝鮮が日本人13人を拉致したことを初めて認め[[謝罪]]したものの、すでに拉致実行組織を解体、拉致を指揮した者を処分したと伝えたが、拉致の実行犯が現在でも英雄扱いされているなど、実際に処分等は行われていない。北朝鮮は2002年9月17日の[[日朝首脳会談]]において、日本人拉致事件は解決していると主張している。\n\n北朝鮮は「日本が解決済みの拉致問題を意図的に歪曲し誇張するのは、[[日本軍]]が[[日本統治時代の朝鮮|過去に朝鮮人民に働いた犯罪]]を覆い隠す為の政略的目的に悪用する為だ」と主張している<ref>[http://www.asiapress.org/apn/archives/2011/12/05153713.php ＜北朝鮮＞「日本は人権を論じる資格がない」と通信社論評]（2011年12月5日、[[アジアプレス・インターナショナル|アジアプレス・ネットワーク]]）</ref>。一方で「日本が誠意を示せば、何人かは帰す」とも主張している<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/news/140601/plc14060108100004-n1.htm 前のめりの北「誠意示せば何人か帰す」（2014年6月1日、MSN産経ニュース）]</ref>。\n\n北朝鮮は、日本国政府が認定した拉致被害者17人のうち、残り12人について「死亡」あるいは「入境せず」として、「拉致問題は解決済み」と説明し、その後の協力を拒んでいるが、日本政府は「拉致問題の解決なしに[[国交]][[正常化]]はありえない」との方針により、解決を目指して交渉を続けている<ref name="syu20051117">[[第163回国会]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第4号 平成17年（2005年）11月17日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/163/0142/16311170142004c.html 議事録]）</ref>。\n\n「北朝鮮による日本人拉致事件」については、[[マスメディア]]・更に日本国政府内でも、すべて「拉致」と総称しているが、[[刑法学]]上はすべて「拐取（海外移送目的拐取）」である。北朝鮮による日本人拉致においては、[[刑法 (日本)|刑法]]上の「略取」に当たる事案（加害者による暴力行為を手段として、強制力により被害者の身体を拘束の上で移送した事案）と、「誘拐」に当たる事案（偽計を手段として被害者を騙す等によりその同意を得つつ、身柄を加害者の実力的支配内に置いた上で移送した事案）、国外移送時の状況が不明な事案に分けられる。少女拉致事案・アベック拉致事案・母娘拉致事案・鳥取女性拉致容疑事案は「略取」であり、欧州における日本人男女拉致容疑事案は「誘拐」である。宇出津事件・李恩恵拉致事案・辛光洙事件・元飲食店店員拉致容疑事案など[[土台人]]を介したものと見られる拉致事案については「誘拐」の可能性が高いが、国外移送から北朝鮮入国に至る状況の詳細は不明である。\n\n== 政府認定拉致被害者 ==\n日本政府が認定した拉致被害者は次の17人、[[北朝鮮による日本人拉致問題 #宇出津（うしつ）事件 |久米裕]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #少女拉致事案|横田めぐみ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #李恩恵（リ・ウネ）拉致事案|田口八重子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（福井県）|濱本富貴惠]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（福井県）|地村保志]] [[蓮池薫]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（新潟県）|奥土祐木子]]　[[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（鹿児島県）|市川修一]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #アベック拉致事案（鹿児島県）|増元るみ子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #母娘拉致事案（新潟県）（娘）|曽我ひとみ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #母娘拉致事案（新潟県）（母）|曽我ミヨシ]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人男性拉致容疑事案|松木薫]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人男性拉致容疑事案|石岡亨]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #欧州における日本人女性拉致容疑事案|有本恵子]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #辛光洙（シン・グァンス）事件|原敕晁]] [[北朝鮮による日本人拉致問題 #元飲食店店員拉致容疑事案|田中実]] \n[[北朝鮮による日本人拉致問題 #女性拉致容疑事案（鳥取県）|松本京子]]（肩書・年齢は当時、敬称略、被害者家族の決断により実名報道されている）\n<!--''被害者家族は、実名を上げる決断をして家族会を作った''。\n報道でもすべて実名で報道されている。\nWikipedia:削除の方針#ケース B-2:プライバシー問題に関しては、上記、御家族の意思を尊重し実名とさせて頂きたいと思う。-->。この内5名は日本に帰国。2007年（平成19年）4月12日、警察庁はこれに加え北朝鮮工作員と結婚した日本人女性の子供2人（当時長女が6歳と長男が3歳）が[[1974年]]（昭和49年）6月中旬に行方不明になった事案について、複数の工作員関係者からの証言などから「北朝鮮による拉致被害者と断定した」と正式発表した（[[2児拉致事件]]）。よって同事案は政府認定拉致被害者にかかる拉致事件と同様に政府認定の拉致事件であるが、被害者たる子供2人が[[朝鮮籍]]であり、[[日本国籍|日本国民]]であることを要件とする[[北朝鮮当局によって拉致された被害者等の支援に関する法律|拉致被害者支援法]]の認定基準には該当しないため、子供2人は拉致被害者としては認定されていない<ref>『毎日新聞』2007年4月13日付</ref><ref name="keisatutyouratijian">[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/index.html 北朝鮮による拉致容疑事案]（[http://www.npa.go.jp/ 警察庁]）</ref><ref name="syu20071030">[[第168回国会]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第2号 平成19年（2007年）10月30日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/168/0142/16810300142002a.html 議事録]）</ref>（2007年10月30日現在）。\n\n=== 宇出津（うしつ）事件 ===\n: [[1977年]]（昭和52年）[[9月19日]]拉致\n: [[東京都]][[三鷹市]]役所勤務[[警備員]]男性、久米裕（[[1925年]](大正14年)[[2月17日]] - 当時52歳）\n: [[石川県]]宇出津海岸付近にて[[失踪者|失踪]]\n: 北朝鮮側は、[[三鷹市]]役所勤務警備員男性の入国を完全否認しているが、北朝鮮工作員に包摂され[[土台人]]にされた在日朝鮮人・李秋吉が「45歳から50歳位の日本人独身男性を探せ」との指示を受け、かねてから知り合いであった三鷹市役所勤務警備員男性を海岸に連れ出し、不審船（工作船）で迎えに来た別の北朝鮮工作員に同人を引き渡した事実が判明している。この1件だけで、「拉致したのは13人だけ」との北朝鮮の主張は嘘であることが分かると指摘されている。[[警視庁公安部]]と[[石川県警察]]は主犯格の[[金世鎬]]（キム・セホ）を[[国際指名手配]]し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。なおこの事件で石川県警察[[警備部]]は押収した[[乱数列|乱数表]]から[[暗号]]の[[暗号解読|解読]]に成功したことが評価され、[[1979年]]に[[警察庁長官]]賞を受賞している。この事実は長年秘匿事項とされ、単に朝鮮半島に向けて不法に出国をした日本人がいたという小さな話題として報道された。このことが、日本海沿岸部に居住する国民の防犯意識を弛緩させ、後述の拉致事件を招いたとする論調も一部にある。ただし、乱数表およびその解読の事実を公開した場合は、工作員による事件関係者の抹殺や、新たな情報の収集困難を招き、ひいては事件解決が困難になるリスクも伴い、[[警察庁]]の立場からは安易に公開に踏み切るわけにはいかない事情があったことも考慮する必要がある。なお、李秋吉は起訴猶予処分となり日本への帰化を許され、日本国民・大山秋吉として現在も都内で自営業を営んでいる。\n\n=== 少女拉致事案 ===\n: 1977年（昭和52年）[[11月15日]]拉致\n: 新潟の女子中学生、横田めぐみ（[[1964年]](昭和39年)[[10月5日]] - 当時13歳）\n: [[新潟県]][[新潟市]]において[[新潟市立寄居中学校]]からの下校途中に自宅付近（現中央区西大畑町、新潟大学付属新潟小学校前）にて失踪。[[新潟県警察]]は、失踪直後から誘拐事件として捜査を行ったが、何の手がかりも得られなかった。\n: 北朝鮮側の説明によれば、新潟市の女子中学生、横田めぐみは[[1986年]]に結婚し、[[1987年]]に一児（キム・ウンギョン）を出産するも、[[1994年]]4月（2002年10月の報告では「[[1993年]]3月」としていたが後に訂正）に入院先の[[病院]]で[[自殺]]、1997年に火葬したとしている。2004年11月の日朝実務者協議を通じ、横田めぐみ本人の「遺骨」として提供された骨の一部からは、[[DNA型鑑定|DNA鑑定]]の結果、別人の[[デオキシリボ核酸|DNA]]が検出された（「[[#遺骨問題の真偽|ニセ遺骨問題]]」も参照）。遺体は未確認。[[2006年]][[6月29日]]に行なわれた会見で、横田めぐみの夫とされる[[金英男]]は、「'''めぐみは1994年に自殺した'''」と述べた。この発言について、彼女の両親である[[横田滋]]・[[横田早紀江]]夫妻は「予想通りの証言。こういうことを平気で言わせる国（北朝鮮）にはらわたが煮えくり返るばかりだ」とした。また、安倍晋三[[内閣官房長官]]（当時）も「発言内容は信憑性がない」とした。\n: 1997年には、朝鮮労働党書記の一人が朝鮮総連を通さずに直接当時の橋本龍太郎政権に対し非公式に横田めぐみの生存を伝えたという報道<ref>[http://www.nikkansports.com/news/society/p-so-tp0-021117-06.html 「めぐみさん生きている」非公式に伝達]（2002年11月17日、[[日刊スポーツ]]）</ref>がなされたことがあり（通知が事実であれば当然のことながら1994年死亡という自らの説明と矛盾する）、横田めぐみの[[火葬]]をしたとされる「オボンサン火葬場」も、火葬をした1997年当時には無く1999年に建設されたものだと複数の[[脱北]]者が証言している<ref>「[[月刊朝鮮]]」2006年8月号</ref>。また、帰国した地村富貴恵が「（自殺より後の）1994年6月にめぐみさんが隣に引っ越してきた」と証言している<ref>[http://mainichi.jp/select/jiken/news/20080526k0000m040118000c.html 横田めぐみさん：「94年6月後も生存」地村さん新証言]（2008年5月26日、[[毎日新聞]]）</ref>。また2011年には、韓国[[自由先進党]]議員の朴宣映が脱北者から得た北朝鮮高官の話として「横田めぐみは生存しており、知ってはいけないことを知りすぎたため日本に帰すことができず、他人の遺骨を日本側に渡した」とする証言を日本政府に伝えている<ref>[http://japanese.yonhapnews.co.kr/society/2011/10/09/0800000000AJP20111009001100882.HTML 「めぐみさん生存」＝脱北者証言　韓国議員が公開]（2011年10月9日、[[聯合ニュース]]）</ref><ref>[http://www.jiji.com/jc/zc?k=201110/2011100900071 04年末、めぐみさん生存情報＝「知りすぎて帰せない」－韓国議員]（2011年10月9日、[[時事通信社]]）</ref>。さらに週刊朝鮮の報道によって[[2005年]]に作成された北朝鮮[[平壌]]市民名簿に横田めぐみとみられる記載があったことも確認されている<ref>[http://sankei.jp.msn.com/region/news/111113/kng11111308000000-n1.htm 生存情報に「一筋の光」　神奈川・黒岩祐治知事] 産経新聞 2011.11.13</ref>。なお、失踪直後に自宅近くの[[日本海]]の方から[[暴走族]]の爆音に似た音を近隣住民の多くが聞いていることがわかっており、ジャーナリストの[[石高健次]]は、[[1971年]]の[[加賀市沖不審船事件]]同様に不審船から発せられた船舶用ディーゼルエンジンの音ではないかと推測している。横田めぐみに関して中国では、彼女は病死したのでもなく事故死でもなく自殺でもなく、処刑され、骨は他の処刑者と一緒に火葬したため行方が知れず、故に偽物の骨を提出したという見方もある<ref>[[文春新書]]『中国が予測する"北朝鮮崩壊の日"』</ref>。\n:横田めぐみは北朝鮮で[[金賢姫]]の同僚工作員[[金淑姫]]に日本語の指導を行っていたとされる<ref name="めぐみさんが日本語教えた">[http://sankei.jp.msn.com/world/korea/090214/kor0902141301001-n1.htm 【疑惑の濁流】「めぐみさんが日本語教えた」女スパイ　金賢姫元死刑囚の同僚工作員はどこで何を…] 産経ニュース2009.2.14</ref>。また、[[金正恩]]の[[高英姫|母]]が早くに亡くなったため、彼を育て上げたのは横田めぐみとの説がある<ref>[[中丸薫]]『いよいよ2012年 さあ、こんな世の中にしよう』 [[徳間書店]] 2009年</ref>。\n\n=== 李恩恵（リ・ウネ）拉致事案 ===\n: [[1978年]]（昭和53年）6月29日頃拉致\n: 東京の飲食店員、田口八重子（[[1955年]](昭和30年)[[8月10日]] - 当時22歳）\n: 1987年11月の[[大韓航空機爆破事件]]で有罪判決を受けた北朝鮮の[[スパイ]]（諜報員）[[金賢姫]]（キム・ヒョンヒ）は、「李恩恵（リ・ウネ）」という女性から日本人の立ち居振る舞いを学んだと主張している。この李恩恵については金賢姫の供述を基に[[似顔絵]]が作られ、[[1988年]]（昭和63年）頃全国各地に'''「昭和55年以前に行方不明になったこの女性を知りませんか」'''というポスターが貼られている。その後[[埼玉県警察]]警備部の調べで[[1991年]]（平成3年）に、「李恩恵」が行方不明となった田口八重子と同一人物であると推定されている。しかし彼女の家庭が複雑な事情を抱えており、まだ幼い子供のことを考えた家族からの要請で実名での報道を控えてほしいとの要請があり、特定には時間を要した。\n: 日本の警察庁から2人の担当官が[[ソウル特別市|ソウル]]へ行き、ソウル大使館政治部の警察庁出身の者を同行させ金賢姫と面会した。教育に当たった李恩恵という女性は拉致された田口八重子ではないかということで、同年輩の女性の顔写真10枚ほどが準備された。田口八重子の写真をこの中に混入し、「このなかに教育に当たった女性がいるか」と金賢姫に示した。1枚1枚写真を見ていた彼女は田口八重子の顔写真を見て、「この人です」と言ったという。李恩恵は拉致された田口八重子であることが確認された。2009年3月、金賢姫は田口八重子の親族と[[釜山広域市|釜山]]で面会した<ref>[[町田貢]]　『日韓インテリジェンス戦争』 文藝春秋 2011年</ref>。\n: 北朝鮮側の説明によれば、東京都の飲食店員、女性は1984年に大阪府、中華料理店勤務、調理師（男性、43歳。下記9参照）の日本人拉致被害者と結婚、[[1986年]]の同男性の病死後、すぐに自動車事故で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は遺体が[[洪水]]で流失したとしており、遺体の確認はされていない。また、李恩恵なる人物の存在を否定している。\n\n=== アベック拉致事案（福井県） ===\n: 1978年（昭和53年）7月7 - 8日拉致\n: 小浜の大工見習い、地村保志（[[1955年]](昭和30年)[[6月4日]] - 当時23歳）、被服店（ブティック）店員、濱本富貴惠（1955年(昭和30年)[[6月8日]] - 当時23歳）\n: 1978年（昭和53年）7月7日、[[福井県]][[小浜市]]で拉致。\n: 2人は1979年（昭和54年）に結婚。2002年（平成14年）10月に日本に「一時帰国」として返されたが、本人の意思を確認した上で、日本政府が強く保護し北朝鮮に返さなかった。2004年（平成16年）5月22日、日朝首脳会談の結果を受け、娘1人と息子2人も'''日本に帰国'''を果たした。\n\n=== アベック拉致事案（新潟県） ===\n: 1978年（昭和53年）[[7月31日]]拉致\n: [[中央大学]]法学部生、[[蓮池薫]]（[[1957年]](昭和32年)[[9月29日]] - 当時20歳）、化粧品会社社員、奥土祐木子（[[1956年]](昭和31年)[[4月15日]] - 当時22歳）\n: [[新潟県]][[柏崎市]]で拉致。「ちょっと出かける。すぐ帰る。」と言って外出したまま消息を絶つ。同様に化粧品会社社員女性も外出したまま両名が拉致される。\n: 2人は1980年5月に結婚、2002年（平成14年）10月に地村らと共に'''日本に帰国'''。2004年（平成16年）5月、残された子供（1男1女）も日本に帰国を果たした。\n\n=== アベック拉致事案（鹿児島県） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: [[日本電信電話公社|電電公社]]職員、市川修一（[[1954年]](昭和29年)[[10月27日]] - 当時23歳）、鹿児島の事務員、増元るみ子（[[1953年]](昭和28年)[[11月1日]] - 失踪時24歳）\n: [[鹿児島県]][[日置郡]]、吹上浜キャンプ場で拉致。\n: 北朝鮮側の説明によれば、2人は1979年7月（2002年10月の報告では「1979年4月」としていたが後に訂正）に結婚したが電電公社職員、男性は1979年9月という涼しい時期に海水浴場で[[心臓麻痺]]により死亡。鹿児島の事務員女性は1981年に27歳の若さで心臓麻痺で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は、両人とも遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はなされていない。一方、北朝鮮元工作員・[[安明進]]は、北朝鮮が死亡したとした日時の後、1988年から1991年にかけて「何回も二人を見た」と証言している。\n=== 母娘拉致事案（新潟県）（娘） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: [[佐渡島|佐渡]]の[[看護師|准看護婦]]、曽我ひとみ（[[1959年]](昭和34年)[[5月17日]] - 当時19歳）\n: 新潟県[[真野町]]（現[[佐渡市]]）において母親と2人で買い物に出かけた帰り道、佐渡で拉致。1980年8月に元[[アメリカ合衆国|アメリカ]]兵[[チャールズ・ジェンキンス]]と[[結婚]]、[[1983年]]6月に長女出産、[[1985年]]7月に次女出産。2002年（平成14年）10月に'''日本に帰国'''。夫および2人の娘については、2004年(平成16年)5月の日朝首脳会談の結果を踏まえ、夫と子ども（2女）は北朝鮮政府の与えた[[偽情報|虚偽情報]]に基づき日本行きを拒否していたが、同年7月9日、[[インドネシア]]の[[ジャカルタ]]にて再会し、7月18日一家4人で日本に帰国。北朝鮮は、曽我ミヨシ（46歳）については、「日本国内の請負業者が拉致し曽我ひとみ一人を受け取った」と主張しているが、日本政府は、曽我ミヨシを拉致認定している。\n\n=== 母娘拉致事案（新潟県）（母） ===\n: 1978年（昭和53年）[[8月12日]]拉致\n: 佐渡の准看護師の母、曽我ミヨシ（[[1931年]](昭和6年)[[12月28日]] - 当時46歳）\n: 佐渡で上記の准看護婦と買い物帰りに同時に失踪。曽我ひとみは主張曽我ミヨシの北朝鮮拉致認定。北朝鮮側は、佐渡の准看護婦の母（失踪時46歳）は北朝鮮に入国していない旨を主張し関与を否定。消息は全く不明。\n\n=== 欧州における日本人男性拉致容疑事案===\n:①[[1980年]]（昭和55年）拉致\n: [[京都外国語大学]]大学院生、松木薫（[[1953年]](昭和28年)[[6月13日]] - 当時26歳）\n: 1980年（昭和55年）5月頃、欧州にて失踪。北朝鮮側情報では、本人が北朝鮮行きの勧めに応じたとしている。同年6月に[[スペイン]]の[[マドリード]]にて拉致。松木は、石岡亨と共に「[[よど号ハイジャック事件]]」の犯人グループの妻2人（[[よど号グループ#メンバーの妻|森順子]]・[[よど号グループ#メンバーの妻|若林佐喜子]]）により拉致されたことが警察の調べで判明している。北朝鮮側情報では、1996年8月23日に自動車事故で死亡したとしている。\n: 2002年（平成14年）9月に派遣された日本政府調査チームは、北朝鮮側より「松木のもの」とする遺骨の提供を受けたが、法医学的鑑定の結果、別人のものであることが確認されている。また、2004年（平成16年）11月の日朝実務者協議の際に先方から提供された松木の「遺骨」である可能性があるとされた骨の一部からも、DNA鑑定の結果、別人のDNAが検出された。\n:②1980年（昭和55年）5月頃拉致\n: [[日本大学]]学生、石岡亨（[[1957年]](昭和32年)[[6月29日]] - 当時22歳）\n: 1980年5月頃、欧州にて失踪。北朝鮮側情報では、本人が北朝鮮行きの勧めに応じたとされ1980年6月スペインにて拉致。1980年4月にスペインの動物園でよど号メンバーの妻2人（森順子・若林佐喜子）と一緒に撮影された写真が存在する。\n: また、石岡亨のパスポートが北朝鮮によって偽造パスポートの原本に利用され、発効日が同じで旅券番号が異なる偽造パスポートが北朝鮮工作員やよど号グループの[[柴田泰弘]]や[[日本赤軍]]の[[戸平和夫]]が使用していたことが確認されている。\n: 北朝鮮側によれば、[[1985年]]12月に拉致被害者（下記8-3.有本恵子）と結婚、1986年に長女誕生するが、[[1988年]]11月4日ガス中毒で一家全員死亡したとしている。1995年8月に北朝鮮側は遺体が洪水で流失したと説明しており、遺体の確認はされていない。\n※ 警視庁公安部は「よど号」犯人の妻の森順子・若林佐喜子を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを求めている。\n\n=== 欧州における日本人女性拉致容疑事案===\n: [[1983年]]（昭和58年）7月頃拉致\n: [[神戸市外国語大学]]学生、有本恵子（[[1960年]](昭和35年)[[1月12日]] - 当時23歳）\n: [[ヨーロッパ|欧州]]にて失踪<ref>有本は同年6月頃に日本へ帰国する予定の[[電報]]を実家に送っている。その後[[コペンハーゲン]]で仕事が見つかったので帰国が8月になるという電報が入った。ところが帰国予定日になっても有本は帰国せず、心配した家族が航空会社に搭乗者リストについて問い合わせたところ、有本の名前はなく、キャンセルしたのも有本本人ではないという返答だった。</ref>。有本の拉致については、「よど号」ハイジャック犯の柴田泰弘の妻となった[[八尾恵]]が、2002年3月12日、「私が有本恵子さんを騙して北朝鮮に連れていきました」と[[東京地方裁判所|東京地裁]]で証言している。警視庁公安部は「よど号」犯人の[[魚本公博]]を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。\n: 北朝鮮側の説明によれば、有本は1985年に石岡と結婚、一児をもうけるも、1988年にガス中毒で一家3人全員が死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はされていない。\n\n=== 辛光洙（シン・グァンス）事件 ===\n* 1980年（昭和55年）6月頃拉致\n*  [[大阪府]]鶴橋中華料理店「宝海楼」勤務の調理師、原敕晁（[[1936年]](昭和11年)[[8月2日]] - 当時43歳）\n*  [[宮崎県]]青島海岸から拉致された本件については北朝鮮工作員、[[辛光洙]]（シン・グァンス）が韓国当局に対し中華料理店勤務、[[調理師]]男性の拉致を認める証言をしている。本件に関連し、警視庁公安部は辛光洙を国際指名手配した。辛光洙は1999年12月31日[[恩赦]]により釈放。[[金大中]]政権の「非転向長期囚送還」により翌2000年9月2日北朝鮮に送還された。北朝鮮政府は、拉致実行犯は処罰したと説明しているが、一方で辛光洙は拉致実行後に金正日から大きな功績があったとして「国旗勲章1級」を授与され<ref>[http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20111221-OYT1T00642.htm 原さん拉致工作員に勲章…金総書記、口止めも]（[[YOMIURI ONLINE]]、2011年12月21日）</ref>、英雄として北朝鮮の記念切手にもなっている。\n* 北朝鮮側の説明によれば、原敕晁は李恩恵（リ・ウネ）拉致事案の田口八重子と1984年に結婚するも1986年に[[肝硬変]]で死亡したとしている。しかし、北朝鮮側は1995年7月遺体が洪水で流失したとしており、遺体の確認はされていない。北朝鮮側情報では、本人の金儲けと歯科治療の意向を受け、1980年（昭和55年）6月17日 宮崎市青島海岸から連れ去った<ref>辛は事前に中華料理店店主と貿易会社の社長を協力者として犯行グループに入れている。まず店主から原に「いつまでもこの仕事ではきついだろう。知り合いに事務職を募集している会社があるから、そちらに行ってみてはどうか」と原に持ちかけた。元々[[長崎県]]の商業高校出身だった原はその話に乗り、採用面接が行われることになった。場所は[[梅田]]にある朝鮮総連系の焼肉店で、辛・店主・貿易会社社長の3人によって[[面接]]（辛と店主は貿易会社の常務、専務という役であった。面接も口実で簡単な会話のやり取りにすぎなかった）で採用が決まる。その夜したたかに酔わされた原は辛らと[[夜行列車]]で[[宮崎市]]に向かった。途中拉致が気付かれぬように万全を期して[[大分県]][[別府市]]で一泊している。</ref>。警視庁公安部は「宝海楼」の家宅捜索を実施後、工作員の辛光洙・[[共犯]]者の金吉旭・指示役で工作機関副部長の姜海龍を国際指名手配し、北朝鮮に対し所在の確認と身柄の引き渡しを要求している。\n* 原には地元[[長崎市]]に兄がおり、家族会にも参加しているが、事件がドラマのように取り上げられることを嫌い、メディアに登場することはない。\n:;在日韓国人政治犯の釈放に関する要望書に関して\n::[[1989年]]（平成元年）、韓国の民主化運動で逮捕された[[在日韓国人]][[政治犯]]の釈放を求める[[在日韓国人政治犯の釈放に関する要望書]]が、当時の[[日本社会党]]、[[公明党]]、[[社会民主連合]]らの議員有志133名の[[署名]]とともに韓国政府へ提出された。その際、釈放要望対象者の中に[[辛光洙]]らの拉致共犯者・実行犯が含まれていた。\n::その後、[[2002年]]（平成14年）9月に[[金正日]]が拉致実行を認めたあとで同年10月19日に当時[[内閣官房副長官|官房副長官]]の[[安倍晋三]]が[[土井たか子]]・[[菅直人]]を名指しで「極めてマヌケな議員」と批判する<ref>毎日新聞2002年10月20日記事「安倍官房副長官：「土井、菅はマヌケ」過去の拉致事件対応批判 」、産経新聞2002年10月20日記事「土井、菅両氏は間抜け 官房副長官が批判」</ref>など、署名した[[国会議員]]は[[自民党]]や[[日本共産党]]から非難された。[[菅直人]]は「釈放を要望した人物の中に辛光洙がいるとは知りませんでした。そんな嘆願書に署名したのは私の不注意ですので、今は率直にお詫びしたい」 と謝罪した<ref>「青島幸男も村山富市も「拉致犯釈放」署名のマヌケ仲間 (ワイド特集 悪い奴ほどよく眠る)」[[週刊新潮]]2002年11月7日号。</ref><ref>「東京基督教大学教授・西岡力 拉致対応にみる菅首相の二面性」産経ニュース 2010年6月18日</ref>。[[公明党]]は、釈放要求の対象は[[学園浸透スパイ団事件]]の首謀者とされた[[徐勝]]・徐俊植兄弟で、当時の日本国内における拉致問題の認識は「北朝鮮工作員による拉致の疑い」という程度のもので、実行犯の氏名や犯行内容は全く認知されておらず<ref>『反射鏡』 拉致問題解決を妨害したのはどの党か 辛光洙問題 当時の人道的要求を悪口のネタにする共産 <nowiki>http://www.komei.or.jp/news/2003/02/16_04.htm</nowiki> [[公明新聞]] 2003年2月16日付</ref>、辛光洙の関与も明らかではなかったと抗弁し<ref>{{Cite web\n|date=2009-9-29\n|url=http://www.nikkei.co.jp/news/seiji/20090929AT3S2902529092009.html\n|title=千葉法相、署名を陳謝 拉致容疑者釈放求める嘆願書\n |accessdate=2009年9月30日 \n}}</ref>、また[[社会民主党 (日本 1996-)|社民党]]も、[[1984年]][[4月25日]]衆院外務委員会において、[[日本社会党]]の[[土井たか子]]議員が釈放について政府の尽力を求めたことに対し、安倍晋三の父である[[安倍晋太郎]]外務大臣（当時）が「内政干渉にわたらない範囲内で人道的配慮を韓国[[政府]]に絶えず求めていきたい」と答弁した<ref>[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/101/0110/10104250110010c.html 第101回国会 外務委員会　第10号]</ref>ことを指摘し、同罪であると反論した。一方、[[日本共産党|共産党]]は、要望書が提出される1年前の[[1988年]]（[[昭和]]63年）[[3月26日]]の[[参議院]][[予算委員会]]において、[[日本共産党]]議員が辛光洙事件について質問しており<ref>{{Cite web\n|date=1988-3-26\n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/112/1380/11203261380015a.html\n|title=第112回国会 予算委員会 第15号 参議院議事録（橋本敦委員）\n |accessdate=2010年7月15日 \n}}</ref>、署名議員も予算委員として出席しており<ref>社会党5名、公明党2名、無所属1名</ref>、当時、公明党が主張するように、署名した国会議員らがそうした事実や疑惑を知らなかったこと自体おかしな話であると批判している<ref>{{Cite web\n|date=2003-2-20\n|url=http://www.jcp.or.jp/akahata/aik2/2003-02-20/03_02.html\n|title=拉致実行容疑者の辛光洙釈放要望 “知らなかった”ではすまない 署名の1年前に橋本議員追及 [[しんぶん赤旗]]\n |accessdate=2010年6月12日 \n}}</ref><ref>{{Cite web\n|date=2009-11-5\n|url=http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/173/0018/17311050018004a.html\n|title=第173回国会 予算委員会 第4号 衆議院議事録（稲田朋美委員）\n |accessdate=2010年7月15日 \n}}</ref>。また、共産党は自民党に対しては、[[自公連立]]友党の公明党議員の署名について言及しないのは二重基準として批判している<ref>[http://www.jcp.or.jp/akahata/aik4/2005-09-06/2005090625_01_0.html 郵政・年金・外交―何が問題か NHK政党討論 市田書記局長が発言] [[しんぶん赤旗]] 2005年9月6日付</ref>。\n\n=== 元飲食店店員拉致容疑事案 ===\n: 1978年（昭和53年）6月頃\n: 元ラーメン店店員、田中実（[[1949年]](昭和24年)[[7月28日]] - 28歳）\n: 兵庫県神戸市[[灘区]]出身。1978年（昭和53年）6月、北朝鮮からの指示を受けた同店の店主である在日朝鮮人[[土台人]]によって、日本国外に連れ出された後、北朝鮮に送り込まれた。北朝鮮側は、田中が北朝鮮内に入国したことは確認できなかったと主張している。別の北朝鮮の元工作員が1996年（平成8年）、「北朝鮮工作員と『土台人』のラーメン店店主に誘い出され、[[ウィーン]]経由で連れて行かれた」と告白している。\n: 拉致被害者認定：2005年（平成17年）4月27日\n\n=== 女性拉致容疑事案（鳥取県） ===\n: 1977年（昭和52年）10月頃\n: 会社員、松本京子（[[1948年]](昭和23年)[[9月7日]] - 当時29歳）\n: 1977年（昭和52年）10月29日午後8時頃、自宅近くの編み物教室に向かうため外出。近所の住人が同日夜に男と見られる2人と話している松本を目撃。話しかけたところ2人のうちの1人から殴りかかられた。その直後に、サンダルの片方を残して失踪。北朝鮮側は、入国を確認できなかったと主張している。日本国内の会社の関係者が北朝鮮の貿易会社に電話した際、「キョウコ」と名乗る女性が対応したとの証言がある。また脱北者により北朝鮮では[[清津市]]に居住していたとの情報がもたらされているほか、失踪直前に沖合いにて不審船が目撃されていたとの情報もある。[[2013年]]（平成25年）5月、[[ラオス]]で拘束され北朝鮮に強制送還された脱北者9名の中に松本の子息が含まれている可能性がある、と韓国の一部マスコミが報じたが、脱北を手配した人物に接触した韓国政府当局がこれを否定した。韓国の拉致被害者家族が組織する「拉北者家族会」は、松本は北朝鮮で結婚したが子供はおらず<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/news/130601/kor13060100000000-n1.htm 拉致被害者の松本京子さんには「子供いない」情報入手と韓国団体]2013年6月1日　MSN産経ニュース</ref>、[[2011年]]（平成23年）頃清津から平壌に移されたとの情報を得ていることを公表、韓国[[国家情報院]]も同様の見方をとっている<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/news/130717/kor13071708340000-n1.htm 松本京子さんは「平壌に在住」韓国情報機関]2013年7月1日　MSN産経ニュース</ref>。しかしこれらの情報について日本政府は「捜査中」であるとの理由から見解を公表していない。\n: 拉致被害者認定：[[2006年]]（平成18年）11月20日\n\n== 政府が未認定の拉致事件 ==\n'''[[2児拉致事件]]'''\n: 1973年（昭和48年）12月頃\n: 埼玉県上福岡市（現ふじみ野市）在住の渡辺秀子が拉致され、工作員グループによって活動拠点だった朝鮮総連の金炳植第一副議長が設立した東京都品川区の貿易会社ユニバース・トレイディングの内部で工作員の男に絞め殺されるとともに、6歳の長女・敬美と3歳の長男・剛の2人が拉致され、1974年（昭和49年）6月に北朝鮮に連行されたとされる事件。渡辺秀子殺害についての警察の事情聴取では、ユニバース・トレイディングの関係者によって「箱に入れ石を詰めて捨てた」「遺棄場所は山形と秋田の県境」などの証言がなされていたが遺体発見にはいたっていない。また拉致した際の世話役として当時55歳だった女とその協力者として2人の男がいたこともわかっておりこの3人は現在も日本にいる模様。事件が公になった当時の国家公安委員長は「拉致事件は現在も継続中であり時効は成立しない」としていたが、警察はこの3人の逮捕はしておらず事情聴取なども行っていない。\nこの事件の被害者の国籍が朝鮮籍であったため政府は拉致認定を見送ったが、捜査を行った警察自身が拉致事件であると断定している。\n\n== 拉致問題の推移 ==\n=== 1970年代 ===\n以上のように、拉致事件は1970年代を中心に実行された。\n\n北朝鮮工作員の日本国内への侵入は、日本の海上[[警備]]を担当する当局の警備能力の低さから、北朝鮮では非常に簡単な任務であったと伝えられている。\n\n領海警備を担当する[[海上保安庁]]は、当時、武装工作船への対処能力は持っておらず、また拉致そのものが表面化していなかったため、北朝鮮による隠密領海侵犯や[[土台人]]の暗躍はまったくの想定外であった。\n\n一方[[海上自衛隊]]は、拉致といった刑事事件的な事案に関与する機関ではなく、当時は[[ソビエト連邦]]の[[潜水艦]]への対処しか想定していない組織であったため、[[不審船]]の領海侵犯には無為無策であった。\n\n他国に不法侵入して、他国民を拉致する行為は、国家の主権を侵害する行為であり、[[国際法]]上[[直接侵略]]とみなされる。その反面、国、政府も拉致を実行された[[自治体]]も[[国土]]、[[国民]]を守る体制、拉致後の拉致被害者奪還に対する対応ができていなかった、主権を守れなかったともみなされる。\n\n=== 1980年代 ===\n\n[[1980年]]1月7日、産経新聞がマスメディアにて初めて拉致事件の報道をする。タイトルは「アベック3組ナゾの蒸発　外国情報機関が関与？」。記者は産経新聞社会部の[[阿部雅美]]。\n\n[[1980年]]3月24日、[[参議院]][[決算委員会]]において[[公明党]]の[[和泉照雄]]は[[アベック失踪事件]]について質問。この質疑応答においては「北朝鮮」という言葉は出なかったが、北朝鮮による日本人拉致問題に連なる議題が初めて国会で取り上げられる質疑となった。\n\n[[1988年]]1月28日、[[衆議院]][[本会議]]において[[民社党]]の[[塚本三郎]][[委員長]]は[[竹下登]]首相の[[施政方針演説]]に対し代表質問を行う。その中で[[大韓航空機爆破事件]]、「[[李恩恵]]」（田口八重子）および[[金賢姫]]等に言及するとともに[[1978年]]7月から8月にかけて[[福井県]]（地村保志・濱本富貴惠）・[[新潟県]]（[[蓮池薫]]・奥土祐木子）・[[鹿児島県]]（市川修一・増元るみ子）において発生した若年男女の[[行方不明]]事件、[[富山県]][[高岡市]]で発生した若年男女の拉致未遂事件について北朝鮮による犯行ではないかと指摘し、真相究明を求める<ref name="syu19880128">第112回国会 衆議院 本会議 第4号 昭和63年（1988年）1月28日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0001/11201280001004a.html 議事録]）</ref>。この塚本の質問は[[国会 (日本)|国会]]において初めて北朝鮮による日本人拉致について取り上げられたものであったが、竹下首相からは明確な答弁を得られなかった。<!-- その後[[1988年]]1月28日、[[衆議院]][[本会議]]において竹下登首相の[[施政方針演説]]に対する代表質問の中で、[[民社党]]の[[塚本三郎]]委員長が拉致問題を取り上げた<ref name="san19880128">第112回国会 参議院 本会議 第4号 昭和63年（1988年）1月28日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/syugiin/112/0001/11201280001004a.html 議事録]）</ref>。塚本のこの質問は[[政党]]代表者が代表質問において初めて北朝鮮による日本人拉致について取り上げたものであったが、竹下首相からは明確な答弁を得られなかった。同年3月26日、[[参議院]]予算委員会で[[日本共産党]]の[[橋本敦]]参議院議員が福井、新潟、鹿児島のアベック拉致容疑事案と辛光洙事件に関する質問をし、これに対して当時の[[梶山静六]][[国家公安委員長]]が北朝鮮による拉致の疑いが濃厚という答弁を行った。続いて宇野宗佑外相・[[林田悠紀夫]]法相が[[主権]]侵害である旨を指摘しながら同趣旨の答弁、更に[[警察庁]]も初めて北朝鮮による拉致の疑いがあると答弁した（このことは2002年の参議院内閣委員会において[[谷垣禎一]]国家公安委員長（当時）も公明党の[[山口那津男]]参議院議員の質問に対してこのときが政府が拉致の疑いがあると答弁したのが最初である、と答弁している）。その後も橋本議員はたびたび拉致について取り上げたが、国会では闇に葬られたままとなっていた。 -- 世論の節から移動したが上の節と内容ほぼ同じ、統合が必要 -->\n\n1988年3月26日、参議院[[予算委員会]]で[[日本共産党]]の[[橋本敦]]は1978年7月から8月にかけて福井県・新潟県・鹿児島県において発生した若年男女の行方不明事件、富山県高岡市で発生した若年男女の拉致未遂事件、「李恩恵」および金賢姫等について[[疑問文|質問]]を行う。これに対し<u>[[国家公安委員会委員長|国家公安委員長]]の[[梶山静六]]は北朝鮮による拉致の疑いが濃厚である</u>ことの見方を示し、真相究明のために全力を尽くす考えであることを表明した<ref name="san19880326">第112回国会 参議院 予算委員会 第15号 昭和63年（1988年）3月26日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/112/1380/11203261380015a.html 議事録]）</ref>。これは北朝鮮による日本人拉致事件の存在を政府が認めた初めての公式答弁である。{{Main|梶山静六#北朝鮮による日本人拉致を認める政府初の公式答弁}}\n\nこれに続き[[宇野宗佑]][[外務大臣 (日本)|外相]]は「我々の[[主権]]が侵されていたという問題」、「全くもって許しがたい[[人道]]上の問題」、「強い憤り」、「主権国家として当然とるべき措置はとらねばならぬ」と答弁。[[林田悠紀夫]][[法務大臣|法相]]は「我が国の主権を侵害するまことに重大な事件」「判明したならばそこで処置」と、更に[[警察庁]][[警備局]]長[[城内康光]]は「一連の事件は北朝鮮による拉致の疑い」、「既にそういった観点から捜査を行っている」と答弁し、北朝鮮による日本人拉致について政府の認識を示した。\n\n一方、1988年8月、[[ヨーロッパ]]において北朝鮮工作員・[[よど号ハイジャック事件]]犯人関係者に拉致された石岡亨（[[北海道]][[札幌市]]出身）と松木薫（[[熊本県]][[熊本市]]出身）それに有本恵子（[[兵庫県]][[神戸市]][[長田区]]出身）の消息を伝える石岡本人の手紙が[[ポーランド]]経由で石岡の家族の元に届く。この手紙によって行方が分からなくなっていた3名が北朝鮮にいることが判明した。しかし、松木については、その手紙に正確に住所が記されていなかったため、家族には時間が経ってから知らされた。石岡・有本家は日頃から北朝鮮とパイプがあることをアピールしていた[[日本社会党]]系の[[政治家]]に助けを求めることにした。石岡の家族は札幌市の日本社会党北海道連合にも相談したが、「本部に連絡をする。[[国交]]がない国なので口外しないように」と言われた。「国交がないから」という言葉は、それ以降も[[外務省]]や様々なところで言い訳に使われることとなる。{{See also|社会民主党 (日本 1996-)#北朝鮮による日本人拉致事件への姿勢}}\n\n一方、有本の両親は上京して[[自由民主党 (日本)|自由民主党]]の政治家に助けを求めることを決め、1988年9月、[[東京都]][[千代田区]][[永田町]]の衆議院議員会館に[[自由民主党幹事長]]の[[安倍晋太郎]]を訪ねる。安倍は夫妻の訴えを聞き届け、当時秘書だった次男の[[安倍晋三]]に夫妻を外務省と警察庁に案内するよう命じ、夫妻はここに至って事の次第を外務省・警察庁に伝えることができた。以後有本夫妻は安倍父子に連絡するようになり、安倍父子はこの問題に取り組むことになるが、[[1989年]]6月、晋太郎は[[悪性腫瘍|癌]]を発症し入院。幹事長も退任した。以後入退院を繰り返したが、1991年5月、晋太郎は他界した。後継者となった晋三は亡父の地盤を引き継ぎ、[[1993年]]、[[第40回衆議院議員総選挙]]に立候補し当選。以後[[国会議員]]としてこの問題に取り組むことになった。\n\n梶山の答弁以降、しばらく国会で取り上げられることはなく、[[警察]]の[[捜査]]の進捗状況や事件の真相も明らかにならないまま一般には半ば忘れられた問題となっていた。\n\n=== 1990年代 ===\n==== 家族会の結成 ====\n1996年9月、『金正日の拉致指令』が出版される。著者は[[石高健次]]（朝日放送）。元北朝鮮工作員からの証言を元に取材し、日本人拉致事件の情報を公にした。\n\n[[1997年]]初頭、元北朝鮮工作員で脱北者の[[安明進]]の証言が出て事態が動き出す。同年1月23日、[[新進党]]の[[西村眞悟]]は衆議院予算委員会に「北朝鮮工作組織による日本人誘拐・拉致に関する[[質問主意書]]」を提出し、初めて横田めぐみ拉致事案を取り上げ、政府の認識を問うた。{{main|西村眞悟#政策・主張}}同月[[新潟県]]で「北朝鮮に拉致された日本人を救出する会」が発足し、一部の拉致被害者家族が実名公表を決める。これを受け同年2月3日、衆議院予算委員会において西村は大韓航空機爆破事件や文世光事件、金賢姫の著書などに言及しながら横田めぐみ・久米裕・田口八重子・原敕晁らの実名を挙げ、彼らが北朝鮮に拉致されていると明確に指摘した質疑を行い、[[橋本龍太郎]]首相、[[池田行彦]]外相に政府の見解を質した。大手マスコミもこれを報道し、当時13歳の中学生少女が拉致されていたという事実の指摘は国民に衝撃を与え、北朝鮮による拉致事件が広く国民に認識される契機となった。\n\nこのように国内で拉致問題が初めて大きくクローズアップされるなか、3月25日に「[[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]]」（家族会）が結成され、救出活動を開始することになった。また国会内では議連結成の動きが本格化した。4月15日、自由民主党[[国会議員|衆議院議員]]の[[中山正暉]]が会長となり、超党派の議員による「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」（旧拉致議連）が設立された。同年[[5月1日]]の参議院決算委員会において自民党[[吉川芳男]]の質疑に対し、伊達興治警察庁警備局長（当時）が北朝鮮によって横田めぐみが拉致された疑いがあるとした答弁<ref name="san19970501">第140回国会 参議院 決算委員会 第2号 平成9年（1997年）5月1日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/140/1410/14005011410002c.html 議事録]）</ref>し、政府は「7件10人が北朝鮮に拉致された疑いが濃厚」と発表。[[マスメディア|メディア]]が拉致問題を一斉にクローズアップした。拉致問題の報道が本格的になると同時に国民の関心も徐々に高まっていった。\n拉致問題解決の署名活動が行われ、1997年8月末には60万人、1年後には100万人を越えた。このうち、福井県では地元の拉致被害者の父地村保らの活動により、県民の半数の署名を集めている。\n\n==== 拉致議連の混乱 ====\n旧拉致議連において当初中山は「拉致問題が解決するまでは北朝鮮に対して食糧支援を行わない」と発言するなど強硬な姿勢を見せ、議連も一致してその原則で臨んでいた。しかし中山は1997年11月に平壌を訪問して以降、急遽各方面に拉致事件否定説を発表するなど不可解な行動を見せた。翌[[1998年]]には拉致議連会長のまま[[日朝友好議員連盟]]の会長に就任し、政府の政策と矛盾する言動を取り始めた<ref name="san20000809">第149回国会 参議院 外交・防衛委員会 第1号平成12年（2000年）8月9日（[http://kokkai.ndl.go.jp/SENTAKU/sangiin/149/0005/14908090005001a.html 議事録]）</ref>。中山の態度豹変に対し、[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]（以下「救う会」）はもとよりマスコミや当時の「[[中央大学|中大]]生（蓮池薫）を救う会」などから疑念と批判の声が上がった。また中山の行動が影響し、旧拉致議連参加議員の中から日朝友好議員連盟にも重複加入する議員が現れるなどしたため、旧拉致議連は活動休止状態に陥った。その後も中山は、2002年3月20日、拉致被害者である有本恵子の母・嘉代子に[[電話]]をかけ、「日本人が日本人を連れていったもので、北朝鮮の工作員が関与していないという話の方が有本さんを帰国させやすい」と説明したほか、北朝鮮で会わせることを持ちかけた<ref>『[[産経新聞]]』2002年3月25日付朝刊</ref>。会長自らそれまでの方針を勝手に翻し、このような言動を行ったことで家族会の疑念を生むことになった。議連メンバーや救う会関係者、支援者から批判を浴びた中山は「日朝友好議員連盟会長」と「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」の両会長を辞することになった。\n\n旧拉致議連は後任人事について[[桜井新]]幹事長と西村眞悟事務局長代理に一任したが、同年4月3日、両名の協議の結果「体制一新が必要」との判断に達し、旧「北朝鮮拉致疑惑日本人救済議員連盟」は解散した。これを受けて同月、[[石破茂]]を会長、西村を幹事長、[[平沢勝栄]]を事務局長とした「北朝鮮に拉致された日本人を早期に救出するために行動する議員連盟」（新拉致議連）が改めて結成された。同年4月25日の新拉致議連設立総会には衆参国会議員31人と代理30人が参加、家族会・救う会と結束して行動することを確認した<ref>新拉致議連呼びかけ人は以下の通り。石破茂（会長）、[[近藤基彦]]、[[高市早苗]]（副幹事長）、[[中川昭一]]、[[中川義雄]]、平沢勝栄（事務局長）、[[米田建三]]（副会長）（以上自由民主党）、[[上田清司]]（副会長）、[[佐藤道夫]]、[[原口一博]]（副幹事長）、[[松沢成文]]（副幹事長）、[[松原仁]]（事務局次長）、[[吉田公一]]（会長代行）（以上[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]）、[[塩田晋]]（副会長）、[[田村秀昭]]、西村眞悟（幹事長）、[[森裕子|森ゆうこ]]（以上[[自由党 (日本 1998-2003)|自由党]]）、[[小池百合子]]（副会長）（以上[[保守新党|保守党]]）</ref>。新拉致議連は当時[[経済産業大臣]]だった[[平沼赳夫]]や[[内閣官房副長官]]の安倍晋三らが賛同、[[第1次小泉内閣]]もこれを支持するところとなった。また[[中川昭一]]・[[上田清司]]ら新拉致議連の呼びかけ人に応じた[[中井洽]]・[[古屋圭司]]ら自由民主党・[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]・[[自由党 (日本 1998-2003)|自由党]]・[[保守新党|保守党]]の超党派の議員が発足当初から参加しているが、公明党<ref>2002年9月17日の[[小泉純一郎]]首相の北朝鮮訪問後、[[漆原良夫]]が参加。</ref>・[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]・日本共産党からの参加はなかった。一方中山は同年5月7日の昼、[[赤坂プリンスホテル]]の中華料理店で「救う会」の役員に「有本恵子さんは生きている」と語ったが、9月21日の12時頃、「救う会」の[[西岡力]]が[[秘書]]を通じて中山にこの発言の根拠を確認したものの回答はなかった。このような中山の言動は被害者家族はもとより国民の不信感を生み、拉致事件の解決が妨害されたとして真摯な説明と謝罪を求める声が議員辞職後の現在も多くあがっている。\n\n=== 2000年代（小泉訪朝まで） ===\n2000年4月9日、[[石原慎太郎]]東京都知事は「北朝鮮にら致されていた、いたいけなあの少女1人を救うこともできずに、これは政府の責任である」と前置きし「不法入国した多くの[[第三国人|三国人]]、外国人が非常に凶悪な犯罪を繰り返している」と述べた<ref>[http://web.archive.org/web/20040205225754/www.mainichi.co.jp/eye/feature/details/ishihara/hatsugen09-1.html 石原知事全発言]</ref>。また石原は2001年9月30日のテレビで「北朝鮮が日本人150人を拉致した」との趣旨の発言を行い、朝鮮総連が「事実無根で悪意に満ちた暴言。発言の根底には、朝鮮民族に対する深い蔑視と差別の思想がある」と反論した<ref>朝日新聞東京31面 2001-10-3</ref>。\n[[和田春樹]]は『[[世界 (雑誌)|世界]]』2001年1月および2月号に掲載した論文「『日本人拉致疑惑』検証する」において、「横田めぐみさん拉致の情報は、その内容も、発表のされ方も多くの疑問を生むものである。以上の検討からして、横田めぐみさんが拉致されたと断定するだけの根拠は存在しないことが明らかである」と、北朝鮮の日本人拉致について否定的な見解を示した。このため、翌2002年に北朝鮮が拉致問題を認めて以降、『[[諸君!]]』、『[[正論 (雑誌)|正論]]』等からは激しい批判が加えられるに至った。これについて和田は拉致の存在そのものを否定したわけではないと釈明した。\n\nしかし、中には金正日が拉致を認めるまで拉致を捏造と主張する個人や団体が存在した。\n\n例えば、弁護士の[[土屋公献]]は2002年までは「拉致問題は存在せず、国交交渉を有利に進めたい日本側の詭弁である」、「日本政府は謝罪と賠償の要求に応じるどころか、政府間交渉で疑惑に過ぎない行方不明者問題や『ミサイル』問題を持ち出して朝鮮側の正当な主張をかわそうとしている。破廉恥な行動と言わざるを得ない。」と、講演で繰り返し主張していた。土屋は後に「裏切られたという思い、強い憤りを感じる。北朝鮮政府の言うことを信じ、大勢の人々に対し様々な講演で拉致は無かったと説明してきたことを、申し訳ないと思っている」と語っている (その他[[辛淑玉]]・[[吉田康彦]]も拉致を否定した)。\n\n団体では[[社会民主党 (日本 1996-)|社民党]]が党のホームページに「[[大韓民国国家情報院|韓国安全企画部]]や[[産経新聞]]のデッチ上げの疑惑があり、少女拉致疑惑事件は新しく創作された事件というほかない」と事件の捏造を断定する趣旨の北川広和の論文<ref>[http://web.archive.org/web/20021001214118/http://www5.sdp.or.jp/central/gekkan/syamin07kitagawa.html 月刊社会民主1997年7月号]</ref>を載せていた。\n\n一方で北朝鮮に比較的擁護的だった立場の人々、とりわけ多くの在日朝鮮人や一部の保守系政治家、または[[左翼]]勢力（主に旧[[日本社会党]]、現在の[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]）の中には北朝鮮による日本人拉致問題を[[右翼]]や政府による捏造と信じて疑わなかった者が多く、一部では朝鮮人[[差別]]を原因とした捏造であると信じていた者もいた。社会民主党の月刊誌、月刊社会民主1997年7月号では、拉致事件をデッチ上げとした上で、拉致疑惑事件は、日本政府に北朝鮮への食糧支援をさせないことを狙いとして、最近になって考え出され発表された事件なのである、としている<ref>http://www1.tcnet.ne.jp/kazu-sw/material/sdp199707.html</ref>。\n\n北朝鮮による拉致が公になった後の、[[日本国政府]]の動きは鈍かった。拉致被害者の兄の蓮池透によれば、被害者の情報を求めに[[警察庁]]に訪れても「捜査上の秘密」と何も得られず、また[[外務省]]の嘆願に訪れても「誠意をもって取り組む」と単なる言葉のみだけにすぎなかった。また[[法務省]]の[[人権擁護局]]に至っては「仕事の範囲外」と、まともに相手にしてくれなかった<ref name="dakkan">『奪還』蓮池透</ref>。拉致事件解決の鈍い動きの反面、この時期の日本国政府は、北朝鮮への食糧支援の動きは積極的であった。\n\nこうした状況を打開するため、救う会は政府機関や与党自民党の前で座り込みをする活動を行った。しかし政府は、2000年、[[田中真紀子]]等コメ議員たちの援助積極論の力により、北朝鮮への50万トンもの国内米の支援を決定した（費用は1100億円）。なお、このときの[[畑恵]]参議院議員は救う会の活動を「暴徒と化している集団」と呼んでいたという<ref name="dakkan" />。また、野党も、社民党党首[[土井たか子]]は「食糧援助と拉致疑惑は切り離すべき」と主張し、民主党の[[鳩山由紀夫]]も、同様の演説をした。\n\n[[2001年]]（[[平成]]13年）[[9月11日]]に、[[アメリカ同時多発テロ事件]]が発生、[[10月30日]]の参議院[[内閣委員会]]にて、出された質問「拉致をテロと認識するか？」に対し、[[福田康夫]]（[[内閣官房長官]]）は「拉致はテロではない」と、拉致事件への消極的な答弁を行った。\n\nこの様な拉致事件への消極的な政治対応が一変する事件が起こった。2002年1月に、北朝鮮工作船による[[九州南西海域工作船事件]]が発生、さらに、この年の[[ジョージ・W・ブッシュ]][[アメリカ合衆国大統領]]の[[一般教書演説]]にて、[[イラン]]、[[イラク]]、北朝鮮を『[[悪の枢軸]]』だと発言した。\n\n2002年4月、衆議院ついで参議院にて、「日本人拉致疑惑の早期解決を求める決議」が採択される。\n4月25日には新拉致議連が発足する。\n\n=== 2度の日朝首脳会談 ===\n==== 2002年日朝首脳会談 ====\n[[2002年]]9月17日、小泉純一郎首相（当時）が北朝鮮の平壌を訪問し、国防委員会委員長・金正日と会談した（[[日朝首脳会談]]）<ref name="asahi20160208">{{Cite news |title=北朝鮮がミサイル発射　沖縄上空通過、破壊措置はせず|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-08\n|url=http://www.asahi.com/articles/ASJ2664CSJ26UHBI01S.html|accessdate=2016-02-22}}</ref>。その席で北朝鮮側は、日本人13人を拉致したことを認め、金正日総書記自らが日本人拉致事件について、「遺憾なことであり率直におわびしたい。私が承知してからは関係者は処分された」と述べ、北朝鮮側としては「実行者は英雄主義に走ってかかた一部の特殊機関の者による行為」とし、関係者はすべて処罰したと説明した。また、「死亡」したとされる8人に関する「死亡診断書」などの情報を提出したが、これらはすべて捏造であったことを日朝実務者協議（2004年11月）で認めた。[[日朝平壌宣言]]では「国交正常化の後」、「経済協力を実施」することとなっているが、日本政府は「拉致問題の解決なくして国交正常化はありえない」と繰返し述べている。\n\n==== 5人の帰国 ====\nその後の交渉で、北朝鮮が生存していたとした5人の拉致被害生存者については、一時帰国を条件に2002年[[10月15日]]に帰国が実現した。交渉は外務省[[アジア大洋州局]]長の[[田中均]]（当時）と[[朝鮮民主主義人民共和国国家安全保衛部|国家安全保衛部]]第一副部長の金詰（キム・チョル）という偽名を名乗る人物（正体は副部長の柳京（リュ・ギョン）<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/news/120917/plc12091710400005-n1.htm 「ミスターＸ」浮かぶ実像] 産経ニュース 2012年9月17日</ref>）の間で行われた。田中局長は「生きている拉致被害者を4人から5人程度出せばいい」と提案、北朝鮮側が了承し、5人の一時帰国が実現した。\n\n5人の帰国後、日本政府は[[世論]]や拉致被害者家族会の要望などにより、一時帰国した被害者を「北朝鮮へ帰す」ことを拒否し、5人の家族の帰国も要求する方針をとった。このため、北朝鮮側は「日本政府に対し約束違反だ」と主張した。このような北朝鮮政府の抗議により、その後の交渉は、北朝鮮政府が日程を決めないなどした為に中断した。\n\n==== 帰国した拉致被害者 ====\n* 地村保志・地村（浜本）富貴恵夫妻\n* 蓮池薫・蓮池（奥土）祐木子夫妻\n* 曽我ひとみ\n\n==== 小泉訪朝後の世論の大変化 ====\n[[File:ブルーリボンバッジ.jpg|thumb|[[ブルーリボン運動 (北朝鮮拉致問題)|ブルーリボン運動]]支持を意思表示するブルーリボンバッジ]]\n2002年（平成14年）[[9月17日]]の小泉純一郎と金正日による[[日朝首脳会談]]（第1回）で、金正日国防委員会委員長が、一連の拉致事案や工作船事案を認めて謝罪した事で、状況は一変する。[[マスメディア]]は連日、日本人拉致問題を報道して北朝鮮を激しく糾弾し、国民の多くは対北朝鮮制裁を強く訴えるようになった。大韓民国の[[東亜日報]]は、当時の日本国民の激怒ぶりを「'''憤怒'''」と報じた。\n\n[[報道におけるタブー]]として有名であった「北朝鮮、朝鮮民主主義人民共和国…（以後、北朝鮮と呼称する）」という呼称方法が一斉に[[マスメディア]]から姿を消し、単純に「北朝鮮」と呼称する様になった。[[英語]]圏に於いては、拉致事案を {{en|'''Kidnap'''}}（'''[[誘拐]]'''）から {{en|'''Abduction'''}}（'''[[拉致]]'''）へと表現を強めた。\n\n日本人拉致問題を「でっちあげ」と言い続けてきた[[在日本朝鮮人総聯合会]]は、本国に梯子を外された格好となり、急遽[[記者会見]]を開き火消しに奔走したが、時既に遅かった。同時に「拉致事件に怒りを覚えた一部の日本人によって[[チマチョゴリ]]を着用した女子生徒への嫌がらせ事件（[[チマチョゴリ切り裂き事件]]）や[[朝鮮学校]]生徒への暴言・暴行がある」と、朝鮮総連は主張したが、[[日本の警察]]は、それらの事件について、政治的背景はないと判断した。\n\n[[在日朝鮮・韓国人|在日朝鮮人]]のショックは、相当な物であった<ref>[http://megalodon.jp/2010-0131-0507-54/www1.odn.ne.jp/hyakuman-chbaich/tomeyou-haigaisyugi/rati_pb.html]</ref>。[[金時鐘]]は「[[日本統治時代の朝鮮|植民地統治]]の強いられた被虐の正当性も、これで吹っ飛んだ気にすらなった」と嘆き<ref>[http://www.kaihou-s.com/suiheisen/suihei_0301.htm 部落解放2003年1月]</ref>、「拉致事件に対置して『過去の清算』を言い立てることがいかに、冒してはならない民族受難を穢すことであるかを、私達は心して知らねばならない」と述べた<ref>金時鐘「わが生と詩」(岩波書店2004)pp144</ref>。\n\n北朝鮮に対して、比較的友好的な立場を採っていた人々は、日本の世論の大転換を目の当たりにして、日本人拉致事件について言及せざるを得ない状況に追い込まれ<ref>社会民主党全国連合常任幹事会 「[http://www5.sdp.or.jp/central/timebeing02/kitatyousen1017.html 北朝鮮・拉致事件について]」 [[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]、2002年10月17日</ref>、また日本人拉致事件を『捏造』『デッチ上げ』と主張していた人々は、事実認識の誤りを撤回して、謝罪を迫られる状況に追い込まれた。\n\n現在、[[東京都]]の[[都営地下鉄]]各駅では、北朝鮮による東京都での特定失踪者たちの顔写真を、駅構内にポスターとして貼り付け'''「東京へ返せ」'''と訴えている。\n\n==== 2004年日朝首脳会談と拉致被害者家族の「帰国」 ====\n[[2004年]]（平成16年）5月22日、小泉首相は2度目の平壌訪問、北朝鮮側との会談を行い、22日中に蓮池・地村夫妻の子供たちが、母の祖国日本へ「帰国」した。また、曽我ひとみの家族は、夫が[[脱走]]・[[亡命]]した元アメリカ兵であり、[[アメリカ軍]]による[[軍法会議]]訴追の問題があるため、北朝鮮政府側に執拗に[[北京市|北京]]での面会を求められるもこれを拒否し、2004年7月9日に[[インドネシア]]の[[ジャカルタ]]で家族と再会。その後、7月18日家族は日本に帰国を果たした。\n\n==== 遺骨問題 ====\n{{独自研究|section=1|date=2010年9月}}\nDNA鑑定の依頼を受けた[[帝京大学]][[医学部]]講師、吉井富夫の鑑定<ref>[[ネイチャー]]2005年2月号に記載有</ref>により、日本政府は「遺骨」とされた骨は別人のものと判断した。但しこの鑑定では本人のDNAが検出されなかったということだけであって、これを以って別人だと断定出来るのかという声{{要出典|date=2010年9月}}があがった（同時に鑑定を行なった[[科学警察研究所]]では「判定不能」）。特に2005年2月2日付けの『[[ネイチャー]]』誌で指摘されたことで問題が表面化した<ref>[http://www.nature.com/nature/journal/v433/n7025/full/433445a.html DNA is burning issue as Japan and Korea clash over kidnaps]（[http://www.nature.com/nature/index.html natuer]）、<!-- リンク切れ→[http://www.nature.com/news/2005/050131/pf/433445a_pf.html ニュース版] --> 、[http://www.natureasia.com/japan/digest/0504-2.php 邦訳ダイジェスト]</ref>。\n\nまず「遺骨は火葬されたものであり、DNAは残っていないはず」というものである。DNAは熱に弱いために、火葬された遺骨からDNAが検出される事自体がおかしいのではという指摘がある。\nまた、[[コンタミネーション]]（試料汚染）の可能性も懸念される。帝京大学が行なったDNA鑑定はネステッド[[ポリメラーゼ連鎖反応|PCR]]という方式をとっているが、この方式は非常に敏感であり、コンタミネーションに由来しない論拠を示す事が非常に重要である<ref>http://www.bio.uio.no/bot/ascomycetes/PCR.troubleshooting.html#anchor654323</ref>。\nさらに、吉井はそれまで火葬遺骨鑑定が未経験で当該鑑定が初めてであったことも指摘されている。日本政府はこれらに対し、火葬した骨の一部が熱に十分さらされなかったためDNAが残存していたと説明した。遺骨は鑑定のために使い果たし、再試は困難であるとされている。\n\n一方、元々朝鮮半島には[[火葬]]の習慣はなく、<!--北朝鮮では全部土葬ですか？--><!--また日本の習慣であるため基本的には排除されており、-->火葬されていること自体が北朝鮮の捏造を裏付けるものである、とする主張もある{{要出典|date=2013年6月}}。前述の通り火葬に際しては、日本のように[[火葬場|専用の施設]]を用いたものではなく、開放された空間で行われた、いわゆる「野焼き」に近いものだと日本国内では推定されているが、北朝鮮政府は専用の施設を使って火葬したと説明している。また、北朝鮮側の説明によれば、いったんは土葬された遺体を、離婚した夫が掘り返して火葬し、その遺骨を（現在の妻と住む）自宅に保管していたとされる。\n\n『ネイチャー』はこの問題、特に時の官房長官・細田博之が「記事は一般論を述べており今回のケースでそうであると特定していない」と発言した事について、3月17日号に論説『政治と真実の対決』を掲載して、「日本の政治家たちは、どんなに不愉快でも科学的に信頼できないことを正視しなければならない。彼らは北朝鮮との闘いにおいて、科学的整合性を犠牲にすべきではない」と反論した<ref>"[http://www.nature.com/nature/journal/v434/n7031/full/434257a.html Politics versus reality]"、[http://www.natureasia.com/japan/digest/0504-1.php 邦訳ダイジェスト]</ref>。更に別人判定を下した帝京大講師がその後に[[警視庁]][[科学捜査研究所]]の法医科長となりインタビューが事実上不可能になった事について、『転職は日本の拉致調査を妨害する』（4月7日号）<ref>"[http://www.nature.com/news/2005/050404/pf/434685a_pf.html Job switch stymies Japans abduction probe]"</ref>で日本政府を批判している。\n\n==== 小泉訪朝後の政治家の動き ====\n新拉致議連は、2002年（平成14年）9月17日の小泉純一郎首相の北朝鮮訪問を経て、参加議員が増え始めた<ref>小泉訪朝、日朝首脳会談の結果を受け、[[社会民主党 (日本 1996-)|社会民主党]]の[[阿部知子]]が拉致議連への参加を申請したが、事務局長の平沢勝栄より拉致被害者家族会には社会民主党に対して疑念と不信があることを言い渡され、参加を拒否されている。</ref>。同年9月30日、会長の[[石破茂]]が入閣したため、[[中川昭一]]が新会長に就任した。\n\n2002年9月の小泉訪朝後、家族会が[[東京都知事]][[石原慎太郎]]に協力要請したことなどがきっかけとなり、救出活動は地方政界にも広がりを見せ、[[日本の地方議会|地方議会]]にも、拉致議連が結成されていった。[[2003年]]4月には、新拉致議連結成メンバーの[[松沢成文]]が[[神奈川県]]知事に、同年8月には[[上田清司]]が[[埼玉県]]知事となり、国会議員と[[日本の地方議会議員|地方議員]]・[[首長]]が連携した活動が活発化した。同年9月22日、会長の中川が入閣したため代表が空席となったが、[[平沼赳夫]]が閣僚から外れたため、同年10月9日、中川・安倍（新たに自民党幹事長に就任）の依頼で平沼が会長に就任した。\n\n2003年11月の[[第43回衆議院議員総選挙]]直前の時点で、77名の国会議員が拉致議連に参加。[[第43回衆議院議員総選挙]]では、それまで地方議員として救う会などで活動していた[[大前繁雄]]（元[[兵庫県議会]]議員）が当選し、大前は直ちに事務局次長に就任。更に新たな当選者を加えて、2004年1月には188人に急増、その後も増え続けたが、実際に活動しているのは初期のメンバーが中心であった。加入してもほとんど活動しない議員も多く、[[2005年]]8月、拉致被害者家族会会長の[[横田滋]]は「拉致議連に入っている国会議員は一部で、実際に活動しているのは数人」と嘆いている。現在までに相当数の超党派議員が拉致議連に参加しているが、[[2009年]]8月の[[第45回衆議院議員総選挙]]前後の時点では、拉致議連の実際の活動は石破・中川・平沼・安倍・西村・[[原口一博]]・[[松原仁]]ら新拉致議連初期のメンバーが中心で、家族会が信頼している議員も彼らのみという<ref>2009年8月現在の拉致議連役員は会長平沼赳夫・顧問兼会長代行中川昭一・会長代行中井洽・幹事長西村眞悟・事務局長古屋圭司・事務局長代理松原仁・事務局次長大前繁雄。議連参加各党ごとに副会長・幹事を置く。</ref>。拉致議連とは別に、日朝国交正常化交渉の中で事件を解決しようとする超党派議員の動きもある。\n\n[[青山繁晴]]が現内閣総理大臣の[[安倍晋三]]は小泉訪朝は拉致問題全体で見て「失敗」だったと考えていると主張しており、その理由として「小泉さんの個性でもある一発回答、一発解決、大歓喜の声。そういうものを求めるタイプは、強いと言えば強いけれど、そこが弱さの裏腹になってですね、そういう焦りがあったから。北朝鮮は北朝鮮で小泉さんを通じてお金をほしいものだから、焦って乱暴な回答になった」としており、安倍はこれを反省してこれらを否定する方針に切り替えたと述べている<ref>[http://news.livedoor.com/article/detail/9007641/ 北朝鮮の日本人拉致問題について、安倍首相は「小泉訪朝は失敗」と分析していることを青山繁晴氏が明かす] [[ライブドアニュース]] </ref>。\n\n==== 国際社会の動き ====\n[[ファイル:Abductee families of North Korean abductions.jpg|thumb|250px|北朝鮮による日本人拉致問題について[[横田早紀江]]らと会談する当時の[[アメリカ合衆国大統領]][[ジョージ・W・ブッシュ]] 左に座っている少女は[[瀋陽総領事館北朝鮮人亡命者駆け込み事件]]の家族の一人]]\n北朝鮮側は「拉致したのは13人だけ」、「問題解決の取り決めで、死亡者8人を除く生存者5人を返したので問題はすべて解決済み」と主張している。しかし、日本側は「問題解決の取り決めなどしていない」と主張し、また、北朝鮮から死亡の証拠として出されたものはすべて捏造であるとしている。2004年5月までに、被害者5人とその子どもたち計10人は北朝鮮から帰ってきた。しかし、未だに残りの多くの被害者の消息は不明のままである。日本政府は、[[細田博之]]内閣官房長官（当時）が、「迅速かつ誠意ある対応がなければ、厳しい対応をとらざるを得ない」と制裁を示唆したが、未だに「誠意ある迅速な対応」がなされていない。政府見解に従えば、制裁の発動はなされていいと考える世論が著しく強い。北朝鮮の最高指導者が拉致に関し謝罪しているにもかかわらず、被害者情報の不審点や矛盾点に対して全容解明には応じないなどの事から、拉致被害者家族会は[[国際連合|国連]]に対してもこの問題に対する協力を要請している。\n\n来日した[[コフィー・アナン|アナン]][[国際連合事務総長|国連事務総長]]（当時）は、2004年2月24日の国会演説で、この問題にも言及し、完全解決を希望し、関係者に同情する旨、述べている。\n\n同2004年、[[アメリカ合衆国議会|米国議会]]は、上下両院にて「北朝鮮人権法」（{{en|North Korean Human Rights Act of 2004}}）を成立させた。\n\nこの法案に対し、南北統一に向けて北朝鮮を刺激したくない韓国与党は懸念の意を示したが、対照的に拉致被害者の家族で構成される、いわゆる「家族会」は米国政府・大統領に対し謝意と敬意を表明した。\n\n2004年、日本では[[特定船舶の入港の禁止に関する特別措置法|特定船舶入港禁止法]]、改正[[外国為替及び外国貿易法|外為法]]など、いわゆる「北朝鮮経済制裁二法」が成立した。\n\n2005年11月2日、[[イギリス]]が主導し、[[欧州連合|EU]]・日米など45カ国による共同提案により北朝鮮非難決議案が国連に提出され、同年12月16日に国連総会で賛成88、反対21、棄権60で採択された。[[中華人民共和国|中国]]・[[ロシア]]などは反対。韓国は韓国最大野党[[セヌリ党|ハンナラ党]]が政府に対して参加を求めたが、棄権した。決議案は外国人拉致のほか、[[強制収容所 (北朝鮮)|強制収容所]]の存在や送還された脱北者の扱いについて「組織的な人権侵害」とし、北朝鮮を名指しで非難している。\n\nまた、北朝鮮の核問題を討議する[[六者会合]]にて、人権問題の作業部会の設置を検討している。\n\n日米外相会談において[[コンドリーザ・ライス|ライス]][[アメリカ合衆国国務長官|国務長官]]は拉致問題につき「全面的な支持」を表明し、米政府、デトラニ・六者会合担当特使は、拉致問題の解決が北朝鮮の国際テロ支援国家指定を解除する条件と述べ、[[アメリカ国家安全保障会議|国家安全保障会議]]（NSC）の[[マイケル・グリーン (政治学者)|マイケル・グリーン]]・アジア上級部長が「拉致を含め、人権問題が協議のなかで大きくなっている」と述べるなど、日米間の連携が見られる。また、米国務省で北朝鮮人権問題を担当するレフコウィッツ大統領特使は、拉致問題解決のため「可能なことはすべてやる」と述べ、全面協力を約束した。しかし、アメリカは北朝鮮に対し、テロ支援国家を解除した。（[[テロ支援国家]]を参照。）その対応に、拉致被害者家族だけではなく、日本市民からも、アメリカに対して、批判している<ref>[http://sankei.jp.msn.com/affairs/crime/081012/crm0810120132005-n1.htm 【テロ指定解除】拉致被害者家族会「米の裏切り」]</ref>。\n\nまた、拉致問題の存在自体を六者会合や北朝鮮との国交正常化交渉における「障害物」と位置付ける見方が一部で存在している<ref>[http://s03.megalodon.jp/2009-0221-0210-40/www1.korea-np.co.jp/sinboj/j-2007/05/0705j0420-00001.htm 〈インタビュー〉　デヴィ・スカルノ夫人　活気に満ちた4月の平壌を訪問　朝鮮新報2007年4月20日]</ref><ref>[http://tanakanews.com/081105obama.htm オバマと今後の米国（田中宇の国際ニュース解説）]</ref>。\n\n北朝鮮と国交のある[[ベトナム]]は、拉致問題の解決に協力したいと、日本に支持を表明している<ref>{{cite news |title=拉致問題での協力表明＝ベトナム公安相 |newspaper=[[時事通信]] |date=2013-7-29|url=http://www.jiji.com/jc/p?id=20130729180738-0014941121 |accessdate=2013-7-29}}</ref>。\n\n=== 2000年代（小泉再訪朝後） ===\n==== 2005年 ====\n[[2005年]]10月30日23時30分（[[日本標準時|日本時間]]）から、特定失踪者問題調査会が、北朝鮮向け[[短波放送]]「[[しおかぜ (放送)|しおかぜ]]」の放送を開始した。\n\nなお、同会によれば放送目的は下記のような内容である。\n\n放送目的\n# 拉致被害者に対して日本で救出の努力をしていることを伝える。\n# 北朝鮮当局に注意しつつ情報を外部に出してもらうよう伝える。\n# その他 今後の課題だが、北朝鮮の体制崩壊時などには避難場所等の情報を流すこと等にも使うことを想定。\n\n==== 2006年 ====\n[[2006年]]3月23日、[[警視庁公安部]]は「[[原敕晁]]拉致事件」に関連して、[[大阪市]]の[[中国料理]]店「宝海楼」や「在日本朝鮮大阪府商工会」などに[[捜査|強制捜査]]を実行した。2004年に[[大阪府議会]]の府議らが告発した事に伴う。中国料理店は原が拉致直前まで勤めていたところ。翌日付の[[産経新聞]]などによれば、中国料理店経営の在日朝鮮人男性（74歳）は容疑を全面否認しているという。警察は近く、韓国に在住している共犯者男性（78歳）の[[逮捕|逮捕状]]も取り、韓国政府に引渡を要求する。ちなみに、2002年に[[犯罪人引渡し条約|日韓犯罪人引渡条約]]が結ばれている。\n\n2006年4月11日、日本政府は、拉致被害者・横田めぐみ（当時13歳、1977年拉致）の「夫」の可能性があるとしてDNA鑑定を実施していた韓国人拉致被害者5人のうち、金英男（[[1978年]]拉致、当時16歳）が一番可能性が濃厚であるとの発表を行った。これを受けて、家族会は韓国拉致被害者家族会と連携する方向に動き始めた。\n\nこれに対し、北朝鮮は6月28日、金英男と母親との北朝鮮国内での再会をセッティングした。さらに翌日に金が会見を行い、「自分は拉致されたのでなく漂流中に北朝鮮に救助された」と主張した。これに対し、横田は金が横田めぐみは[[1994年]]に自殺したとする従来の北朝鮮側の主張を繰り返したことと、遺骨がDNA鑑定で偽物とされた事について怒りを表明した。この件において日本側の関係者やマスコミは一切排除されており、日韓の分断を狙ったと考えられる。\n\n2006年9月19日、日本は北朝鮮において[[ミサイル]]や[[大量破壊兵器]]開発に関係していると疑われている15団体・1個人を対象に、国内の金融機関からの預金引き出しや日本国外への送金を許可制として事実上凍結する金融制裁を閣議決定、即日発効した。これはあくまで北朝鮮の核開発疑惑に対する国際的包囲網の一部としての措置であるが、当然拉致問題への影響も考えられる。横田夫妻は「日本の北朝鮮に対する姿勢を示している」として評価するコメントを出した。\n\n2006年9月20日、新たな[[自由民主党総裁]]に[[安倍晋三]]官房長官が選出され、同月26日に第90代内閣総理大臣に就任した。安倍は父・[[安倍晋太郎|晋太郎]]の代から拉致問題に関心が高く、2002年の帰国者5人の残留も安倍の意向が大きかったと言われているだけに、拉致問題解決に対する期待が高まった。安倍首相は早速、拉致問題担当相（[[塩崎恭久]]官房長官が兼任）と拉致担当の[[内閣総理大臣補佐官|首相補佐官]]（[[中山恭子]]）を新たに設置し、自ら本部長を務める「拉致問題対策本部」の設置を表明するなど積極的な動きを示したが、相次ぐ国内問題や閣僚の不祥事などで進展のないまま翌年9月26日に首相を辞任した。後継の[[福田康夫]]首相は北朝鮮政府との対話による問題解決を表明しているが、官房長官時代の対応から被害者家族の中には福田に不信感を抱く者も多いと言われている。\n\n2006年10月16日、政府は「対話と圧力」という姿勢を継続し、「拉致問題の解決なしに国交正常化はありえない」との方針を改めて確認した今後の方針を公表した<ref name="kongonotaiou">[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/meta/betten3.pdf 拉致問題における今後の対応方針（PDF）]（首相官邸公式ウェブサイト）</ref>。\n\n==== 2007年 ====\n[[2007年]]6月29日、韓国の[[聯合ニュース]]が金正日総書記が日本人拉致問題についての徹底調査を指示した、と報じた。[http://japanese.yonhapnews.co.kr/northkorea/2007/06/29/0300000000AJP20070629001100882.HTML]\n\n2007年10月9日日本政府は北朝鮮に対し、日本独自の経済制裁を半年間延長する方針を決定。\n\n==== 2008年 ====\n[[2008年]]6月11・12日、北京で行われた日朝公式協議において、北朝鮮側は従来の「拉致問題は解決済み」との姿勢を翻し、新たに解決に向けた再調査の実施を表明した。背景には米国が北朝鮮にテロ支援国家指定解除の条件として日朝関係の改善を要求するなどの圧力を掛けた事があると見られるが、調査に日本側がどこまで関与できるのかなど依然不透明な点も多い。\n\n2008年9月1日福田康夫首相が辞任を表明。9月24日には[[麻生太郎]]幹事長が第92代内閣総理大臣に就任した。\n\n2008年10月10日政府は北朝鮮に対する経済制裁の半年間延長を[[閣議]]決定。\n\n2008年11月22日、新拉致議連結成メンバーの1人で[[埼玉県]]知事の[[上田清司]]は、[[さいたま市]][[浦和区]]で開かれた「第6回拉致問題を考える埼玉県民の集い」において、「拉致問題と戦う知事の有志の会」（拉致知事会）を発足させることを明らかにした。同会の結成は[[宮城県]][[仙台市]]長[[梅原克彦]]の提案によるものである。上田の他[[東京都知事]][[石原慎太郎]]、[[千葉県]]知事[[堂本暁子]]、[[新潟県]]知事[[泉田裕彦]]、[[鳥取県]]知事[[平井伸治]]の5人が発起人となり、全国の[[都道府県知事|知事]]に参加を呼びかける。当初、[[達増拓也]][[岩手県]]知事ただ一人が不参加を表明したため、同会の会長に就任した石原は「[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]]の党首の小沢（一郎）さんの出身地である岩手の知事を除いてですね……何でかは知りませんよ私は」と皮肉った。家族会・救う会・特定失踪者問題調査会・拉致議連と連携して活動する方針。\n\n==== 2009年 ====\n[[2009年]]2月28日、前[[航空幕僚長]][[田母神俊雄]]が[[名古屋市|名古屋]]の市民サークル[[若宮会講塾]]主催の講演会「拉致問題と国防」において、北朝鮮による日本人拉致問題をテーマに家族会事務局長[[増元照明]]、特定失踪者問題調査会代表[[荒木和博]]とともに講演を行い、北朝鮮による日本人拉致問題をテーマに名古屋市内で講演し「[[自衛隊]]を動かしてでも、ぶん殴るぞという姿勢を（北朝鮮に）見せなければ拉致問題は解決しない」と述べた。田母神は記者会見で「『ぶん殴る』とは具体的には何か」と質問されると「自衛隊を使って攻撃してでもやるぞという姿勢を出さないと、北朝鮮は動かない」と答え、軍事オプションを圧力の一環として威嚇することの重要性を訴えた<ref>[http://news.goo.ne.jp/article/kyodo/nation/CO2009022801000735.html 拉致問題「自衛隊動かしてでも」 田母神前空幕長、講演で]共同通信2009年2月28日</ref>。\n\n[[2009年]]2月、[[民主党代表]]である[[小沢一郎]]は、「拉致問題は北朝鮮に何を言っても解決しない。カネをいっぱい持っていき、『何人かください』って言うしかないだろ」と金銭による解決を示唆し、一部から批判を受けた<ref>[http://sankei.jp.msn.com/politics/situation/090302/stt0903020008000-n1.htm 【民主党解剖】第1部「政権のかたち」（1）「小沢首相」は大丈夫か MSN産経ニュース2009年3月2日]</ref>。民主党はこの発言に対する救う会からの問い合わせに対して、民主党幹事長代理から産経新聞社編集局長と政治部長宛に「記事は『事実無根の報道』」<ref>[http://www.sukuukai.jp/mailnews.php?itemid=1809 記事は「事実無根の報道」と民主党が反論] - 救う会 全国協議会ニュース、2009年3月3日</ref>として記事の訂正と謝罪を求め、3月4日中に回答することを要請したが、産経新聞政治部長は、3月4日、文書で民主党幹事長代理宛に「正当な取材の結果得られたもので、かつ裏づけもとれているもの」とする旨を回答した<ref>[http://www.sukuukai.jp/mailnews.php?itemid=1810 記事は「正当な取材の結果」と産経新聞が回答] - 救う会 全国協議会ニュース、2009年3月5日</ref>。\n\n=== 2010年代 ===\n==== 2011年 ====\n[[2011年]]7月6日、拉致問題対策本部本部長を務める[[菅直人]]が、拉致事件容疑者親族が所属する「市民の党」の派生政治団体に対し6250万円の献金をしていたことが発覚、拉致家族の抗議や参議院議員[[山谷えり子]]の追及を受け、謝罪した（[[菅直人#日本人拉致事件容疑者親族の政治団体への献金問題|日本人拉致事件容疑者親族の政治団体への献金問題]]）。菅は詳細について一切明らかにせず、また返金も求めていない。\n\n==== 2012年 ====\n[[2012年]]1月9日、民主党の[[中井洽]]が中国東北部で北朝鮮の[[宋日昊]]朝日国交正常化交渉担当大使と極秘会談した。[[金正日]]が死亡してから初めての会談となる。拉致問題などについて話したと見られるが、詳細は公表されていない<ref>{{Cite news\n | url = http://sankei.jp.msn.com/politics/news/120109/plc12010922020003-n1.htm\n | title = 中井氏、北と中国で極秘会談\n | newspaper = [[産経新聞]]\n | publisher = MSN産経ニュース\n | date = 2012-1-9\n | accessdate = 2012-1-9\n }}</ref>。\n\n==== 2014年 - 2015年 ====\n[[2014年]]2月、[[国際連合|国連]]の調査委員会は、北朝鮮による拉致や公開処刑などは[[人道に対する罪]]に当たると非難する報告書を公表した。北朝鮮による外国人拉致の被害者は世界で20万人を超えるとした<ref>{{cite news |title=拉致は「人道に対する罪」　国連委最終報告書　金体制の関与明言 |newspaper=[[産経新聞]] |date=2014-2-17 |url=http://sankei.jp.msn.com/world/news/140217/kor14021723120003-n1.htm |accessdate=2014-4-18 | author=宮下日出男 }}</ref>。調査委員会のメンバーは、[[日本人]]は少なくとも100人が拉致された可能性を指摘し、[[日本]]は拉致被害を最も受けた国の一つとした<ref>{{cite news |title=「日本人１００人拉致の可能性」…国連が報告書 |newspaper=[[読売新聞]] |date=2014-4-17 |url=http://www.yomiuri.co.jp/national/20140417-OYT1T50045.html |accessdate=2014-4-18| author = 加藤賢治}}</ref>。\n\n2014年05月29日　北朝鮮当局による拉致被害者と特定失踪者の再調査の約束と、日本側の制裁解除を行う事が[[ストックホルム]]での日朝協議により合意され、同年7月に北朝鮮当局による再調査が行われた<ref>[http://www.huffingtonpost.jp/2014/05/29/dprk-abductees-research_n_5409780.html 拉致被害者の再調査、北朝鮮が約束　日本側は制裁を一部解除へ] [[ハフィントンポスト]] </ref>。しかし、翌年以降も被害者帰国はおろか再調査結果の報告すらなく、北朝鮮政府側は拉致被害者に対しての従来の主張を覆しておらず、日本側は承服しなかった事が複数の日本政府関係者によって明かされている<ref>[http://www.asahi.com/articles/ASH9P639WH9PUTFK004.html 北朝鮮、拉致再調査「ゼロ回答」日本側は承服せず] [[朝日新聞デジタル]] </ref>。北朝鮮が再調査に踏み切った理由として、[[西岡力]]は経済状況を挙げており、「国内の外貨が枯渇してきたことで日本に触手を伸ばし始めたと考えられます。裏を返せば、日本が続けてきた北朝鮮への経済制裁が一定の効果を得たという事でしょう」と述べている<ref>SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』8ページより。</ref>。\n\n==== 2016年 ====\n2016年2月10日、日本政府は北朝鮮による核実験と長距離弾道ミサイルの発射の強行に対して独自の制裁措置を決めた<ref>{{Cite news |title=日本、北朝鮮への独自制裁決定　１０万円超す送金禁止|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-11|url=http://www.asahi.com/articles/DA3S12204349.html|accessdate=2016-02-13}}</ref>。\n\n2016年2月12日、北朝鮮は日朝合意に基づく日本人に関する包括的な調査を全面的に中止し「特別調査委員会」を解体すると宣言した<ref>{{Cite news |title=北朝鮮、拉致調査を全面中止へ　特別委の解体宣言|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-12|url=http://www.asahi.com/articles/ASJ2D7GMWJ2DUHBI02W.html|accessdate=2016-02-13}}</ref>。\n\n== 被害者家族組織・支援団体 ==\n* [[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]]（家族会） - 代表：飯塚繁雄、副代表：有本明弘、浜本七郎（帰国者担当）、事務局長：[[増元照明]]、事務局次長：横田拓也。[[1997年]]3月結成。\n* 北朝鮮に拉致された日本人を早期に救出するために行動する議員連盟（拉致議連） - 会長：[[平沼赳夫]]。\n* [[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]（救う会）\n* [[特定失踪者問題調査会]] - 2003年（平成15年）10月に、家族会から分離する形で設立。北朝鮮工作員に拉致された疑いが拭い切れない日本国政府未認定の日本人を調査し、[[しおかぜ (放送)|しおかぜ]]で北朝鮮に情報を届ける。\n* 曽我さん母娘を救う会 - 会長：菊地廣至、事務局長：臼木優。\n{{See also|#支援団体など}}\n\n== その他の失踪者 ==\nこの他、数百人の失踪者について、「[[特定失踪者問題調査会]]」が「特定失踪者」として情報収集をおこない、北朝鮮による拉致が疑われる程度に応じ0番台リスト - 1000番台リストなどと分類し発表している。なお、特定失踪者問題調査会とは別に「[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会|救う会]]」は日本国政府認定の17人に加えて、7人を拉致被害者と認定している。\n\nまた、[[寺越武志]]も北朝鮮による拉致被害者であると各団体から主張されている。\n\n尚、2012年12月28日に、救う会徳島が『[[行政機関の保有する情報の公開に関する法律]]』に基づき行った「情報開示請求」により、警察庁が公開した情報によると、2012年11月1日時点で「拉致の可能性が否定されない特定失踪者」として、捜査・調査が行われている対象者数が全国で868人にのぼっている<ref>{{Cite news\n | url = http://sankei.jp.msn.com/affairs/news/121228/crm12122820330015-n1.htm\n | title = 全国の警察が捜査・調査「特定失踪者は８６８人」　警察庁が開示\n | newspaper = [[産経新聞]]\n | publisher = MSN産経ニュース\n | date = 2012-12-28\n | accessdate = 2013-1-14\n }}</ref>。\n\n=== その他の失踪者に関する団体 ===\n* [[特定失踪者問題調査会]] - 代表・[[荒木和博]]\n\n== 歴代「拉致問題担当大臣」 ==\n{{See|拉致問題対策本部#歴代の構成員}}\n\n== 年表 ==\n=== 事件の発生 ===\n* 1977年{{0}}9月19日 - [[#政府認定拉致被害者|宇出津（うしつ）事件]]。久米裕が石川県宇出津海岸で拉致される<ref name=gov_gian_vol3>[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/jian.html#jian02 日本政府 拉致問題対策本部 - 政府認定17名に係る事案]、[http://www.rachi.go.jp/jp/ratimondai/yokuwakaru/vol3.html 日本政府 拉致問題対策本部 - よくわかる拉致問題（3） 拉致された人は何人いるの？]</ref>。\n* 1977年10月21日 - [[#政府認定拉致被害者|女性拉致容疑事案（鳥取県）]]。松本京子が自宅近くの編み物教室に向かった際に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1977年11月15日 - [[#政府認定拉致被害者|少女拉致事案]]。横田めぐみが新潟市において下校途中に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}6月頃 - [[#政府認定拉致被害者|元飲食店店員拉致容疑事案]]。田中実は出国した後拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}6月頃 - [[#政府認定拉致被害者|李恩恵（リ・ウネ）拉致容疑事案]]。田口八重子 が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}7月{{0}}7日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（福井県）]]。地村保志と濵本富貴惠が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}7月31日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（新潟県）]]。蓮池薫と奥土祐木子が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}8月12日 - [[#政府認定拉致被害者|アベック拉致容疑事案（鹿児島県）]]。市川修一と増元るみ子が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1978年{{0}}8月12日 - [[#政府認定拉致被害者|母娘拉致事案（新潟県）]]。曽我ミヨシ、曽我ひとみの母娘が拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1980年{{0}}5月頃 - [[#政府認定拉致被害者|欧州における日本人男性拉致容疑事案]]。[[#政府認定拉致被害者|石岡亨]]と[[#政府認定拉致被害者|松木薫]]が欧州滞在中に拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1980年{{0}}6月中旬 - [[#政府認定拉致被害者|辛光洙（シン・グァンス）事件]]。原敕晁が宮崎県の青島海岸に連れ出され、 拉致される<ref name=gov_gian_vol3/>。\n* 1983年{{0}}7月頃 - [[#政府認定拉致被害者|欧州における日本人女性拉致容疑事案]]。有本恵子が欧州にて失踪<ref name=gov_gian_vol3/>。\n\n=== 拉致犯罪の表面化 ===\n* 1987年11月29日 - [[大韓航空機爆破事件]]。12月1日、[[金賢姫]]が[[バーレーン]]空港で現地警察に逮捕される。\n* 1991年 - 「[[李恩恵]]」が行方不明となった田口八重子と[[#3 李恩恵（リ・ウネ）拉致事案|同一人物であると判明する]]。\n* 1993年5月 - 北朝鮮が中距離弾道ミサイル・[[ノドン]]を日本海に発射<ref name="asahi20160208"/>。\n* 1997年 - 「北朝鮮による拉致被害者家族連絡会（家族会）」が結成される<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/minkan/index.html 日本政府 拉致問題対策本部 - 民間の取組]</ref>。\n\n=== 小泉政権 ===\n* 2002年{{0}}9月17日 - [[小泉純一郎]]首相第1回訪朝、拉致問題について[[金正日]]が謝罪<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/archives/2002/0917nittyo.pdf 外務省作成「日朝首脳会談」] p.3</ref>。\n* 2002年10月15日 - 拉致被害者5名が帰国<ref name=ugoki2002>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2002.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成14年（2002）]</ref>。\n* 2002年11月{{0}}5日 - 内閣官房拉致被害者・家族支援室の発足<ref name=ugoki2002/>。\n* 2003年{{0}}1月 - 北朝鮮が[[核拡散防止条約]]（NPT）を脱退<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2003年{{0}}1月 - 第1回の六カ国協議開催。\n* 2004年{{0}}5月22日 - 小泉首相第2回訪朝、地村・蓮池夫妻の家族5名が帰国<ref name=ugoki2004>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2004.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成16年（2004）]</ref>。\n* 2004年{{0}}7月{{0}}9日 - [[インドネシア]]国[[ジャカルタ]]において曽我ひとみ一家再会、7月18日曽我一家日本に帰国<ref name=ugoki2004/>。\n* 2005年{{0}}2月 - 北朝鮮が核保有を宣言<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2006年{{0}}7月{{0}}5日 - 北朝鮮がミサイル発射、日本政府は経済制裁を含む対応策を発表<ref name=ugoki2006>[http://www.rachi.go.jp/jp/ugoki/2006.html日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題の動き（年表）:平成18年（2006）]</ref>。\n\n=== 安倍政権 ===\n* 2006年10月 - 北朝鮮が最初の地下核実験<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 麻生政権 ===\n* 2008年10月 - 米国が北朝鮮のテロ支援国家指定を解除<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2009年{{0}}3月11日 - [[大韓民国|韓国]][[釜山広域市|釜山]]において金賢姫は田口八重子の長男飯塚耕一郎と会い、田口八重子は生きていると伝えた<ref>[http://www.rachi.go.jp/jp/archives/2009/0311menkai.pdf 日本政府拉致問題対策本部事務局総合調整室]</ref><ref>『毎日新聞』2009年3月11日</ref>。\n* 2009年{{0}}4月 - 北朝鮮が[[テポドン2]]の改良型とみられるミサイルを日本海に発射<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2009年{{0}}5月 - 北朝鮮が2度目の地下核実験<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 菅政権 ===\n* 2010年11月23日 - 北朝鮮が韓国の大延坪島を砲撃（[[延坪島砲撃事件]]）<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 野田政権 ===\n* 2011年12月 - 北朝鮮の総書記・金正日が死去<ref name="asahi20160208"/>。\n\n=== 安倍政権 ===\n* 2014年{{0}}3月 - 横田めぐみの両親がモンゴルで孫と面会<ref name="asahi20160214">{{Cite news |title=拉致解決へ日本手詰まり　正恩氏、交渉に関心示さず　北朝鮮、再調査中止を宣言|newspaper=朝日新聞|date=2016-02-14\n|url=http://www.asahi.com/articles/DA3S12209079.html|accessdate=2016-02-22}}</ref>。\n* 2014年{{0}}5月 - スウェーデンのストックホルムで開催された日朝協議で北朝鮮側が拉致被害者を含む日本人の再調査を開始することで合意<ref name="asahi20160208"/><ref name="asahi20160214"/>。\n* 2014年{{0}}7月 - 北朝鮮が特別調査委員会を立ち上げ、拉致被害者、行方不明者、日本人遺骨問題、残留日本人・日本人配偶者の4分科会を設置<ref name="asahi20160214"/>。日本は独自制裁の一部解除方針を発表<ref name="asahi20160208"/><ref name="asahi20160214"/>。\n* 2014年10月 - 日本政府代表団が平壌で特別調査委員会幹部と面会して早期の報告を要請<ref name="asahi20160214"/>。\n* 2015年{{0}}7月 - 北朝鮮側が日本側に対して報告の延期を通告<ref name="asahi20160214"/>。\n* 2016年{{0}}1月6日 - 北朝鮮が4度目の核実験を実施し、水爆実験に初めて成功したと発表<ref name="asahi20160208"/>。\n* 2016年{{0}}2月7日 - 北朝鮮が人工衛星の打ち上げと称する長距離弾道ミサイルの発射を実施<ref name="asahi20160208"/>。日本は北朝鮮に対する独自の追加制裁を実施<ref name="asahi20160214"/>。\n\n== 拉致事件をテーマとする作品 ==\n=== 歌 ===\n* 「めぐみ（MEGUMI）」（歌：[[因幡晃]]） - 横田めぐみに捧げた歌。2001年4月25日、日本でシングルCDとして発売。\n* 「Song for Megumi」（歌：[[ノエル・ポール・ストゥーキー]]） - 拉致事件解決を願う歌。\n* 「コスモスのように」（作詞：[[横田早紀江]] 作曲及び歌：岩渕まこと・由美子夫妻）-上記と同様の趣旨で作られた曲。\n* 「母恋し」（作曲：[[宮良長包]] 歌：桜井純恵） - 歌その物は既存の曲であるが、横田夫妻と交流のあるソプラノ歌手桜井が被害者家族支援を目的に歌っている。\n* 「{{Lang|ko|???}} (MEGUMI)」（歌：イ・クァンピル） - 被害者家族を支援して来た韓国人歌手。作品集『missing』および『missing2 -in the dream-』に収録。後者作品は日本語訳詞で歌唱<ref>[http://www.leekwangpil.com/album_board_07.html 公式サイト内作品ページ（聴取・ダウンロード可能）]</ref>。\n* 「[[国境の風]]」（歌：[[南こうせつ]]） - 政府拉致問題対策本部主催の「みんなの集い」に提供された。\n* 「あなたを忘れない」（作詞作曲：稲川和男 歌：[[増元照明]]夫妻） - コーラスとして横田滋夫妻と支援者が加わっている。\n* 「翼（つばさ）」（作詞：小林かずまさ 作曲及び歌：藤井秀亮 編曲：[[逸見良造]]）- 嘗て藤井が北朝鮮旅行でその虚飾を体験し、その約10年後発覚した拉致問題への憤りを動機に製作。商業オファーもあったが敢えて自費出版とした。\n* 「Asleep At The Wheel」（歌：[[ピーター・フランプトン]]） - アルバム『Thank You Mr. Churchill』に収録。[[#2 少女拉致事案|横田めぐみの拉致事件]]を題材にしている。\n* 「薫の約束」（歌：うらた剛） - 熊本中心に介護施設等での音楽ボランティア活動もしているうらたが拉致被害者松木薫の姉の依頼を受け、彼女のしたためた俳句形式の思い出を元に歌にまとめた。\n* 「空と海の向こう」（歌：山口采希） - 拉致事件解決を願う歌。\n* 「[[葡萄 (アルバム)|Missing Persons]]」（作詞作曲：[[桑田佳祐]] 歌：[[サザンオールスターズ]]） - アルバム『葡萄』収録。 拉致事件解決を願う歌詞となっており、「MEGUMI」とは横田めぐみの事であり、「come back home to me」とまとめている。ローソンで配布された「スペシャルマガジン 総力特集 サザンオールスターズ『葡萄』」では[[週刊文春]]の取材により[[石高健次]]、[[西岡力]]、[[五味洋治]]による拉致問題・北朝鮮外交についての解説と、[[横田滋]]・[[横田早紀江|早紀江]]夫妻が登場し、この曲を絶賛するコメントが掲載された<ref>[http://www.sponichi.co.jp/entertainment/news/2015/04/22/kiji/K20150422010215430.html サザン“誌上最大”の作戦！「葡萄」ＰＲ、５週刊誌とコラボマガジン]2015年4月25日閲覧。</ref>。週刊文春編集部によると横田夫妻はこの曲を聴きながら嬉しそうな笑顔を浮かべて「この歌のとおりですね。本当にありがとうございます」と何度も感謝の言葉を述べていたという<ref>SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』34ページより</ref>。かねてから桑田は2002年のソロ名義のツアーでの「[[ROCK AND ROLL HERO#収録曲|どん底のブルース]]」、2005年にサザン名義で発売された「[[キラーストリート#Disc 2|Mr.ブラック・ジャック 〜裸の王様〜]]」、2007年のソロ名義のツアーでの「[[孤独の太陽 (アルバム)#収録曲|漫画ドリーム07]]」などで拉致問題に対する歌詞を何度か披露しており、自身の立場を「リベラリストでも右でも左でもない」とし、[[拉致被害者家族会]]の辛い心情と、逆風の中で訴えていく現状を察知し、理解したうえで、「'''[[日本政府]]には解決に向けてもっともっとがんばっていただきたい'''」「一日も早い問題の解決を願ってやまない」と述べている<ref name="hakusyo23">初回生産限定盤A・B特典「葡萄白書」p.23より。</ref>。また、拉致被害者の家族に対しても「'''ご家族の帰りを待つ方々の気持ちを思えば、歯痒いなんて言葉では済まないと思うんです'''」と述べている<ref>[[スイッチ・パブリッシング|SWITCH]] Vol.33 No.4 Southern All Stars [我が名はサザン] p25より。</ref>。2015年4月3日、[[民主党 (日本 1998-2016)|民主党]](現・[[民進党]])[[参議院]]議員の[[有田芳生]]が自身のTwitterで、当楽曲を取り上げ<ref>[https://twitter.com/aritayoshifu/status/584006261299027971 有田芳生 ‏@aritayoshifu 2015年4月3日7:55 のツイート]</ref>、この記事がネットユーザーの間で物議を醸し「桑田が有田とともに北朝鮮を擁護している」というデマが流れ、ネットニュースになった<ref>[http://news.livedoor.com/article/detail/9976085/ サザンが歌った「拉致問題」　有田議員が絶賛した理由] ライブドアニュース 2015年4月6日</ref>。なお、桑田佳祐本人は2007年の自身のソロツアー『呼び捨てでも構いません!!「よっ、桑田佳祐」SHOW』で「[[孤独の太陽 (アルバム)#収録曲|漫画ドリーム07]]」という楽曲を「守られるべき国民が拉致されて30年　'''『国交正常化』などという美談で事実を風化させるなよ'''」と[[日本政府]]寄りの歌詞を歌っており、『葡萄白書』に収録された前述の発言などのように、[[有田芳生#北朝鮮による日本人拉致問題|有田の主張]]とは正反対の発言を繰り返している。\n\n=== 漫画／アニメ ===\n* 『[[めぐみ]]』（画：[[本そういち]]） - 横田めぐみを題材にした[[ドキュメンタリー]][[漫画]]。\n** 『[[めぐみ#アニメ|めぐみ]]』 - 上記を原作とした[[Webアニメ]]で、政府「拉致対策本部」が配信を開始。コピー・転載が完全に自由である。\n* 『母が拉致された時僕はまだ1歳だった』（画：[[本そういち]]） - 田口八重子の長男、飯塚耕一郎を題材にしたドキュメンタリー漫画。\n* 原作：蓮池透、作画：本そういち 『奪還』 [[双葉社]]\n\n=== 映像 ===\n* 『[[めぐみ 引き裂かれた家族の30年]]』（[[映画監督|監督]]：クリス・シェリダン及びパティ・キム） - 米国のドキュメンタリー映画。（原題：[[:en:Abduction:_The_Megumi_Yokota_Story|Abduction: The Megumi Yokota Story]]）\n* 『[[北朝鮮拉致・めぐみ、お母さんがきっと助けてあげる|希望と絶望に揺れる26年…今明かされる拉致の恐怖 家族たち苦闘の真実]]』（2003年5月14日 - [[竹下景子]]、[[加藤剛]]主演のドキュメントドラマ特別企画、[[テレビ東京]]。）\n* 『拉致 私たちは何故、気付かなかったのか!』 - 拉致被害者家族の救出活動を収めたドキュメンタリーDVD。[[日本コンパクトディスク・ビデオレンタル商業組合]]が企画・制作し、加盟する全国のレンタルビデオ店にて無料貸し出しを実施。\n\n=== 演劇 ===\n* 『めぐみへの誓い』（[[劇団夜想会]]2010年1月26日初演 舞台演劇 脚本及び演出：[[野伏翔]] 横田夫妻役に[[小野寺昭]] [[川上麻衣子]]） - これ迄の情報としての拉致問題・救出活動から発想を一歩進め、多くの資料から類推できる「北朝鮮での拉致被害者の境遇」その物を中心に据え、工作員遭遇から連れ去られる迄、そしてその後の家族・政府の動きなどを結び付ける形で拉致問題を描く。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist|3}}\n\n== 参考文献 ==\n{{Refbegin}}\n* [[横田早紀江]] 『めぐみ、お母さんがきっと助けてあげる』 [[草思社]]、1999年。ISBN 4-7942-0921-5\n* [[横田滋]]・横田早紀江・[[本そういち]] 『めぐみ』 [[双葉社]]、2005年。\n** 前編：ISBN 4-575-29825-5、後編：ISBN 4-575-29826-3\n* [[北朝鮮による拉致被害者家族連絡会]] 『家族』 [[光文社]]、2003年。ISBN 4-334-90110-7\n* 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 『家族 '08』 光文社、2008年。ISBN 4-334-74399-4\n* 横田早紀江・斉藤真紀子・真保節子・牧野三恵 『ブルーリボンの祈り』 [[いのちのことば社]]、2003年。ISBN 4-264-02159-6\n* 飯塚繁雄 『妹よ - 北朝鮮に拉致された八重子救出をめざして』 [[日本テレビ放送網]]、2004年。ISBN 4-8203-9891-1\n* 飯塚耕一郎、[[本そういち]] 『母が拉致された時僕はまだ1歳だった』 [[双葉社]]、2006年。ISBN 4-575-29919-7\n* 有本嘉代子 『恵子は必ず生きています』 [[神戸新聞社|神戸新聞]]総合出版センター、2004年。ISBN 4-343-00250-0\n* [[蓮池透]] 「弟と私 誰にも言えなかった修羅」『[[文藝春秋 (雑誌)|文藝春秋]]』 2003年1月号\n* 蓮池透 『奪還 引き裂かれた二十四年』 [[新潮社]]、2003年。ISBN 4-10-459901-8\n* [[チャールズ・ジェンキンス|チャールズ・ロバート・ジェンキンス]] 『告白』 伊藤真 訳、[[角川書店]]、2005年。ISBN 4-04-791510-6 [[2006年]][[1月9日]][[日本テレビ放送網|日本テレビ]]系で[[ドラマ]]化されて放送された。\n* [[石高健次]] 『これでもシラを切るのか北朝鮮』 [[光文社]]、1997年。ISBN 4-334-00606-X\n* 河信基『金正日の後継者は「在日」の息子』 講談社、2004年。ISBN 4-062-72290-9\n* 河信基『証言 「北」ビジネス 裏外交-金正日と稲山嘉寛、小泉、金丸をつなぐもの』講談社、2008年。ISBN 4-062-15105-7\n* [[高世仁]]『娘をかえせ息子をかえせ 北朝鮮拉致事件の真相』 旬報社、1999年。ISBN 4-845-10580-2\n* 横田滋・横田早紀江『めぐみ手帳　[2003.2.10?2007.11.24] 娘を取り戻すための記録』光文社、2008年。ISBN 4-334-97533-X\n* SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ『葡萄』\n{{Refend}}\n\n== 関連項目 ==\n* [[北朝鮮拉致問題]]（日本人以外の情報）\n* [[特定失踪者問題調査会|特定失踪者]]\n* [[行方不明者]]\n* [[テロリズム]] - [[ゲリラ]]\n* [[拉致]]\n* [[対日有害活動]]\n* [[北朝鮮によるテロ事件一覧]] - [[朝鮮民主主義人民共和国の諜報・情報機関]]\n* [[半潜水艇]] - [[招待所]]\n* [[しおかぜ (放送)]] - [[ふるさとの風]]\n* [[公安警察]] - [[公安調査庁]]\n* [[2児拉致事件]]\n* [[西新井事件]]\n* [[日朝政府間協議]]\n* [[ならずもの国家]]\n* [[無断放映]]\n* [[ブルーリボン運動 (北朝鮮拉致問題)]]\n* [[故郷 (唱歌)]]\n\n=== 人物 ===\n* [[土井たか子]]\n* [[福留貴美子]]\n* [[寺越友枝]]\n* [[吉田康彦]]\n* [[兵本達吉]]\n* [[石高健次]]\n* [[阿部雅美]]\n* [[高沢皓司]]\n* [[高世仁]]\n\n== 外部リンク ==\n=== 政府系 ===\n*[http://www.rachi.go.jp/index.html 日本国政府:北朝鮮による日本人拉致問題] - [[拉致問題対策本部]]のサイト\n*[http://www.gov-online.go.jp/useful/article/201311/3.html 必ず取り戻す！北朝鮮による日本人拉致問題：政府広報オンライン]\n*外務省\n:[http://www.mofa.go.jp/mofaj/area/n_korea/abd/rachi.html 北朝鮮による日本人拉致問題]\n:{{PDFlink\n|[http://www.mofa.go.jp/mofaj/press/pr/pub/pamph/pdfs/rachi_torikumi.pdf 平成22年度 拉致問題の解決その他北朝鮮当局による人権侵害問題への対処に関する政府の取組についての報告]}}\n*[http://www.kantei.go.jp/jp/singi/rati/ratimondai.html 北朝鮮による日本人拉致問題] - 首相官邸\n*[http://www.npa.go.jp/archive/keibi/syouten/syouten276/P12-P16.html 北朝鮮による対日有害活動]（警察庁）\n*[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/index.html 北朝鮮による拉致容疑事案について] - 警察庁\n*[http://hrnk.org/ 北朝鮮人権委員会] - 米国（英語）\n*[http://www.npa.go.jp/keibi/gaiji1/wanted/wanted_j.html 北朝鮮による拉致容疑事案について - 国際手配被疑者一覧（警察庁）]\n*[http://www.keishicho.metro.tokyo.jp/jiken/rati/ratigian.htm 北朝鮮による拉致容疑事案：警視庁]\n\n=== 支援団体など ===\n* [http://www.nippon-blueribbon.org/ 日本ブルーリボンの会]\n* [http://www.sukuukai.jp/ 救う会：北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]\n: （救う会各地のウェブサイトは[[北朝鮮に拉致された日本人を救出するための全国協議会]]を参照）\n* [http://www.chosa-kai.jp/ 特定失踪者問題調査会]\n* [http://kawaguchi.aikotoba.jp/ 拉致問題を考える川口の会] 拉致被害者・失踪者の集中する川口市の市民グループ\n* [http://www.blue-stars.org/%7Erachi/ 蒼き星々] 北朝鮮拉致被害者家族支援サイト\n* [http://blog.goo.ne.jp/blue-jewel-7/ Blue jewel]「蒼き星々」関連テキスト・資料などのバックアップサイト\n* [http://www.interq.or.jp/power/masumoto/ 増元照明ウェブサイト]\n* [http://konaboration-ssq.seesaa.net/ KONAboration-SSQ] 特定失踪者高野清文の妹運営\n* [http://www.rehome.or.kr/ 拉北者家族協議会（韓国）]\n* [http://think.s52.xrea.com/THINK/ THINK(Their Home Isn't North Korea): Abduction by North Korea Resource Site 拉致問題英文サイト]\n* [http://www.ric.hi-ho.ne.jp/takashi-o/ 大澤孝司さんと再会を果たす会]\n* [http://www.kisnet.or.jp/yuk/saikai/ 蓮池薫さん・奥土祐木子さんと再会をめざす会]\n* [http://2.furukawanoriko.michikusa.jp/ 古川了子さんを救う会]\n* [http://web.me.com/k.yasushi/YAMAMOTO_MIHO/Welcome.html 山本美保さんの家族を支援する会]\n* [http://ja3yaq.ampr.org/~kitashirakawa/maegami.html 前上昌輝くんを救う会]\n* [http://www13.ocn.ne.jp/~gienkin/ 拉致被害者・家族義援金委員会]\n\n=== 報道・メディア ===\n* [http://sankei.jp.msn.com/affairs/topics/affairs-14732-t1.htm 産経新聞 北朝鮮拉致事件]\n* [http://www.yomiuri.co.jp/feature/20080115-899562/ 読売新聞 北朝鮮特集]\n* [http://www.asahi.com/special/08001/ 朝日新聞 北朝鮮関連]\n* [http://dailynews.yahoo.co.jp/fc/domestic/north_korea_kidnap/ Yahoo!ニュース - 北朝鮮日本人拉致事件]\n* [http://cgi2.nhk.or.jp/archives/tv60bin/detail/index.cgi?das_id=D0009030310_00000 北朝鮮拉致被害者　5人帰国　-　NHKニュース（動画・静止画） NHKアーカイブス]\n\n=== その他情報 ===\n* [http://nyt.trycomp.net/modules/xhld1/ 電脳補完録]\n* [http://www.kantei.go.jp/jp/singi/rati/kikou/mm158.html 日朝首脳会談と拉致被害者5人の帰国から2年を経て（元内閣官房参与 中山恭子）]\n* [http://www.shugiin.go.jp/itdb_shitsumon.nsf/html/shitsumon/a150036.htm 北朝鮮に拉致された日本人救出策についての質問主意書（衆議院平成12年11月16日提出 質問第36号）]・[http://www.shugiin.go.jp/itdb_shitsumon.nsf/html/shitsumon/b150036.htm 質問に対する答弁書]\n\n{{北朝鮮による拉致問題}}\n{{朝鮮総連}}\n{{冷戦}}\n\n{{DEFAULTSORT:きたちようせんによるにほんしんらち}}\n[[Category:朝鮮民主主義人民共和国によるテロ事件]]\n[[Category:日朝関係]]\n[[Category:北朝鮮拉致事件|*]]\n[[Category:在日韓国・朝鮮人の事件]]\n[[Category:日本の誘拐事件]]\n[[Category:日本人の国外犯罪被害]]\n[[Category:未解決事件]]\n[[Category:テロリズム]]\n[[Category:冷戦]]\n[[Category:議員連盟]]\n[[Category:消息不明となった人物|*]]	</BODY>
  <MECAB>北朝鮮 による 日本人拉致 問題  ''' 北朝鮮による日本人拉致事件 '''（ き たち ょうせんによるにほんじんらちじけん ） と は 、 [[ 1970年代 ]] から [[ 1980年代 ]] にかけて 、 [[ 朝鮮民主主義人民共和国 | 朝鮮民主主義人民共和国 （ 北朝鮮 ）]] の [[ スパイ | 工作員 ]] や [[ 土台人 ]]、[[ よど号グループ ]] など により 、 多数 の [[ 日本人 ]] が 、 [[ 日本 ]] から 極秘 裏 に 、 北朝鮮 に [[ 拉致 ]] さ れ た 国際 犯罪 事件 で ある 。 
[[ 日本 ]] で は 、 [[ 主権 ]] の 侵害 と 国民 の 生命 と 安全 に対して 、 大きな 脅威 を もたらす [[ テロリズム ]] である < ref > 平成15年 ( 2003年 ) 6月5日 衆議院 本会議 [ http:// www .s hugiin . go .jp / itdb _ kaigiroku . nsf / html / kaigiroku / 000115620030605038 . htm ? OpenDocument ]</ ref >。 北朝鮮 は 、 長年 拉致 事件 へ の 関与 を 否定 し て き た が 、 [[ 2002年 ]]（ 平成14年 ） 、 [[ 平壌 ]] で 行わ れ た [[ 日朝首脳会談 ]] で 、 日本人 の 拉致 を 認め 、 [[ 金 正日 ]] が 謝罪 し 、 再発 の 防止 を 約束 し た 。 しかし 、 この こと に対する 賠償 など は 、 未だに 行わ れ て て い ない 。 
[[ 日本国政府 ]] が 認定 し た 拉致 事案 は 12件 、 拉致被害者 は 17人 < ref name =" 17m ei ">[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ratimondai / jian . html 政府 認定 17 名 に 関わる 事案 ]（[ http:// www . kantei . go .jp / index . html 首相官邸 公式ウェブサイト ]）</ ref >。 
北朝鮮 政府 側 は 、 この うち 13人 （ 男性 6人 、 女性 7人 ） について 、 日本人拉致 を 公式 に 認め て おり 、 5人 が 日本 に 帰国 し て いる が 、 残り 12人 について は 「 8人 死亡 、 4人 は 入境 せ ず 」 と 主張 し て いる < ref name =" 2007 seifunotorikumi "></ ref >。 日本国政府 は 「 全員 が 生存 し て いる と の 前提 で 対処 する 」 と の 立場 を とっ て いる 。 
また 、 日本国政府 認定 の 拉致被害者 の 他 に 、 北朝鮮 から 拉致 さ れ た 疑い が 拭え ない 「[[ 特定失踪者 ]]」 の 解決 も 、 日本国政府 は 取り組む と 明言 し て いる 。 
北朝鮮 は 、 [[ 国家 ]] 樹立 当初 から [[ 武力 ]] 行使 を 辞さ ぬ 形 で 、 [[ 朝鮮半島 ]] を [[ 赤化統一 | 統一 ]] する こと を 標榜 し て きた （'' 詳細 は [[ 朝鮮統一問題 ]] を 参照 ''）。 この 点 において は 、 [[ 大韓民国 ]]（ 韓国 ） も 同じ 態度 の まま （[[ 李 承晩 ]] の [[ 北進統一 ]] 論 ） で あっ た が 、 [[ 1950年 ]]（ 昭和25年 ） 、 北朝鮮 が 韓国 に 侵攻 し [[ 朝鮮戦争 ]] に 突入 し た 。 だ が 北朝鮮側 の 事前 の 予期 に 反し て [[ 国連軍 ]] が 韓国 防衛 の ため に 派兵 し 、 [[ 中国人民解放軍 ]] が 北朝鮮 を 支援 （ 介入 ） し た こと で 、 [[ 国土 ]] の 荒廃 と 南北 分断 の 固定化 を 招い た 。 
その後 の 北朝鮮 は 、 [[ 朝鮮戦争 ]] から の [[ 復興 ]] 事業 を 一段落 さ せ た 後 、 [[ 1960年代 ]] に 入る と 、 [[ 大韓民国 ]] に対する [[ 諜報活動 ]] を 活発 化 さ せ た 。 時 に は 、 直接 の 破壊工作 も 行っ た と 言わ れ て いる 。 その 工作活動 は 、 少なくとも [[ 1980年代 ]] まで 続け られ て い た こと が 確認 さ れ て いる < ref >[[ 青瓦台襲撃未遂事件 ]]、[[ 文世光 事件 ]]、[[ ラングーン事件 ]]、[[ 大韓航空機爆破事件 ]] など </ ref >。 これら について は 北朝鮮側 から の 反論 も なさ れ て いる 。 
[[ 1970年代 ]] から [[ 1980年代 ]] にかけ 、 日本国内 において 、 不自然 な 形 で [[ 行方不明 ]] と なる 者 が 出 て い た 。 [[ 警察 ]] による [[ 捜査 ]] や 、 亡命 北朝鮮工作員 や [[ 逮捕 ]] さ れ た [[ 土台人 ]] の 証言 など から 、 北朝鮮工作員 による 、 日本人拉致 の 疑い が 濃厚 で ある こと が 明らか に なっ た < ref name =" gaiyou ">{{ cite press release 
}}</ ref >。 
それ まで 主として 、 韓国国内 で 活動 し て き た 北朝鮮 の [[ スパイ ]]（ 工作員 ） ら が 、 この 時期 以降 、 韓国当局 の 手 によって 数多く 摘発 さ れる など 、 韓国当局 による 北朝鮮工作員 へ の 警戒 が 非常 に 厳しく なっ た こと で 、 [[ 在日韓国・朝鮮人 ]] ら を 抱き込ん で 、 韓国 に 入国 さ せる 形 で の 対 韓国 工作活動 の 遂行 が 困難 に なっ て き た 。 そのため 、 北朝鮮 当局 は 日本人 に 成り済まし て 、 工作員 を 韓国 に 入国 さ せる 手口 が 有効 で ある と 考え 、 韓国 のみ なら ず 、 [[ 世界 ]] 各国 の 出入国 に 便利 な 日本人 の [[ パスポート ]]（ 旅券 ） を 奪取 する ため 、 また 同時に 、 工作員 を 日本人 に したてる ため の 教育 係 として の 利用 、 あるいは 日本国内 で の 工作活動 の 利便性 を 向上 さ せる 目的 で 、 複数 の 日本人 を 拉致 し た と の 指摘 が ある < ref name =" gaiyou "/>< ref name =" keisatutyouratijian "/>。 
<!-- なお 、 いわゆる 「 教育 係 」 として の 役割 について は 、 北朝鮮 における 階級 制度 で ある 「 [[ 出身成分 ]]」 の 最 底辺 に 置か れ て いる 元 在日朝鮮人 の 帰国者 を 工作機関 の 活動 や 工作員 教育 に 関与 さ せる こと は でき なかっ た ため 、 日本人 を 拉致 し た と する 向き も ある が 、 [[ 日本語 ]] と [[ 朝鮮語 ]] の 両方 に 堪能 な 在日 朝鮮人 も 日本国内 に 数多く 存在 し て いる こと や 、 [[ 在日本朝鮮人総聯合会 ]]（ 朝鮮総連 ） は 日本 各地 に 事務所 が あり 、 各 地域 の 在日朝鮮人 が 日本 各地 の 風習 や 生活 習慣 に 精通 する こと も できる ため 、 日本人 を 拉致 し 朝鮮語 を 一 から 教える こと を 目的 と し た 拉致 は 、 リスク の 大き さ 等 を 考える と 不自然 で ある と の 見方 も 存在 する < ref name =" saigono ">[[ 李鍾植 ]] 『 朝鮮半島最後の陰謀 - アメリカ は 、 日本 ・ 韓国 を 見捨て た の か ? 「 非道 な 北朝鮮 」 と 「 愚か な 韓国 」 』 第 5 章 （[[ 幻冬舎 ]]、[[ 2007年 ]] 5月 ） ISBN 978 - 4 - 344 - 01323 - 0 </ ref > 。 この よう な 指摘 に対して は 、 北朝鮮 本国 は 、 「 在日 同胞 」 に対して さほど 信頼 を 置い て い ない こと 、 また 、 在日朝鮮人 が 持っ て いる 日本 の 風習 や 生活 習慣 に関する 知識 が 本当に 正確 な もの な の か どう か 判断 でき なかっ た こと から 、 日本人 を 教育 係 に する こと が どうしても 必要 だっ た の だ 、 という 趣旨 の 反論 が なさ れ て いる 。 -- いわゆる 私論 と その 反論 は 。 
一方 で 、 [[ 特定失踪者問題調査会 ]] の 調査結果 に よる と 、 拉致 さ れ た もしくは 拉致 さ れ た 疑い が 濃厚 な 者 （ 俗に 言う 1000 番台 リスト ） が 失踪 前 に 従事 し て い た [[ 職業 ]] を 詳細 に 調べ た 結果 「[[ 印刷 ]] 工 」「[[ 医師 ]]」「[[ 看護師 ]]」「 機械 [[ 技術者 ]]」 といった 、 北朝鮮 が [[ 国際 ]] 的 に 立ち遅れ て いる 分野 を 担う 職業 に 集中 し て いる こと が 判明 し て いる こと 、 また 、 これら の 特殊 技能 を 持っ た 拉致被害者 に 、 日本人 の [[ 配偶者 ]] を 与え 、 [[ 家族 ]] を [[ 人質 ]] と する こと により 、 [[ 脱北者 | 脱北 ]] さ せ ない よう に する ため に 、 日本人 を 拉致 し た 例 も 、 多数 ある の で は ない か と の 指摘 も ある 。 北朝鮮 に は 、 [[ 1970年代 ]] に は [[ よど号ハイジャック事件 ]] で 北朝鮮 に 「 [[ 亡命 ]]」 し た 独身 日本人男性 が 少なからず おり 、 「 国家 の [[ 賓客 ]]」 として 扱わ れ て い た 。 その 配偶者 を 得る ため 、 何人 か の 日本人女性 を 騙し て 北朝鮮 に 連れ込ん だ ケース も あっ た と 言わ れ て おり 、 1983年 （ 昭和58年 ） の 有本恵子 の 拉致 事案 は 、 この ケース で あっ た という 関係者 の 供述 が ある 。 
拉致 の 実行 について は 、 以下 の よう な 手口 が 報じ られ て いる 。 
* [[ 福井県 ]] や [[ 新潟県 ]] など [[ 裏日本 | 日本海 沿岸 ]]、[[ 鹿児島県 ]] など [[ 東シナ海 ]] 沿岸 に 工作員 を 密か に 上陸 さ せ 、 付近 を 偶然 通り がかっ た 若者 を 暴力 も 辞さ ない 方法 を 用い て 拉致 する 。 
* 日本国内 に 潜入 し て いる 工作員 や [[ 土台人 ]] が 目ぼし い ターゲット を 決めて 接近 し 、 言葉 巧み に 誘い出し 、 誘拐 する 。 
* 日本国外 に 在留 、 居留 する 日本人 に 「 仕事 の 紹介 を する 」 として 、 北朝鮮 に 誘拐 する 。 ただし 入国 まで は 本人 の 同意 を 取り付け て いる と 考え られる 。 
* 工作員 が 日本 沿岸 で の 工作活動 中 に 目撃 さ れ た と 思い 、 目撃者 を 強引 に 拉致 する 。 
* 工作員 の 侵入 地点 と 拉致 現場 が 離れ て いる ケース も あり 、 輸送 手段 として の 自動車 の 調達 、 潜伏 先 や 監禁 場所 の 手配 など の 共犯 行為 に は 、 現地 に 土地 勘 の ある [[ 在日韓国・朝鮮人 | 在日朝鮮人 ]] の [[ 土台人 ]] が 関わっ た 可能性 を 指摘 する 声 も ある 。 
* [[ 平壌放送 ]]（ AM 657k Hz ） 内 の [[ 乱数放送 ]] で 指令 が あっ た と の 説 が 有力 。 （ 音声 による 乱数放送 （ A - 3 放送 ） は 2000年 に 廃止 ） 
* また 、 平壌放送 以外 でも 北朝鮮 の [[ 国営放送 ]]、[[ 朝鮮中央放送 ]] 内 で 、 選曲 の 順番 など で 工作 員 に 指令 を 送っ たり も し て い た と 考え られる 。 
<!--* インターネット 等 の 利用 が 考え られ て いる 。 --> 
一部 の 拉致被害者 は 、 特殊 工作機関 の 常時監視 の もと 、 上述 の 特殊 技能 を 活かし た 任務 や 日本語 文献 の [[ 翻訳 ]] など に 従事 さ せ られる など 、 非常 に 不自由 な [[ 生活 ]] を 強い られ て い た と の 指摘 が ある 。 脱北者 に よれ ば 、 拉致 さ れ た 日本人 ひいては 拉致問題 の 存在 は 北朝鮮 の 住民 に は 知ら れ て い ない という < ref >"[ http:// sankei .jp . msn .com / world / korea / 090606 / kor 0906061755005 - n 1 . htm 「 北 内部 に 拉致 伝える 必要 」 脱北者 ら 訴え 　 都内 の 集会 で ]"『[[ 産経新聞 ]]』 2009年 6月6日 。 </ ref >。[[ 餓死 ]] する 子供 が 多発 し て いる 北朝鮮 の 一般 庶民 の 現状 に 比べる と 拉致被害者 たち は 優遇 さ れ た 生活 を 送っ て い た と 言わ れ て いる が 、 実際 は 非常 に 厳しい 生活 状況 で あっ た こと が 、 曽我ひとみ の 夫 の [[ チャールズ・ジェンキンス ]] が 執筆 し た 『 告白 』（[[ 角川書店 ]] 2005年 ）< ref name =" kokuhaku "> チャールズ ・ R ・ ジェンキンス （ 著 ） 、 伊藤 真 （ 翻訳 ） 『 告白 』 （ 角川書店 2005年 10月8日 ） ISBN 978 - 4 - 04 - 791510 - 7 </ ref > など から は 伺う こと が できる 。 
拉致 が 日 朝間 で 政治問題 化 し た 、 [[ 1990年代 ]] 後半 以降 は 、 一定 地域 内 に 各 戸別 に 隔離 さ れ た 生活 だっ た と いう 。 北朝鮮 一般市民 と の 接触 は 、 継続的 に 特殊 工作機関 による 厳重 な 監視 下 に 置か れ 、 この 時期 に 限ら ず 常に 遮断 さ れ た 状態 で あっ た 。 北朝鮮側 は 、 2004年 （ 平成16年 ） 11月 の 日朝 実務者協議 で 「 死亡 」 と さ れ た 8人 の [[ 死亡診断書 ]] 等 の 資料 が [[ 捏造 ]] で あっ た こと を 認め た 。 また 、 横田めぐみ の もの として 提供 さ れ た 「 [[ 遺骨 ]]」 を 鑑定 し た 結果 、 日本政府 は 別人 の もの と 判断 し 、 未 帰還 の 多く の 拉致被害者 は 生存 し て いる と 見 て いる 。 拉致被害者 は この 他 に も 多数 おり 、 特定失踪者問題調査会 で は 数百人 に 及ぶ 日本人 が 拉致 さ れ て いる こと を 示唆 し て いる 。 
その 一方 で 、 生存 情報 の 多く を 頼っ て い た [[ 安明進 ]] ・ 元 北朝鮮工作員 が 韓国 で 麻薬 密輸 ・ 使用 で [[ 有罪判決 ]] を 受け 、 こと から 、 推測 や 憶測 が 混じっ た これ まで の 情報 の 再検証 が 真相 解明 の 為 に 不可欠 と なっ て いる 。 
この 一連 の 拉致事件 は 長い間 謎 と さ れ て 来 た 。 [[ 冷戦 ]] 末期 の [[ 1987年 ]] に 発生 し た [[ 大韓航空機爆破事件 ]] の 際 の 工作員 [[ 金賢姫 ]] の 証言 から 疑惑 が 浮上 し た が 、 国会 において は [[ 1997年 ]] まで は 国交 正常化 等 の 議題 に なっ た 際 に 懸案 として 出る 程度 で あっ た 。 
1991年 （ 平成3年 ） 以来 、 日本政府 は 北朝鮮 に対し 拉致事件 を 提起 し て い た が 、 北朝鮮側 は 否定 し 続け た 。 
日本 で は 1977年 に 拉致 さ れ た 中学生 横田めぐみ 等 に関する [[ 実名報道 ]] が あっ て から 、 国会 で 取り上げ られる など 、 報道 の 頻度 が 爆発的 に 増え た 。 1997年 に は 拉致被害者 の 救出 を 求める 議員連盟 が 発足 し 、 政府 が 7件 10人 の 拉致被害者 を 認め た 。 北朝鮮側 は 「 拉致 は 捏造 」 と 主張 し 、 北朝鮮 系 の 在日朝鮮人 の 団体 で ある 朝鮮総連 など も 同様 の 主張 を し て い た 。 
[[ 2002年 ]]（[[ 平成 ]] 14年 ）[[ 9月17日 ]]、[[ 内閣総理大臣 ]][[ 小泉純一郎 ]]（ 当時 ） ら が 訪朝 し 、 [[ 日朝首脳会談 ]] を 行っ た 際 に 、 当時 の 北朝鮮 の 最高指導者 （[[ 朝鮮民主主義人民共和国国防委員会 | 国防委員長 ]] で あり 、 [[ 朝鮮労働党中央委員会総書記 ]]） である [[ 金 正日 ]] は 、 北朝鮮 の 一部 の 特殊 機関 の 者 たち が 、 「 現地 請負 業者 」（[[ 土台人 ]] と み られる ） と [[ 共謀 ]] し て 、 日本人 を 拉致 し た 事実 を 認め 、 口頭 で 謝罪 し た 。 これ により 、 5人 の 拉致被害者 が 日本 に 一時 帰国 し 、 間もなく 本人 たち の 意思 で 日本 に 残る こと と なっ た 。 
[[ 2004年 ]]（ 平成16年 ） 5月22日 、 [[ 小泉純一郎 ]] の 2度目 の [[ 平壌 ]] 訪問 により 、 先 に 帰国 し て い た 拉致被害者 の 夫 や 、 [[ 子供 ]] が 日本 へ の 帰国 を 果たし た 。 
しかし 、 2002年 9月17日 、 小泉純一郎 首相 （ 当時 ） が 北朝鮮 を 訪問 し て 実現 し た 日朝首脳会談 の 席 で 、 金正日 国防委員会委員長 は 「 部下 が 勝手 に やっ た こと だ 」 と 北朝鮮 が 日本人 13人 を 拉致 し た こと を 初めて 認め [[ 謝罪 ]] し た ものの 、 すでに 拉致 実行 組織 を 解体 、 拉致 を 指揮 し た 者 を 処分 し た と 伝え た が 、 拉致 の 実行犯 が 現在 でも 英雄 扱い さ れ て いる など 、 実際 に 処分 等 は 行わ れ て い ない 。 北朝鮮 は 2002年 9月17日 の [[ 日朝首脳会談 ]] において 、 日本人拉致事件 は 解決 し て いる と 主張 し て いる 。 
北朝鮮 は 「 日本 が 解決済み の 拉致問題 を 意図 的 に 歪曲 し 誇張 する の は 、 [[ 日本軍 ]] が [[ 日本統治時代の朝鮮 | 過去 に 朝鮮 人民 に 働い た 犯罪 ]] を 覆い 隠す 為 の 政略 的 目的 に 悪用 する 為 だ 」 と 主張 し て いる < ref >[ http:// www . asiapress . org / ap n/ archives / 2011 / 12 / 05153713 . php ＜ 北朝鮮 ＞ 「 日本 は 人権 を 論じる 資格 が ない 」 と 通信社 論評 ]（ 2011年 12月5日 、 [[ アジアプレス・インターナショナル | アジアプレス ・ ネットワーク ]]）</ ref >。 一方 で 「 日本 が 誠意 を 示せ ば 、 何人 か は 帰す 」 と も 主張 し て いる < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / politics / news / 140601 / plc 14060108100004 - n 1 . htm 前のめり の 北 「 誠意 示せ ば 何人 か 帰す 」 （ 2014年 6月1日 、 MSN産経ニュース ）]</ ref >。 
北朝鮮 は 、 日本国政府 が 認定 し た 拉致被害者 17人 の うち 、 残り 12人 について 「 死亡 」 あるいは 「 入境 せ ず 」 として 、 「 拉致問題 は 解決済み 」 と 説明 し 、 その後 の 協力 を 拒ん で いる が 、 日本政府 は 「 拉致問題 の 解決 なし に [[ 国交 ]][[ 正常化 ]] は ありえ ない 」 と の 方針 により 、 解決 を 目指し て 交渉 を 続け て いる < ref name =" syu 20051117 ">[[ 第163回国会 ]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第 4号 平成17年 （ 2005年 ） 11月17日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / syu gii n/ 163 / 0142 / 16311170142004 c . html 議事録 ]）</ ref >。 
「 北朝鮮による日本人拉致事件 」 について は 、 [[ マスメディア ]] ・ 更に 日本国政府 内 で も 、 すべて 「 拉致 」 と 総称 し て いる が 、 [[ 刑法学 ]] 上 は すべて 「 拐取 （ 海外 移送 目的 拐取 ） 」 で ある 。 北朝鮮 による 日本人拉致 において は 、 [[ 刑法 ( 日本 )| 刑法 ]] 上の 「 略取 」 に 当たる 事案 （ 加害者 による 暴力行為 を 手段 として 、 強制力 により 被害者 の 身体 を 拘束 の 上 で 移送 し た 事案 ） と 、 「 誘拐 」 に 当たる 事案 （ 偽計 を 手段 として 被害者 を 騙す 等 により その 同意 を 得 つつ 、 身柄 を 加害者 の 実力 的 支配 内 に 置い た 上 で 移送 し た 事案 ） 、 国外 移送 時 の 状況 が 不明 な 事案 に 分け られる 。 少女 拉致 事案 ・ アベック 拉致 事案 ・ 母 娘 拉致 事案 ・ 鳥取 女性 拉致 容疑 事案 は 「 略取 」 で あり 、 欧州 における 日本人 男女 拉致 容疑 事案 は 「 誘拐 」 で ある 。 宇出津 事件 ・ 李恩恵 拉致 事案 ・ 辛光洙 事件 ・ 元 飲食店 店員 拉致 容疑 事案 など [[ 土台人 ]] を 介し た もの と 見 られる 拉致 事案 について は 「 誘拐 」 の 可能性 が 高い が 、 国外 移送 から 北朝鮮 入国 に 至る 状況 の 詳細 は 不明 で ある 。 
<!--'' 被害者家族 は 、 実名 を 上げる 決断 を し て 家族会 を 作っ た ''。 
報道 で も すべて 実名 で 報道 さ れ て いる 。 
Wikipedia : 削除 の 方針 # ケース B - 2 : プライバシー 問題 に関して は 、 上記 、 御 家族 の 意思 を 尊重 し 実名 と さ せ て 頂き たい と 思う 。 -->。 この 内 5 名 は 日本 に 帰国 。 2007年 （ 平成19年 ） 4月12日 、 警察庁 は これ に 加え 北朝鮮工作員 と 結婚 し た 日本人女性 の 子供 2人 （ 当時 長女 が 6歳 と 長男 が 3歳 ） が [[ 1974年 ]]（ 昭和49年 ） 6月中旬 に 行方不明 に なっ た 事案 について 、 複数 の 工作員 関係 者 から の 証言 など から 「 北朝鮮 による 拉致被害者 と 断定 し た 」 と 正式発表 した （[[ 2児拉致事件 ]]）。 よって 同 事案 は 政府 認定 拉致被害者 に かかる 拉致事件 と 同様 に 政府 認定 の 拉致事件 で ある が 、 被害者 たる 子供 2人 が [[ 朝鮮籍 ]] で あり 、 [[ 日本国籍 | 日本国民 ]] で ある こと を 要件 と する [[ 北朝鮮当局によって拉致された被害者等の支援に関する法律 | 拉致被害者 支援 法 ]] の 認定基準 に は 該当 し ない ため 、 子供 2人 は 拉致被害者 として は 認定 さ れ て い ない < ref >『 毎日新聞 』 2007年 4月13日 付 </ ref >< ref name =" keisatutyouratijian ">[ http:// www . npa . go .jp / keibi / gaiji 1 / index . html 北朝鮮 による 拉致 容疑 事案 ]（[ http:// www . npa . go .jp / 警察庁 ]）</ ref >< ref name =" syu 20071030 ">[[ 第 168回 国会 ]] 衆議院 北朝鮮による拉致問題等に関する特別委員会 第 2号 平成19年 （ 2007年 ） 10月30日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / syu gii n/ 168 / 0142 / 16810300142002 a . html 議事録 ]）</ ref >（ 2007年 10月30日 現在 ） 。 
: 北朝鮮側 は 、 [[ 三鷹市 ]] 役所 勤務 警備員 男性 の 入国 を 完全 否認 し て いる が 、 北朝鮮工作員 に 包摂 さ れ [[ 土台人 ]] に さ れ た 在日朝鮮人 ・ 李 秋吉 が 「 45歳 から 50歳 位 の 日本人 独身男性 を 探せ 」 と の 指示 を 受け 、 かねてから 知り合い で あっ た 三鷹市 役所 勤務 警備員 男性 を 海岸 に 連れ出し 、 不審船 （ 工作船 ） で迎え に 来 た 別 の 北朝鮮工作員 に 同人 を 引き渡し た 事実 が 判明 し て いる 。 この 1件 だけ で 、 「 拉致 し た の は 13人 だけ 」 と の 北朝鮮 の 主張 は 嘘 で ある こと が 分かる と 指摘 さ れ て いる 。 [[ 警視庁公安部 ]] と [[ 石川県警察 ]] は 主犯格 の [[ 金世 鎬 ]]（ キム ・ セホ ） を [[ 国際指名手配 ]] し 、 北朝鮮 に対し 所在 の 確認 と 身柄 の 引き渡し を 要求 し て いる 。 なお この 事件 で 石川県警察 [[ 警備部 ]] は 押収 し た [[ 乱数列 | 乱数表 ]] から [[ 暗号 ]] の [[ 暗号解読 | 解読 ]] に 成功 し た こと が 評価 さ れ 、 [[ 1979年 ]] に [[ 警察庁長官 ]] 賞 を 受賞 し て いる 。 この 事実 は 長年 秘匿 事項 と さ れ 、 単に 朝鮮半島 に 向け て 不法 に 出国 を し た 日本人 が い た という 小さな 話題 として 報道 さ れ た 。 この こと が 、 日本海 沿岸部 に 居住 する 国民 の 防犯意識 を 弛緩 さ せ 、 後述 の 拉致事件 を 招い た と する 論調 も 一部 に ある 。 ただし 、 乱数表 および その 解読 の 事実 を 公開 し た 場合 は 、 工作員 による 事件 関係 者 の 抹殺 や 、 新た な 情報 の 収集 困難 を 招き 、 ひいては 事件 解決 が 困難 に なる リスク も 伴い 、 [[ 警察庁 ]] の 立場 から は 安易 に 公開 に 踏み切る わけ に は いか ない 事情 が あっ た こと も 考慮 する 必要 が ある 。 なお 、 李 秋吉 は 起訴猶予処分 と なり 日本 へ の 帰化 を 許さ れ 、 日本国民 ・ 大山 秋吉 として 現在 も 都内 で 自営業 を 営ん で いる 。 
: [[ 新潟県 ]][[ 新潟市 ]] において [[ 新潟市立寄居中学校 ]] から の 下校 途中 に 自宅 付近 （ 現 中央区西大畑町 、 新潟大学 付属 新潟小学校 前 ） にて 失踪 。 [[ 新潟県警察 ]] は 、 失踪 直後 から 誘拐 事件 として 捜査 を 行っ た が 、 何 の 手がかり も 得 られ なかっ た 。 
: 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 新潟市 の 女子中学生 、 横田めぐみ は [[ 1986年 ]] に 結婚 し 、 [[ 1987年 ]] に 一児 （ キム・ウンギョン ） を 出産 する も 、 [[ 1994年 ]] 4月 （ 2002年 10月 の 報告 で は 「 [[ 1993年 ]] 3月 」 と し て い た が 後 に 訂正 ） に 入院 先 の [[ 病院 ]] で [[ 自殺 ]]、 1997年 に 火葬 し た と し て いる 。 2004年 11月 の 日朝 実務者協議 を 通じ 、 横田めぐみ 本人 の 「 遺骨 」 として 提供 さ れ た 骨 の 一部 から は 、 [[ DNA型鑑定 | DNA鑑定 ]] の 結果 、 別人 の [[ デオキシリボ核酸 | DNA ]] が 検出 さ れ た （「[[# 遺骨 問題 の 真偽 | ニセ 遺骨 問題 ]]」 も 参照 ） 。 遺体 は 未 確認 。 [[ 2006年 ]][[ 6月29日 ]] に 行なわ れ た 会見 で 、 横田めぐみ の 夫 と さ れる [[ 金 英男 ]] は 、 「''' めぐみ は 1994年 に 自殺 し た '''」 と 述べ た 。 この 発言 について 、 彼女 の 両親 で ある [[ 横田 滋 ]] ・ [[ 横田早紀江 ]] 夫妻 は 「 予想 通り の 証言 。 こういう こと を 平気 で 言わ せる 国 （ 北朝鮮 ） に はらわた が 煮えくり返る ばかり だ 」 と し た 。 また 、 安倍晋三 [[ 内閣官房長官 ]]（ 当時 ） も 「 発言 内容 は 信憑性 が ない 」 と し た 。 
: 1997年 に は 、 朝鮮労働党 書記 の 一人 が 朝鮮総連 を 通さ ず に 直接 当時 の 橋本龍太郎 政権 に対し 非公式 に 横田めぐみ の 生存 を 伝え た という 報道 < ref >[ http:// www . nikkansports.com / news / society / p - so - tp 0 - 021117 - 06 . html 「 めぐみさん 生き て いる 」 非公式 に 伝達 ]（ 2002年 11月17日 、 [[ 日刊スポーツ ]]）</ ref > が なさ れ た こと が あり （ 通知 が 事実 で あれ ば 当然 の こと ながら 1994年 死亡 という 自ら の 説明 と 矛盾 する ） 、 横田めぐみ の [[ 火葬 ]] を し た と さ れる 「 オボンサン 火葬場 」 も 、 火葬 を し た 1997年 当時 に は 無く 1999年 に 建設 さ れ た もの だ と 複数 の [[ 脱北 ]] 者 が 証言 し て いる < ref >「[[ 月刊朝鮮 ]]」 2006年 8月 号 </ ref >。 また 、 帰国 した地 村富 貴恵 が 「 （ 自殺 より 後 の ） 1994年 6月 に めぐみさん が 隣 に 引っ越し て き た 」 と 証言 し て いる < ref >[ http:// mainichi.jp / select / jiken / news / 20080526 k 0000 m 040118000 c . html 横田めぐみ さん ： 「 94年 6月 後 も 生存 」 地村 さん 新 証言 ]（ 2008年 5月26日 、 [[ 毎日新聞 ]]）</ ref >。 また 2011年 に は 、 韓国 [[ 自由先進党 ]] 議員 の 朴 宣映 が 脱北 者 から 得 た 北朝鮮 高官 の 話 として 「 横田めぐみ は 生存 し て おり 、 知っ て は いけ ない こと を 知り すぎ た ため 日本 に 帰す こと が でき ず 、 他人 の 遺骨 を 日本側 に 渡し た 」 と する 証言 を 日本政府 に 伝え て いる < ref >[ http:// japanese . yonhapnews . co . kr / society / 2011 / 10 / 09 / 0800000000 AJP 20111009001100882 . HTML 「 めぐみさん 生存 」 ＝ 脱北者 証言 　 韓国議員 が 公開 ]（ 2011年 10月9日 、 [[ 聯合ニュース ]]）</ ref >< ref >[ http:// www . jiji .com / jc / zc ? k = 201110 / 2011100900071 04 年 末 、 めぐみさん 生存 情報 ＝ 「 知り すぎ て 帰せ ない 」－ 韓国議員 ]（ 2011年 10月9日 、 [[ 時事通信社 ]]）</ ref >。 さらに 週刊 朝鮮 の 報道 によって [[ 2005年 ]] に 作成 さ れ た 北朝鮮 [[ 平壌 ]] 市民 名簿 に 横田めぐみ と み られる 記載 が あっ た こと も 確認 さ れ て いる < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / region / news / 111113 / kng 11111308000000 - n 1 . htm 生存 情報 に 「 一筋 の 光 」 　 神奈川 ・ 黒岩祐治 知事 ] 産経新聞 2011 . 11 . 13 </ ref >。 なお 、 失踪 直後 に 自宅 近く の [[ 日本海 ]] の 方 から [[ 暴走族 ]] の 爆音 に 似 た 音 を 近隣住民 の 多く が 聞い て いる こと が わかっ て おり 、 ジャーナリスト の [[ 石高 健次 ]] は 、 [[ 1971年 ]] の [[ 加賀市沖不審船事件 ]] 同様 に 不審船 から 発せ られ た 船舶 用 ディーゼルエンジン の 音 で は ない か と 推測 し て いる 。 横田めぐみ に関して 中国 で は 、 彼女 は 病死 し た の で も なく 事故死 で も なく 自殺 で も なく 、 処刑 さ れ 、 骨 は 他 の 処刑 者 と 一緒に 火葬 し た ため 行方 が 知れ ず 、 故に 偽物 の 骨 を 提出 し た という 見方 も ある < ref >[[ 文春新書 ]]『 中国 が 予測 する " 北朝鮮 崩壊 の 日 "』</ ref >。 
: 横田めぐみ は 北朝鮮 で [[ 金賢姫 ]] の 同僚 工作員 [[ 金淑姫 ]] に 日本語 の 指導 を 行っ て い た と さ れる < ref name =" めぐみさん が 日本語 教え た ">[ http:// sankei .jp . msn .com / world / korea / 090214 / kor 0902141301001 - n 1 . htm 【 疑惑 の 濁流 】 「 めぐみさん が 日本語 教え た 」 女 スパイ 　 金賢姫 元 死刑囚 の 同僚 工作員 は どこ で 何 を … ] 産経ニュース 2009 . 2 . 14 </ ref >。 また 、 [[ 金正恩 ]] の [[ 高 英姫 | 母 ]] が 早く に 亡くなっ た ため 、 彼 を 育て上げ た の は 横田めぐみ と の 説 が ある < ref >[[ 中丸 薫 ]]『 いよいよ 2012年 さあ 、 こんな 世の中 に しよう 』 [[ 徳間書店 ]] 2009年 </ ref >。 
: 1987年 11月 の [[ 大韓航空機爆破事件 ]] で 有罪判決 を 受け た 北朝鮮 の [[ スパイ ]]（ 諜報員 ）[[ 金賢姫 ]]（ キム・ヒョンヒ ） は 、 「 李恩恵 （ リ・ウネ ） 」 という 女性 から 日本人 の 立ち居 振る舞い を 学ん だ と 主張 し て いる 。 この 李恩恵 について は 金賢姫 の 供述 を 基 に [[ 似顔絵 ]] が 作ら れ 、 [[ 1988年 ]]（ 昭和63年 ） 頃 全国各地 に '''「 昭和55年 以前 に 行方不明 に なっ た この 女性 を 知り ませ ん か 」''' という ポスター が 貼ら れ て いる 。 その後 [[ 埼玉県警察 ]] 警備部 の 調べ で [[ 1991年 ]]（ 平成3年 ） に 、 「 李恩恵 」 が 行方不明 と なっ た 田口八重子 と 同 一人物 で ある と 推定 さ れ て いる 。 しかし 彼女 の 家庭 が 複雑 な 事情 を 抱え て おり 、 まだ 幼い 子供のこと を 考え た 家族 から の 要請 で 実名 で の 報道 を 控え て ほしい と の 要請 が あり 、 特定 に は 時間 を 要し た 。 
: 日本 の 警察庁 から 2人 の 担当 官 が [[ ソウル特別市 | ソウル ]] へ 行き 、 ソウル 大使館 政治部 の 警察庁 出身 の 者 を 同行 さ せ 金賢姫 と 面会 し た 。 教育 に 当たっ た 李恩恵 という 女性 は 拉致 さ れ た 田口八重子 で は ない か という こと で 、 同年輩 の 女性 の 顔写真 10枚 ほど が 準備 さ れ た 。 田口八重子 の 写真 を この 中 に 混入 し 、 「 この なか に 教育 に 当たっ た 女性 が いる か 」 と 金賢姫 に 示し た 。 1枚 1枚 写真 を 見 て い た 彼女 は 田口八重子 の 顔写真 を 見 て 、 「 この 人 です 」 と 言っ た と いう 。 李恩恵 は 拉致 さ れ た 田口八重子 で ある こと が 確認 さ れ た 。 2009年 3月 、 金賢姫 は 田口八重子 の 親族 と [[ 釜山広域市 | 釜山 ]] で 面会 し た < ref >[[ 町田 貢 ]]　『 日韓 インテリジェンス 戦争 』 文藝春秋 2011年 </ ref >。 
: 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 東京都 の 飲食 店員 、 女性 は 1984年 に 大阪府 、 中華料理店 勤務 、 調理師 （ 男性 、 43歳 。 下記 9 参照 ） の 日本人拉致 被害者 と 結婚 、 [[ 1986年 ]] の 同 男性 の 病死 後 、 すぐ に 自動車事故 で 死亡 し た と し て いる 。 しかし 、 北朝鮮側 は 遺体 が [[ 洪水 ]] で 流失 し た と し て おり 、 遺体 の 確認 は さ れ て い ない 。 また 、 李恩恵 なる 人物 の 存在 を 否定 し て いる 。 
: 1978年 （ 昭和53年 ） 7月7日 、 [[ 福井県 ]][[ 小浜市 ]] で 拉致 。 
: 2人 は 1979年 （ 昭和54年 ） に 結婚 。 2002年 （ 平成14年 ） 10月 に 日本 に 「 一時帰国 」 として 返さ れ た が 、 本人 の 意思 を 確認 し た 上 で 、 日本政府 が 強く 保護 し 北朝鮮 に 返さ なかっ た 。 2004年 （ 平成16年 ） 5月22日 、 日朝首脳会談 の 結果 を 受け 、 娘 1人 と 息子 2人 も ''' 日本 に 帰国 ''' を 果たし た 。 
: [[ 新潟県 ]][[ 柏崎市 ]] で 拉致 。 「 ちょっと 出かける 。 すぐ 帰る 。 」 と 言っ て 外出 し た まま 消息 を 絶つ 。 同様 に 化粧品 会社 社員 女性 も 外出 し た まま 両名 が 拉致 さ れる 。 
: 2人 は 1980年 5月 に 結婚 、 2002年 （ 平成14年 ） 10月 に 地村 ら と共に ''' 日本 に 帰国 '''。 2004年 （ 平成16年 ） 5月 、 残さ れ た 子供 （ 1 男 1 女 ） も 日本 に 帰国 を 果たし た 。 
: [[ 鹿児島県 ]][[ 日置郡 ]]、 吹上浜 キャンプ 場 で 拉致 。 
: 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 2人 は 1979年 7月 （ 2002年 10月 の 報告 で は 「 1979年 4月 」 と し て い た が 後 に 訂正 ） に 結婚 し た が 電電公社 職員 、 男性 は 1979年 9月 という 涼しい 時期 に 海水浴場 で [[ 心臓麻痺 ]] により 死亡 。 鹿児島 の 事務員 女性 は 1981年 に 27歳 の 若さ で 心臓麻痺 で 死亡 し た と し て いる 。 しかし 、 北朝鮮側 は 、 両人 とも 遺体 が 洪水 で 流失 し た と し て おり 、 遺体 の 確認 は なさ れ て い ない 。 一方 、 北朝鮮 元 工作員 ・ [[ 安明進 ]] は 、 北朝鮮 が 死亡 し た と し た 日時 の 後 、 1988年 から 1991年 にかけて 「 何回 も 二人 を 見 た 」 と 証言 し て いる 。 
: 新潟県 [[ 真野町 ]]（ 現 [[ 佐渡市 ]]） において 母親 と 2人 で 買い物 に 出かけ た 帰り道 、 佐渡 で 拉致 。 1980年 8月 に 元 [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] 兵 [[ チャールズ・ジェンキンス ]] と [[ 結婚 ]]、[[ 1983年 ]] 6月 に 長女 出産 、 [[ 1985年 ]] 7月 に 次女 出産 。 2002年 （ 平成14年 ） 10月 に ''' 日本 に 帰国 '''。 夫 および 2人 の 娘 について は 、 2004年 ( 平成16年 ) 5月 の 日朝首脳会談 の 結果 を 踏まえ 、 夫 と 子ども （ 2 女 ） は 北朝鮮 政府 の 与え た [[ 偽情報 | 虚偽 情報 ]] に 基づき 日本 行き を 拒否 し て い た が 、 同年 7月9日 、 [[ インドネシア ]] の [[ ジャカルタ ]] にて 再会 し 、 7月18日 一家 4人 で 日本 に 帰国 。 北朝鮮 は 、 曽我 ミヨ シ （ 46歳 ） について は 、 「 日本国内 の 請負 業者 が 拉致 し 曽我ひとみ 一人 を 受け取っ た 」 と 主張 し て いる が 、 日本政府 は 、 曽我 ミヨ シ を 拉致 認定 し て いる 。 
: 佐渡 で 上記 の 准 看護婦 と 買い物 帰り に 同時に 失踪 。 曽我ひとみ は 主張 曽我 ミヨ シ の 北朝鮮拉致 認定 。 北朝鮮側 は 、 佐渡 の 准 看護婦 の 母 （ 失踪 時 46歳 ） は 北朝鮮 に 入国 し て い ない 旨 を 主張 し 関与 を 否定 。 消息 は 全く 不明 。 
: 1980年 （ 昭和55年 ） 5月 頃 、 欧州 にて 失踪 。 北朝鮮側 情報 で は 、 本人 が 北朝鮮 行き の 勧め に 応じ た と し て いる 。 同年 6月 に [[ スペイン ]] の [[ マドリード ]] にて 拉致 。 松木 は 、 石岡 亨 と共に 「 [[ よど号ハイジャック事件 ]]」 の 犯人 グループ の 妻 2人 （[[ よど号グループ # メンバー の 妻 | 森 順子 ]] ・ [[ よど号グループ # メンバー の 妻 | 若林 佐喜子 ]]） により 拉致 さ れ た こと が 警察 の 調べ で 判明 し て いる 。 北朝鮮側 情報 で は 、 1996年 8月23日 に 自動車事故 で 死亡 し た と し て いる 。 
: 2002年 （ 平成14年 ） 9月 に 派遣 さ れ た 日本政府 調査チーム は 、 北朝鮮側 より 「 松木 の もの 」 と する 遺骨 の 提供 を 受け た が 、 法医学 的 鑑定 の 結果 、 別人 の もの で ある こと が 確認 さ れ て いる 。 また 、 2004年 （ 平成16年 ） 11月 の 日朝 実務者協議 の 際 に 先方 から 提供 さ れ た 松木 の 「 遺骨 」 で ある 可能性 が ある と さ れ た 骨 の 一部 から も 、 DNA鑑定 の 結果 、 別人 の DNA が 検出 さ れ た 。 
: 1980年 5月 頃 、 欧州 にて 失踪 。 北朝鮮側 情報 で は 、 本人 が 北朝鮮 行き の 勧め に 応じ た と さ れ 1980年 6月 スペイン にて 拉致 。 1980年 4月 に スペイン の 動物園 で よど号 メンバー の 妻 2人 （ 森順子 ・ 若林 佐喜子 ） と 一緒 に 撮影 さ れ た 写真 が 存在 する 。 
: また 、 石岡 亨 の パスポート が 北朝鮮 によって 偽造 パスポート の 原本 に 利用 さ れ 、 発効 日 が 同じ で 旅券 番号 が 異なる 偽造 パスポート が 北朝鮮工作員 や よど号グループ の [[ 柴田 泰弘 ]] や [[ 日本赤軍 ]] の [[ 戸平和夫 ]] が 使用 し て い た こと が 確認 さ れ て いる 。 
: 北朝鮮側 に よれ ば 、 [[ 1985年 ]] 12月 に 拉致被害者 （ 下記 8 - 3 . 有本恵子 ） と 結婚 、 1986年 に 長女 誕生 する が 、 [[ 1988年 ]] 11月4日 ガス 中毒 で 一家 全員 死亡 し た と し て いる 。 1995年 8月 に 北朝鮮側 は 遺体 が 洪水 で 流失 し た と 説明 し て おり 、 遺体 の 確認 は さ れ て い ない 。 
※ 警視庁公安部 は 「 よど号 」 犯人 の 妻 の 森順子 ・ 若林 佐喜子 を 国際指名手配 し 、 北朝鮮 に対し 所在 の 確認 と 身柄 の 引き渡し を 求め て いる 。 
: [[ ヨーロッパ | 欧州 ]] にて 失踪 < ref > 有本 は 同年 6月 頃 に 日本 へ 帰国 する 予定 の [[ 電報 ]] を 実家 に 送っ て いる 。 その後 [[ コペンハーゲン ]] で 仕事 が 見つかっ た ので 帰国 が 8月 に なる という 電報 が 入っ た 。 ところが 帰国 予定 日 に なっ て も 有本 は 帰国 せ ず 、 心配 し た 家族 が 航空会社 に 搭乗 者 リスト について 問い合わせ た ところ 、 有本 の 名前 は なく 、 キャンセル し た の も 有本 本人 で は ない という 返答 だっ た 。 </ ref >。 有本 の 拉致 について は 、 「 よど号 」 ハイジャック 犯 の 柴田泰弘 の 妻 と なっ た [[ 八尾恵 ]] が 、 2002年 3月12日 、 「 私 が 有本恵子 さん を 騙し て 北朝鮮 に 連れ て いき まし た 」 と [[ 東京地方裁判所 | 東京地裁 ]] で 証言 し て いる 。 警視庁公安部 は 「 よど号 」 犯人 の [[ 魚本 公博 ]] を 国際指名手配 し 、 北朝鮮 に対し 所在 の 確認 と 身柄 の 引き渡し を 要求 し て いる 。 
: 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 有本 は 1985年 に 石岡 と 結婚 、 一児 を もうける も 、 1988年 に ガス 中毒 で 一家 3人 全員 が 死亡 し た と し て いる 。 しかし 、 北朝鮮側 は 遺体 が 洪水 で 流失 し た と し て おり 、 遺体 の 確認 は さ れ て い ない 。 
* [[ 宮崎県 ]] 青島 海岸 から 拉致 さ れ た 本件 について は 北朝鮮工作員 、 [[ 辛光洙 ]]（ シン・グァンス ） が 韓国当局 に対し 中華料理店 勤務 、 [[ 調理師 ]] 男性 の 拉致 を 認める 証言 を し て いる 。 本件 に 関連 し 、 警視庁公安部 は 辛光洙 を 国際指名手配 し た 。 辛光洙 は 1999年 12月31日 [[ 恩赦 ]] により 釈放 。 [[ 金 大中 ]] 政権 の 「 非転向長期囚 送還 」 により 翌 2000年 9月2日 北朝鮮 に 送還 さ れ た 。 北朝鮮 政府 は 、 拉致実行犯 は 処罰 し た と 説明 し て いる が 、 一方 で 辛光洙 は 拉致 実行 後 に 金正日 から 大きな 功績 が あっ た として 「 国旗 勲章 1 級 」 を 授与 さ れ < ref >[ http:// www . yomiuri . co.jp / national / news / 20111221 - OYT 1 T 00642 . htm 原 さん 拉致工作員 に 勲章 … 金 総 書記 、 口止め も ]（[[ YOMIURI ONLINE ]]、 2011年 12月21日 ）</ ref >、 英雄 として 北朝鮮 の 記念切手 に も なっ て いる 。 
* 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 原 敕晁 は 李恩恵 （ リ・ウネ ） 拉致 事案 の 田口八重子 と 1984年 に 結婚 する も 1986年 に [[ 肝硬変 ]] で 死亡 し た と し て いる 。 しかし 、 北朝鮮側 は 1995年 7月 遺体 が 洪水 で 流失 し た と し て おり 、 遺体 の 確認 は さ れ て い ない 。 北朝鮮側 情報 で は 、 本人 の 金儲け と 歯科 治療 の 意向 を 受け 、 1980年 （ 昭和55年 ） 6月17日 宮崎市青島 海岸 から 連れ去っ た < ref > 辛 は 事前 に 中華料理店 店主 と 貿易 会社 の 社長 を 協力 者 として 犯行グループ に 入れ て いる 。 まず 店主 から 原 に 「 いつまでも この 仕事 で は きつい だろ う 。 知り合い に 事務職 を 募集 し て いる 会社 が ある から 、 そちら に 行っ て み て は どう か 」 と 原 に 持ちかけ た 。 元々 [[ 長崎県 ]] の 商業高校 出身 だっ た 原 は その 話 に 乗り 、 採用 面接 が 行わ れる こと に なっ た 。 場所 は [[ 梅田 ]] に ある 朝鮮総連系 の 焼肉 店 で 、 辛 ・ 店主 ・ 貿易 会社 社長 の 3人 によって [[ 面接 ]]（ 辛 と 店主 は 貿易 会社 の 常務 、 専務 という 役 で あっ た 。 面接 も 口実 で 簡単 な 会話 の やり取り に すぎ なかっ た ） で 採用 が 決まる 。 その 夜 したたか に 酔わ さ れ た 原 は 辛 ら と [[ 夜行列車 ]] で [[ 宮崎市 ]] に 向かっ た 。 途中 拉致 が 気付か れ ぬ よう に 万全 を 期し て [[ 大分県 ]][[ 別府市 ]] で 一泊 し て いる 。 </ ref >。 警視庁公安部 は 「 宝 海 楼 」 の 家宅捜索 を 実施 後 、 工作員 の 辛光洙 ・ [[ 共犯 ]] 者 の 金吉旭 ・ 指示 役 で 工作機関 副部長 の 姜 海龍 を 国際指名手配 し 、 北朝鮮 に対し 所在 の 確認 と 身柄 の 引き渡し を 要求 し て いる 。 
* 原 に は 地元 [[ 長崎市 ]] に 兄 が おり 、 家族会 に も 参加 し て いる が 、 事件 が ドラマ の よう に 取り上げ られる こと を 嫌い 、 メディア に 登場 する こと は ない 。 
::[[ 1989年 ]]（ 平成元年 ） 、 韓国 の 民主化運動 で 逮捕 さ れ た [[ 在日韓国人 ]][[ 政治犯 ]] の 釈放 を 求める [[ 在日韓国人 政治犯 の 釈放 に関する 要望書 ]] が 、 当時 の [[ 日本社会党 ]]、[[ 公明党 ]]、[[ 社会民主連合 ]] ら の 議員 有志 133 名 の [[ 署名 ]] とともに 韓国政府 へ 提出 さ れ た 。 その 際 、 釈放 要望 対象者 の 中 に [[ 辛光洙 ]] ら の 拉致 共犯者 ・ 実行犯 が 含ま れ て い た 。 
:: その後 、 [[ 2002年 ]]（ 平成14年 ） 9月 に [[ 金 正日 ]] が 拉致 実行 を 認め た あと で 同年 10月19日 に 当時 [[ 内閣官房副長官 | 官房副長官 ]] の [[ 安倍晋三 ]] が [[ 土井たか子 ]] ・ [[ 菅 直人 ]] を 名指し で 「 極めて マヌケ な 議員 」 と 批判 する < ref > 毎日新聞 2002年 10月20日 記事 「 安倍 官房 副長官 ： 「 土井 、 菅 は マヌケ 」 過去 の 拉致事件 対応 批判 」 、 産経新聞 2002年 10月20日 記事 「 土井 、 菅 両氏 は 間抜け 官房副長官 が 批判 」</ ref > など 、 署名 し た [[ 国会議員 ]] は [[ 自民党 ]] や [[ 日本共産党 ]] から 非難 さ れ た 。 [[ 菅 直人 ]] は 「 釈放 を 要望 し た 人物 の 中 に 辛光洙 が いる と は 知り ませ ん でし た 。 そんな 嘆願 書 に 署名 し た の は 私 の 不注意 です ので 、 今 は 率直 に お詫び し たい 」 と 謝罪 し た < ref >「 青島幸男 も 村山富市 も 「 拉致 犯 釈放 」 署名 の マヌケ 仲間 ( ワイド 特集 悪い 奴 ほど よく 眠る )」[[ 週刊新潮 ]] 2002年 11月7日 号 。</ ref >< ref >「 東京基督教大学 教授 ・ 西岡力 拉致 対応 に みる 菅首相 の 二面 性 」 産経ニュース 2010年 6月18日 </ ref >。[[ 公明党 ]] は 、 釈放 要求 の 対象 は [[ 学園浸透スパイ団事件 ]] の 首謀 者 と さ れ た [[ 徐勝 ]] ・ 徐 俊 植 兄弟 で 、 当時 の 日本国内 における 拉致問題 の 認識 は 「 北朝鮮工作員 による 拉致 の 疑い 」 という 程度 の もの で 、 実行犯 の 氏名 や 犯行 内容 は 全く 認知 さ れ て おら ず < ref >『 反射 鏡 』 拉致問題 解決 を 妨害 し た の は どの 党 か 辛光洙 問題 当時 の 人道的 要求 を 悪口 の ネタ に する 共産 < nowiki > http:// www . komei . or .jp / news / 2003 / 02 / 16 _ 04 . htm </ nowiki > [[ 公明新聞 ]] 2003年 2月16日 付 </ ref >、 辛光洙 の 関与 も 明らか で は なかっ た と 抗弁 し < ref >{{ Cite web 
}}</ ref >、 また [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社民党 ]] も 、 [[ 1984年 ]][[ 4月25日 ]] 衆院 外務委員会 において 、 [[ 日本社会党 ]] の [[ 土井たか子 ]] 議員 が 釈放 について 政府 の 尽力 を 求め た こと に対し 、 安倍晋三 の 父 で ある [[ 安倍晋太郎 ]] 外務大臣 （ 当時 ） が 「 内政干渉 に わたら ない 範囲 内 で 人道的 配慮 を 韓国 [[ 政府 ]] に 絶えず 求め て いき たい 」 と 答弁 し た < ref >[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / syu gii n/ 101 / 0110 / 10104250110010 c . html 第 101回 国会 外務委員会 　 第 10号 ]</ ref > こと を 指摘 し 、 同罪 で ある と 反論 し た 。 一方 、 [[ 日本共産党 | 共産党 ]] は 、 要望書 が 提出 さ れる 1年前 の [[ 1988年 ]]（[[ 昭和 ]] 63年 ）[[ 3月26日 ]] の [[ 参議院 ]][[ 予算委員会 ]] において 、 [[ 日本共産党 ]] 議員 が 辛光洙 事件 について 質問 し て おり < ref >{{ Cite web 
}}</ ref >。 また 、 共産党 は 自民党 に対して は 、 [[ 自公連立 ]] 友党 の 公明党 議員 の 署名 について 言及 し ない の は 二重基準 として 批判 し て いる < ref >[ http:// www . jcp . or .jp / akahata / ai k4 / 2005 - 09 - 06 / 2005090625 _ 01 _ 0 . html 郵政 ・ 年金 ・ 外交 ― 何 が 問題 か NHK 政党 討論 市田 書記局長 が 発言 ] [[ しんぶん赤旗 ]] 2005年 9月6日 付 </ ref >。 
: 兵庫県神戸市 [[ 灘区 ]] 出身 。 1978年 （ 昭和53年 ） 6月 、 北朝鮮 から の 指示 を 受け た 同店 の 店主 で ある 在日朝鮮人 [[ 土台人 ]] によって 、 日本国外 に 連れ出さ れ た 後 、 北朝鮮 に 送り込ま れ た 。 北朝鮮側 は 、 田中 が 北朝鮮 内 に 入国 し た こと は 確認 でき なかっ た と 主張 し て いる 。 別 の 北朝鮮 の 元 工作員 が 1996年 （ 平成8年 ） 、 「 北朝鮮工作員 と 『 土台人 』 の ラーメン店 店主 に 誘い出さ れ 、 [[ ウィーン ]] 経由 で 連れ て 行か れ た 」 と 告白 し て いる 。 
: 1977年 （ 昭和52年 ） 10月29日 午後8時 頃 、 自宅 近く の 編み物 教室 に 向かう ため 外出 。 近所 の 住人 が 同日 夜 に 男 と 見 られる 2人 と 話し て いる 松本 を 目撃 。 話しかけ た ところ 2人 の うち の 1人 から 殴り かから れ た 。 その 直後 に 、 サンダル の 片方 を 残し て 失踪 。 北朝鮮側 は 、 入国 を 確認 でき なかっ た と 主張 し て いる 。 日本国内 の 会社 の 関係者 が 北朝鮮 の 貿易 会社 に 電話 し た 際 、 「 キョウコ 」 と 名乗る 女性 が 対応 し た と の 証言 が ある 。 また 脱北 者 により 北朝鮮 では [[ 清津市 ]] に 居住 し て い た と の 情報 が もたらさ れ て いる ほか 、 失踪 直前 に 沖合い にて 不審船 が 目撃 さ れ て い た と の 情報 も ある 。 [[ 2013年 ]]（ 平成25年 ） 5月 、 [[ ラオス ]] で 拘束 さ れ 北朝鮮 に 強制 送還 さ れ た 脱北者 9 名 の 中 に 松本 の 子息 が 含ま れ て いる 可能性 が ある 、 と 韓国 の 一部 マスコミ が 報じ た が 、 脱北 を 手配 し た 人物 に 接触 し た 韓国政府 当局 が これ を 否定 し た 。 韓国 の 拉致被害者 家族 が 組織 する 「 拉北 者 家族会 」 は 、 松本 は 北朝鮮 で 結婚 し た が 子供 は おら ず < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / world / news / 130601 / kor 13060100000000 - n 1 . htm 拉致被害者 の 松本京子 さん に は 「 子供 いない 」 情報 入手 と 韓国 団体 ] 2013年 6月1日 　 MSN産経ニュース </ ref >、[[ 2011年 ]]（ 平成23年 ） 頃 清津 から 平壌 に 移さ れ た と の 情報 を 得 て いる こと を 公表 、 韓国 [[ 国家情報院 ]] も 同様 の 見方 を とっ て いる < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / world / news / 130717 / kor 13071708340000 - n 1 . htm 松本京子 さん は 「 平壌 に 在住 」 韓国情報 機関 ] 2013年 7月1日 　 MSN産経ニュース </ ref >。 しかし これら の 情報 について 日本政府 は 「 捜査中 」 で ある と の 理由 から 見解 を 公表 し て い ない 。 
: 埼玉県上 福岡市 （ 現 ふじみ野市 ） 在住 の 渡辺 秀子 が 拉致 さ れ 、 工作員 グループ によって 活動拠点 だっ た 朝鮮総連 の 金炳植 第 一 副議長 が 設立 し た 東京都品川区 の 貿易 会社 ユニバース・トレイディング の 内部 で 工作 員 の 男 に 絞め殺さ れる とともに 、 6歳 の 長女 ・ 敬美 と 3歳 の 長男 ・ 剛 の 2人 が 拉致 さ れ 、 1974年 （ 昭和49年 ） 6月 に 北朝鮮 に 連行 さ れ た と さ れる 事件 。 渡辺 秀子 殺害 について の 警察 の 事情聴取 で は 、 ユニバース・トレイディング の 関係 者 によって 「 箱 に 入れ 石 を 詰め て 捨て た 」 「 遺棄 場所 は 山形 と 秋田 の 県境 」 など の 証言 が なさ れ て い た が 遺体 発見 に は いたっ て い ない 。 また 拉致 し た 際 の 世話役 として 当時 55歳 だっ た 女 と その 協力 者 として 2人 の 男 が いたこと も わかっ て おり この 3人 は 現在 も 日本 に いる 模様 。 事件 が 公 に なっ た 当時 の 国家公安委員長 は 「 拉致事件 は 現在 も 継続 中 で あり 時効 は 成立 し ない 」 と し て い た が 、 警察 は この 3人 の 逮捕 は し て おら ず 事情聴取 など も 行っ て い ない 。 
この 事件 の 被害者 の 国籍 が 朝鮮籍 で あっ た ため 政府 は 拉致 認定 を 見送っ た が 、 捜査 を 行っ た 警察 自身 が 拉致事件 で ある と 断定 し て いる 。 
以上 の よう に 、 拉致事件 は 1970年代 を 中心 に 実行 さ れ た 。 
北朝鮮工作員 の 日本国内 へ の 侵入 は 、 日本 の 海上 [[ 警備 ]] を 担当 する 当局 の 警備 能力 の 低 さ から 、 北朝鮮 で は 非常 に 簡単 な 任務 で あっ た と 伝え られ て いる 。 
領海警備 を 担当 する [[ 海上保安庁 ]] は 、 当時 、 武装 工作 船 へ の 対処 能力 は 持っ て おら ず 、 また 拉致 そのもの が 表面 化 し て い なかっ た ため 、 北朝鮮 による 隠密 領海侵犯 や [[ 土台人 ]] の 暗躍 は まったく の 想定外 で あっ た 。 
一方 [[ 海上自衛隊 ]] は 、 拉致 といった 刑事事件 的 な 事案 に 関与 する 機関 で は なく 、 当時 は [[ ソビエト連邦 ]] の [[ 潜水艦 ]] へ の 対処 しか 想定 し て い ない 組織 で あっ た ため 、 [[ 不審船 ]] の 領海侵犯 に は 無為無策 で あっ た 。 
他国 に 不法 侵入 し て 、 他国民 を 拉致 する 行為 は 、 国家 の 主権 を 侵害 する 行為 で あり 、 [[ 国際法 ]] 上 [[ 直接侵略 ]] と みなさ れる 。 その 反面 、 国 、 政府 も 拉致 を 実行 さ れ た [[ 自治体 ]] も [[ 国土 ]]、[[ 国民 ]] を 守る 体制 、 拉致 後 の 拉致被害者 奪還 に対する 対応 が でき て い なかっ た 、 主権 を 守れ なかっ た と も みなさ れる 。 
[[ 1980年 ]] 1月7日 、 産経新聞 が マスメディア にて 初めて 拉致事件 の 報道 を する 。 タイトル は 「 アベック 3 組 ナゾ の 蒸発 　 外国 情報機関 が 関与 ？ 」 。 記者 は 産経新聞 社会部 の [[ 阿部 雅美 ]]。 
[[ 1980年 ]] 3月24日 、 [[ 参議院 ]][[ 決算委員会 ]] において [[ 公明党 ]] の [[ 和泉 照雄 ]] は [[ アベック失踪事件 ]] について 質問 。 この 質疑応答 において は 「 北朝鮮 」 という 言葉 は 出 なかっ た が 、 北朝鮮 による 日本人拉致 問題 に 連なる 議題 が 初めて 国会 で 取り上げ られる 質疑 と なっ た 。 
[[ 1988年 ]] 1月28日 、 [[ 衆議院 ]][[ 本会議 ]] において [[ 民社党 ]] の [[ 塚本 三郎 ]][[ 委員長 ]] は [[ 竹下 登 ]] 首相 の [[ 施政方針演説 ]] に対し 代表質問 を 行う 。 その 中 で [[ 大韓航空機爆破事件 ]]、「[[ 李恩恵 ]]」（ 田口八重子 ） および [[ 金賢姫 ]] 等 に 言及 する とともに [[ 1978年 ]] 7月 から 8月 にかけて [[ 福井県 ]]（ 地村 保志 ・ 濱 本富 貴惠 ） ・ [[ 新潟県 ]]（[[ 蓮池 薫 ]] ・ 奥土 祐 木子 ） ・ [[ 鹿児島県 ]]（ 市川 修一 ・ 増元 るみ子 ） において 発生 し た 若年 男女 の [[ 行方不明 ]] 事件 、 [[ 富山県 ]][[ 高岡市 ]] で 発生 し た 若年 男女 の 拉致 未遂 事件 について 北朝鮮 による 犯行 で は ない か と 指摘 し 、 真相究明 を 求める < ref name =" syu 19880128 "> 第 112回 国会 衆議院 本会議 第 4号 昭和63年 （ 1988年 ） 1月28日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / syu gii n/ 112 / 0001 / 11201280001004 a . html 議事録 ]）</ ref >。 この 塚本 の 質問 は [[ 国会 ( 日本 )| 国会 ]] において 初めて 北朝鮮 による 日本人拉致 について 取り上げ られ た もの で あっ た が 、 竹下 首相 から は 明確 な 答弁 を 得 られ なかっ た 。 <!-- その後 [[ 1988年 ]] 1月28日 、 [[ 衆議院 ]][[ 本会議 ]] において 竹下登 首相 の [[ 施政方針演説 ]] に対する 代表質問 の 中 で 、 [[ 民社党 ]] の [[ 塚本 三郎 ]] 委員長 が 拉致問題 を 取り上げ た < ref name =" san 19880128 "> 第 112回 国会 参議院 本会議 第 4号 昭和63年 （ 1988年 ） 1月28日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / syu gii n/ 112 / 0001 / 11201280001004 a . html 議事録 ]）</ ref >。 塚本 の この 質問 は [[ 政党 ]] 代表者 が 代表質問 において 初めて 北朝鮮 による 日本人拉致 について 取り上げ た もの で あっ た が 、 竹下 首相 から は 明確 な 答弁 を 得 られ なかっ た 。 同年 3月26日 、 [[ 参議院 ]] 予算委員会 で [[ 日本共産党 ]] の [[ 橋本 敦 ]] 参議院議員 が 福井 、 新潟 、 鹿児島 の アベック 拉致 容疑 事案 と 辛光洙 事件 に関する 質問 を し 、 これ に対して 当時 の [[ 梶山 静六 ]][[ 国家公安委員長 ]] が 北朝鮮 による 拉致 の 疑い が 濃厚 という 答弁 を 行っ た 。 続い て 宇野宗佑 外相 ・ [[ 林田悠紀夫 ]] 法相 が [[ 主権 ]] 侵害 で ある 旨 を 指摘 し ながら 同 趣旨 の 答弁 、 更に [[ 警察庁 ]] も 初めて 北朝鮮 による 拉致 の 疑い が ある と 答弁 し た （ この こと は 2002年 の 参議院 内閣委員会 において [[ 谷垣 禎一 ]] 国家公安委員長 （ 当時 ） も 公明党 の [[ 山口 那津男 ]] 参議院議員 の 質問 に対して この とき が 政府 が 拉致 の 疑い が ある と 答弁 し た の が 最初 で ある 、 と 答弁 し て いる ） 。 その後 も 橋本 議員 は たびたび 拉致 について 取り上げ た が 、 国会 で は 闇 に 葬ら れ た まま と なっ て い た 。 -- 世論 の 節 から 移動 し た が 上の 節 と 内容 ほぼ 同じ 、 統合 が 必要 --> 
1988年 3月26日 、 参議院 [[ 予算委員会 ]] で [[ 日本共産党 ]] の [[ 橋本 敦 ]] は 1978年 7月 から 8月 にかけて 福井県 ・ 新潟県 ・ 鹿児島県 において 発生 し た 若年 男女 の 行方不明 事件 、 富山県高岡市 で 発生 し た 若年 男女 の 拉致 未遂 事件 、 「 李恩恵 」 および 金賢姫 等 について [[ 疑問文 | 質問 ]] を 行う 。 これ に対し < u >[[ 国家公安委員会委員長 | 国家公安委員長 ]] の [[ 梶山 静六 ]] は 北朝鮮 による 拉致 の 疑い が 濃厚 で ある </ u > こと の 見方 を 示し 、 真相究明 の ため に 全力 を 尽くす 考え で ある こと を 表明 し た < ref name =" san 19880326 "> 第 112回 国会 参議院 予算委員会 第 15号 昭和63年 （ 1988年 ） 3月26日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / sangiin / 112 / 1380 / 11203261380015 a . html 議事録 ]）</ ref >。 これ は 北朝鮮による日本人拉致事件 の 存在 を 政府 が 認め た 初めて の 公式 答弁 で ある 。 
これ に 続き [[ 宇野 宗佑 ]][[ 外務大臣 ( 日本 )| 外相 ]] は 「 我々 の [[ 主権 ]] が 侵さ れ て い た という 問題 」 、 「 全く もっ て 許し がたい [[ 人道 ]] 上 の 問題 」 、 「 強い 憤り 」 、 「 主権国家 として 当然 とる べき 措置 は とら ね ば なら ぬ 」 と 答弁 。 [[ 林田悠紀夫 ]][[ 法務大臣 | 法相 ]] は 「 我が国 の 主権 を 侵害 する まことに 重大 な 事件 」 「 判明 し た なら ば そこで 処置 」 と 、 更に [[ 警察庁 ]][[ 警備局 ]] 長 [[ 城内 康光 ]] は 「 一連 の 事件 は 北朝鮮 による 拉致 の 疑い 」 、 「 既に そういった 観点 から 捜査 を 行っ て いる 」 と 答弁 し 、 北朝鮮 による 日本人拉致 について 政府 の 認識 を 示し た 。 
一方 、 1988年 8月 、 [[ ヨーロッパ ]] において 北朝鮮工作員 ・ [[ よど号ハイジャック事件 ]] 犯人 関係 者 に 拉致 さ れ た 石岡 亨 （[[ 北海道 ]][[ 札幌市 ]] 出身 ） と 松木 薫 （[[ 熊本県 ]][[ 熊本市 ]] 出身 ） それ に 有本恵子 （[[ 兵庫県 ]][[ 神戸市 ]][[ 長田区 ]] 出身 ） の 消息 を 伝える 石岡 本人 の 手紙 が [[ ポーランド ]] 経由 で 石岡 の 家族 の 元 に 届く 。 この 手紙 によって 行方 が 分から なく なっ て い た 3 名 が 北朝鮮 に いる こと が 判明 し た 。 しかし 、 松木 について は 、 その 手紙 に 正確 に 住所 が 記さ れ て い なかっ た ため 、 家族 に は 時間 が 経っ て から 知らさ れ た 。 石岡 ・ 有本 家 は 日頃 から 北朝鮮 と パイプ が ある こと を アピール し て い た [[ 日本社会党 ]] 系 の [[ 政治家 ]] に 助け を 求める こと に し た 。 石岡 の 家族 は 札幌市 の 日本社会党 北海道 連合 に も 相談 し た が 、 「 本部 に 連絡 を する 。 [[ 国交 ]] が ない国 な ので 口外 し ない よう に 」 と 言わ れ た 。 「 国交 が ない から 」 という 言葉 は 、 それ以降 も [[ 外務省 ]] や 様々 な ところ で 言い訳 に 使わ れる こと と なる 。 
一方 、 有本 の 両親 は 上京 し て [[ 自由民主党 ( 日本 )| 自由民主党 ]] の 政治家 に 助け を 求める こと を 決め 、 1988年 9月 、 [[ 東京都 ]][[ 千代田区 ]][[ 永田町 ]] の 衆議院議員 会館 に [[ 自由民主党幹事長 ]] の [[ 安倍晋太郎 ]] を 訪ねる 。 安倍 は 夫妻 の 訴え を 聞き届け 、 当時 秘書 だっ た 次男 の [[ 安倍晋三 ]] に 夫妻 を 外務省 と 警察庁 に 案内 する よう 命じ 、 夫妻 は ここ に 至っ て 事 の 次第 を 外務省 ・ 警察庁 に 伝える こと が でき た 。 以後 有本 夫妻 は 安倍 父子 に 連絡 する よう に なり 、 安倍 父子 は この 問題 に 取り組む こと に なる が 、 [[ 1989年 ]] 6月 、 晋太郎 は [[ 悪性腫瘍 | 癌 ]] を 発症 し 入院 。 幹事長 も 退任 し た 。 以後 入退院 を 繰り返し た が 、 1991年 5月 、 晋太郎 は 他界 し た 。 後継者 と なっ た 晋三 は 亡父 の 地盤 を 引き継ぎ 、 [[ 1993年 ]]、[[ 第 40回 衆議院議員総選挙 ]] に 立候補 し 当選 。 以後 [[ 国会議員 ]] として この 問題 に 取り組む こと に なっ た 。 
梶山 の 答弁 以降 、 しばらく 国会 で 取り上げ られる こと は なく 、 [[ 警察 ]] の [[ 捜査 ]] の 進捗 状況 や 事件 の 真相 も 明らか に なら ない まま 一般 に は 半ば 忘れ られ た 問題 と なっ て い た 。 
1996年 9月 、 『 金正日 の 拉致 指令 』 が 出版 さ れる 。 著者 は [[ 石高 健次 ]]（ 朝日放送 ） 。 元 北朝鮮工作員 から の 証言 を 元 に 取材 し 、 日本人拉致事件 の 情報 を 公 に し た 。 
[[ 1997年 ]] 初頭 、 元 北朝鮮工作員 で 脱北 者 の [[ 安明進 ]] の 証言 が 出て 事態 が 動き出す 。 同年 1月23日 、 [[ 新進党 ]] の [[ 西村 眞悟 ]] は 衆議院 予算委員会 に 「 北朝鮮 工作 組織 による 日本人 誘拐 ・ 拉致 に関する [[ 質問主意書 ]]」 を 提出 し 、 初めて 横田めぐみ 拉致 事案 を 取り上げ 、 政府 の 認識 を 問う た 。 同月 [[ 新潟県 ]] で 「 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 日本人 を 救出 する 会 」 が 発足 し 、 一部 の 拉致被害者 家族 が 実名 公表 を 決める 。 これ を 受け 同年 2月3日 、 衆議院 予算委員会 において 西村 は 大韓航空機爆破事件 や 文世光 事件 、 金賢姫 の 著書 など に 言及 し ながら 横田めぐみ ・ 久米 裕 ・ 田口八重子 ・ 原 敕晁 ら の 実名 を 挙げ 、 彼ら が 北朝鮮 に 拉致 さ れ て いる と 明確 に 指摘 し た 質疑 を 行い 、 [[ 橋本龍太郎 ]] 首相 、 [[ 池田 行彦 ]] 外相 に 政府 の 見解 を 質し た 。 大手 マスコミ も これ を 報道 し 、 当時 13歳 の 中学生 少女 が 拉致 さ れ て い た という 事実 の 指摘 は 国民 に 衝撃 を 与え 、 北朝鮮 による 拉致事件 が 広く 国民 に 認識 さ れる 契機 と なっ た 。 
この よう に 国内 で 拉致問題 が 初めて 大きく クローズアップ さ れる なか 、 3月25日 に 「 [[ 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 ]]」（ 家族会 ） が 結成 さ れ 、 救出活動 を 開始 する こと に なっ た 。 また 国会内 で は 議連 結成 の 動き が 本格 化 し た 。 4月15日 、 自由民主党 [[ 国会議員 | 衆議院議員 ]] の [[ 中山 正暉 ]] が 会長 と なり 、 超党派 の 議員 による 「 北朝鮮拉致 疑惑 日本人 救済 議員連盟 」 （ 旧 拉致議連 ） が 設立 さ れ た 。 同年 [[ 5月1日 ]] の 参議院 決算委員会 において 自民党 [[ 吉川 芳男 ]] の 質疑 に対し 、 伊達 興治 警察庁 警備局 長 （ 当時 ） が 北朝鮮 によって 横田めぐみ が 拉致 さ れ た 疑い が ある と し た 答弁 < ref name =" san 19970501 "> 第 140回 国会 参議院 決算委員会 第 2号 平成9年 （ 1997年 ） 5月1日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / sangiin / 140 / 1410 / 14005011410002 c . html 議事録 ]）</ ref > し 、 政府 は 「 7件 10人 が 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 疑い が 濃厚 」 と 発表 。 [[ マスメディア | メディア ]] が 拉致問題 を 一斉に クローズアップ し た 。 拉致問題 の 報道 が 本格的 に なる と 同時に 国民 の 関心 も 徐々 に 高まっ て いっ た 。 
拉致問題 解決 の 署名活動 が 行わ れ 、 1997年 8月 末 に は 60万人 、 1年後 に は 100万人 を 越え た 。 この うち 、 福井県 で は 地元 の 拉致被害者 の 父 地村 保 ら の 活動 により 、 県民 の 半数 の 署名 を 集め て いる 。 
旧 拉致議連 において 当初 中山 は 「 拉致問題 が 解決 する まで は 北朝鮮 に対して 食糧支援 を 行わ ない 」 と 発言 する など 強硬 な 姿勢 を 見せ 、 議連 も 一致 し て その 原則 で 臨ん で い た 。 しかし 中山 は 1997年 11月 に 平壌 を 訪問 し て 以降 、 急遽 各 方面 に 拉致事件 否定 説 を 発表 する など 不可解 な 行動 を 見せ た 。 翌 [[ 1998年 ]] に は 拉致議連 会長 の まま [[ 日朝友好議員連盟 ]] の 会長 に 就任 し 、 政府 の 政策 と 矛盾 する 言動 を 取り 始め た < ref name =" san 20000809 "> 第 149回 国会 参議院 外交 ・ 防衛 委員会 第 1号 平成12年 （ 2000年 ） 8月9日 （[ http:// kokkai . ndl . go .jp / SENTAKU / sangiin / 149 / 0005 / 14908090005001 a . html 議事録 ]）</ ref >。 中山 の 態度 豹変 に対し 、 [[ 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 日本人 を 救出 する ため の 全国 協議会 ]]（ 以下 「 救う会 」 ） はもと より マスコミ や 当時 の 「 [[ 中央大学 | 中大 ]] 生 （ 蓮池薫 ） を 救う会 」 など から 疑念 と 批判 の 声 が 上がっ た 。 また 中山 の 行動 が 影響 し 、 旧 拉致議連 参加 議員 の 中 から 日朝友好議員連盟 に も 重複 加入 する 議員 が 現れる など し た ため 、 旧 拉致議連 は 活動休止 状態 に 陥っ た 。 その後 も 中山 は 、 2002年 3月20日 、 拉致被害者 で ある 有本恵子 の 母 ・ 嘉代子 に [[ 電話 ]] を かけ 、 「 日本人 が 日本人 を 連れ て いっ た もの で 、 北朝鮮 の 工作員 が 関与 し て い ない という 話 の 方 が 有本 さん を 帰国 さ せ やすい 」 と 説明 し た ほか 、 北朝鮮 で 会わ せる こと を 持ちかけ た < ref >『[[ 産経新聞 ]]』 2002年 3月25日 付 朝刊 </ ref >。 会長 自ら それ まで の 方針 を 勝手 に 翻し 、 この よう な 言動 を 行っ た こと で 家族会 の 疑念 を 生む こと に なっ た 。 議連 メンバー や 救う会 関係者 、 支援者 から 批判 を 浴び た 中山 は 「 日朝友好議員連盟 会長 」 と 「 北朝鮮拉致 疑惑 日本人 救済 議員連盟 」 の 両 会長 を 辞する こと に なっ た 。 
旧 拉致議連 は 後任人事 について [[ 桜 井新 ]] 幹事長 と 西村眞悟 事務局長 代理 に 一任 し た が 、 同年 4月3日 、 両名 の 協議 の 結果 「 体制 一新 が 必要 」 と の 判断 に 達し 、 旧 「 北朝鮮拉致 疑惑 日本人 救済 議員連盟 」 は 解散 し た 。 これ を 受け て 同月 、 [[ 石破茂 ]] を 会長 、 西村 を 幹事長 、 [[ 平沢 勝栄 ]] を 事務局長 と し た 「 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 日本人 を 早期 に 救出 する ため に 行動 する 議員連盟 」 （ 新 拉致議連 ） が 改めて 結成 さ れ た 。 同年 4月25日 の 新 拉致議連 設立 総会 に は 衆参 国会議員 31人 と 代理 30人 が 参加 、 家族会 ・ 救う会 と 結束 し て 行動 する こと を 確認 し た < ref > 新 拉致議連 呼びかけ人 は 以下 の 通り 。 石破茂 （ 会長 ） 、 [[ 近藤 基彦 ]]、[[ 高市 早苗 ]]（ 副幹事長 ） 、 [[ 中川 昭一 ]]、[[ 中川 義雄 ]]、 平沢勝栄 （ 事務局長 ） 、 [[ 米田 建三 ]]（ 副会長 ） （ 以上 自由民主党 ） 、 [[ 上田 清司 ]]（ 副会長 ） 、 [[ 佐藤 道夫 ]]、[[ 原口 一博 ]]（ 副幹事長 ） 、 [[ 松沢成文 ]]（ 副幹事長 ） 、 [[ 松原 仁 ]]（ 事務局 次長 ） 、 [[ 吉田 公一 ]]（ 会長 代行 ） （ 以上 [[ 民主党 ( 日本 1998 - 2016 )| 民主党 ]]）、[[ 塩田 晋 ]]（ 副会長 ） 、 [[ 田村 秀昭 ]]、 西村眞悟 （ 幹事長 ） 、 [[ 森 裕子 | 森 ゆうこ ]]（ 以上 [[ 自由党 ( 日本 1998 - 2003 )| 自由党 ]]）、[[ 小池百合子 ]]（ 副会長 ） （ 以上 [[ 保守新党 | 保守党 ]]）</ ref >。 新 拉致議連 は 当時 [[ 経済産業大臣 ]] だっ た [[ 平沼 赳夫 ]] や [[ 内閣官房副長官 ]] の 安倍晋三 ら が 賛同 、 [[ 第 1次 小泉内閣 ]] も これ を 支持 する ところ と なっ た 。 また [[ 中川 昭一 ]] ・ [[ 上田 清司 ]] ら 新 拉致議連 の 呼びかけ人 に 応じ た [[ 中井 洽 ]] ・ [[ 古屋圭司 ]] ら 自由民主党 ・ [[ 民主党 ( 日本 1998 - 2016 )| 民主党 ]] ・ [[ 自由党 ( 日本 1998 - 2003 )| 自由党 ]] ・ [[ 保守新党 | 保守党 ]] の 超党派 の 議員 が 発足 当初 から 参加 し て いる が 、 公明党 < ref > 2002年 9月17日 の [[ 小泉純一郎 ]] 首相 の 北朝鮮 訪問 後 、 [[ 漆原 良夫 ]] が 参加 。 </ ref > ・ [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社会民主党 ]] ・ 日本共産党 から の 参加 は なかっ た 。 一方 中山 は 同年 5月7日 の 昼 、 [[ 赤坂プリンスホテル ]] の 中華料理店 で 「 救う会 」 の 役員 に 「 有本恵子 さん は 生き て いる 」 と 語っ た が 、 9月21日 の 12時 頃 、 「 救う会 」 の [[ 西岡 力 ]] が [[ 秘書 ]] を通じて 中山 に この 発言 の 根拠 を 確認 し た ものの 回答 は なかっ た 。 この よう な 中山 の 言動 は 被害者家族 は もとより 国民 の 不信感 を 生み 、 拉致事件 の 解決 が 妨害 さ れ た として 真摯 な 説明 と 謝罪 を 求める 声 が 議員辞職 後 の 現在 も 多く あがっ て いる 。 
2000年 4月9日 、 [[ 石原慎太郎 ]] 東京都知事 は 「 北朝鮮 に ら致 さ れ て い た 、 いたいけな あの 少女 1人 を 救う こと も でき ず に 、 これ は 政府の責任 で ある 」 と 前置き し 「 不法入国 し た 多く の [[ 第三国人 | 三国人 ]]、 外国人 が 非常 に 凶悪 な 犯罪 を 繰り返し て いる 」 と 述べ た < ref >[ http:// web . archive . org / web / 20040205225754 / www . mainichi . co.jp / eye / feature / details / ishihara / hatsugen 09 - 1 . html 石原 知事 全 発言 ]</ ref >。 また 石原 は 2001年 9月30日 の テレビ で 「 北朝鮮 が 日本人 150人 を 拉致 し た 」 と の 趣旨 の 発言 を 行い 、 朝鮮総連 が 「 事実無根 で 悪意 に 満ち た 暴言 。 発言 の 根底 に は 、 朝鮮民族 に対する 深い 蔑視 と 差別 の 思想 が ある 」 と 反論 し た < ref > 朝日新聞 東京 31 面 2001 - 10 - 3 </ ref >。 
[[ 和田 春樹 ]] は 『 [[ 世界 ( 雑誌 )| 世界 ]]』 2001年 1月 および 2月 号 に 掲載 し た 論文 「 『 日本人拉致 疑惑 』 検証 する 」 において 、 「 横田めぐみ さん 拉致 の 情報 は 、 その 内容 も 、 発表 の さ れ 方 も 多く の 疑問 を 生む もの で ある 。 以上 の 検討 から し て 、 横田めぐみ さん が 拉致 さ れ た と 断定 する だけ の 根拠 は 存在 し ない こと が 明らか で ある 」 と 、 北朝鮮 の 日本人拉致 について 否定 的 な 見解 を 示し た 。 この ため 、 翌 2002年 に 北朝鮮 が 拉致問題 を 認め て 以降 、 『[[ 諸君 !]]』、『[[ 正論 ( 雑誌 )| 正論 ]]』 等 から は 激しい 批判 が 加え られる に 至っ た 。 これ について 和田 は 拉致 の 存在 そのもの を 否定 し た わけ で は ない と 釈明 し た 。 
しかし 、 中 に は 金正日 が 拉致 を 認める まで 拉致 を 捏造 と 主張 する 個人 や 団体 が 存在 し た 。 
例えば 、 弁護士 の [[ 土屋 公献 ]] は 2002年 まで は 「 拉致問題 は 存在 せ ず 、 国交 交渉 を 有利 に 進め たい 日本側 の 詭弁 で ある 」 、 「 日本政府 は 謝罪と賠償 の 要求 に 応じる どころか 、 政府 間 交渉 で 疑惑 に 過ぎ ない 行方不明 者 問題 や 『 ミサイル 』 問題 を 持ち出し て 朝鮮 側 の 正当 な 主張 を かわそ う と し て いる 。 破廉恥 な 行動 と 言わ ざる を 得 ない 。 」 と 、 講演 で 繰り返し 主張 し て い た 。 土屋 は 後 に 「 裏切ら れ た という 思い 、 強い 憤り を 感じる 。 北朝鮮 政府 の 言う こと を 信じ 、 大勢 の 人々 に対し 様々 な 講演 で 拉致 は 無かっ た と 説明 し て き た こと を 、 申し訳ない と 思っ て いる 」 と 語っ て いる ( その他 [[ 辛淑玉 ]] ・ [[ 吉田 康彦 ]] も 拉致 を 否定 し た )。 
団体 で は [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社民党 ]] が 党 の ホームページ に 「 [[ 大韓民国国家情報院 | 韓国 安全 企画 部 ]] や [[ 産経新聞 ]] の デッチ上げ の 疑惑 が あり 、 少女 拉致 疑惑 事件 は 新しく 創作 さ れ た 事件 という ほか ない 」 と 事件 の 捏造 を 断定 する 趣旨 の 北川 広和 の 論文 < ref >[ http:// web . archive . org / web / 20021001214118 / http:// www 5 .s dp . or .jp / central / gekkan / syamin 07 kitagawa . html 月刊社会民主 1997年 7月 号 ]</ ref > を 載せ て い た 。 
一方 で 北朝鮮 に 比較的 擁護 的 だっ た 立場 の 人々 、 とりわけ 多く の 在日朝鮮人 や 一部 の 保守系 政治家 、 または [[ 左翼 ]] 勢力 （ 主 に 旧 [[ 日本社会党 ]]、 現在 の [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社会民主党 ]]） の 中 に は 北朝鮮 による 日本人拉致 問題 を [[ 右翼 ]] や 政府 による 捏造 と 信じ て 疑わ なかっ た 者 が 多く 、 一部 で は 朝鮮人 [[ 差別 ]] を 原因 と し た 捏造 で ある と 信じ て い た 者 も い た 。 社会民主党 の 月刊誌 、 月刊社会民主 1997年 7月 号 で は 、 拉致事件 を デッチ上げ と し た 上 で 、 拉致 疑惑 事件 は 、 日本政府 に 北朝鮮 へ の 食糧支援 を さ せ ない こと を 狙い として 、 最近 に なっ て 考え出さ れ 発表 さ れ た 事件 な の で ある 、 と し て いる < ref > http:// www 1 . tcnet . ne.jp / kazu - sw / material / sdp 199707 . html </ ref >。 
北朝鮮 による 拉致 が 公 に なっ た 後 の 、 [[ 日本国政府 ]] の 動き は 鈍かっ た 。 拉致被害者 の 兄 の 蓮池透 に よれ ば 、 被害者 の 情報 を 求め に [[ 警察庁 ]] に 訪れ て も 「 捜査 上 の 秘密 」 と 何 も 得 られ ず 、 また [[ 外務省 ]] の 嘆願 に 訪れ て も 「 誠意 を もっ て 取り組む 」 と 単なる 言葉 のみ だけ に すぎ なかっ た 。 また [[ 法務省 ]] の [[ 人権擁護局 ]] に 至っ て は 「 仕事 の 範囲 外 」 と 、 まとも に 相手 に し て くれ なかっ た < ref name =" dakkan ">『 奪還 』 蓮池透 </ ref >。 拉致事件 解決 の 鈍い 動き の 反面 、 この 時期 の 日本国政府 は 、 北朝鮮 へ の 食糧支援 の 動き は 積極 的 で あっ た 。 
こうした 状況 を 打開 する ため 、 救う会 は 政府機関 や 与党 自民党 の 前 で 座り込み を する 活動 を 行っ た 。 しかし 政府 は 、 2000年 、 [[ 田中真紀子 ]] 等 コメ 議員 たち の 援助 積極 論 の 力 により 、 北朝鮮 へ の 50万 トン も の 国内 米 の 支援 を 決定 し た （ 費用 は 1100億円 ） 。 なお 、 この とき の [[ 畑恵 ]] 参議院議員 は 救う会 の 活動 を 「 暴徒 と 化し て いる 集団 」 と 呼ん で い た という < ref name =" dakkan " />。 また 、 野党 も 、 社民党 党首 [[ 土井たか子 ]] は 「 食糧 援助 と 拉致 疑惑 は 切り離す べき 」 と 主張 し 、 民主党 の [[ 鳩山由紀夫 ]] も 、 同様 の 演説 を し た 。 
[[ 2001年 ]]（[[ 平成 ]] 13年 ）[[ 9月11日 ]] に 、 [[ アメリカ同時多発テロ事件 ]] が 発生 、 [[ 10月30日 ]] の 参議院 [[ 内閣委員会 ]] にて 、 出さ れ た 質問 「 拉致 を テロ と 認識 する か ？ 」 に対し 、 [[ 福田 康夫 ]]（[[ 内閣官房長官 ]]） は 「 拉致 は テロ で は ない 」 と 、 拉致事件 へ の 消極 的 な 答弁 を 行っ た 。 
この 様 な 拉致 事件 へ の 消極 的 な 政治 対応 が 一変 する 事件 が 起こっ た 。 2002年 1月 に 、 北朝鮮 工作船 による [[ 九州南西海域工作船事件 ]] が 発生 、 さらに 、 この 年 の [[ ジョージ・W・ブッシュ ]][[ アメリカ合衆国大統領 ]] の [[ 一般教書演説 ]] にて 、 [[ イラン ]]、[[ イラク ]]、 北朝鮮 を 『 [[ 悪の枢軸 ]]』 だ と 発言 し た 。 
2002年 4月 、 衆議院 ついで 参議院 にて 、 「 日本人拉致 疑惑 の 早期 解決 を 求める 決議 」 が 採択 さ れる 。 
4月25日 に は 新 拉致議連 が 発足 する 。 
| url = http:// www . asahi.com / articles / ASJ 2664 CSJ 26 UHBI 01 S . html | accessdate = 2016 - 02 - 22 }}</ ref >。 その 席 で 北朝鮮側 は 、 日本人 13人 を 拉致 し た こと を 認め 、 金正日 総書記 自ら が 日本人拉致事件 について 、 「 遺憾 な こと で あり 率直 に おわび し たい 。 私 が 承知 し て から は 関係者 は 処分 さ れ た 」 と 述べ 、 北朝鮮側 として は 「 実行 者 は 英雄 主義 に 走っ て かか た 一部 の 特殊 機関 の 者 による 行為 」 と し 、 関係者 は すべて 処罰 し た と 説明 し た 。 また 、 「 死亡 」 し た と さ れる 8人 に関する 「 死亡診断書 」 など の 情報 を 提出 し た が 、 これら は すべて 捏造 で あっ た こと を 日朝 実務者協議 （ 2004年 11月 ） で 認め た 。 [[ 日朝平壌宣言 ]] では 「 国交 正常化 の 後 」 、 「 経済協力 を 実施 」 する こと と なっ て いる が 、 日本政府 は 「 拉致問題 の 解決 なく し て 国交 正常化 は ありえ ない 」 と 繰返し 述べ て いる 。 
その後 の 交渉 で 、 北朝鮮 が 生存 し て い た と し た 5人 の 拉致 被害 生存 者 について は 、 一時帰国 を 条件 に 2002年 [[ 10月15日 ]] に 帰国 が 実現 し た 。 交渉 は 外務省 [[ アジア大洋州局 ]] 長 の [[ 田中 均 ]]（ 当時 ） と [[ 朝鮮民主主義人民共和国 国家安全保衛部 | 国家安全保衛部 ]] 第 一 副部長 の 金詰 （ キム・チョル ） という 偽名 を 名乗る 人物 （ 正体 は 副部長 の 柳京 （ リュ・ギョン ）< ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / politics / news / 120917 / plc 12091710400005 - n 1 . htm 「 ミスター Ｘ 」 浮かぶ 実像 ] 産経ニュース 2012年 9月17日 </ ref >） の 間 で 行わ れ た 。 田中 局長 は 「 生き て いる 拉致被害者 を 4人 から 5人 程度 出せ ば いい 」 と 提案 、 北朝鮮側 が 了承 し 、 5人 の 一時帰国 が 実現 し た 。 
5人 の 帰国 後 、 日本政府 は [[ 世論 ]] や 拉致被害者 家族会 の 要望 など により 、 一時帰国 し た 被害者 を 「 北朝鮮 へ 帰す 」 こと を 拒否 し 、 5人 の 家族 の 帰国 も 要求 する 方針 を とっ た 。 この ため 、 北朝鮮側 は 「 日本政府 に対し 約束 違反 だ 」 と 主張 し た 。 この よう な 北朝鮮 政府 の 抗議 により 、 その後 の 交渉 は 、 北朝鮮 政府 が 日程 を 決め ない など し た 為 に 中断 し た 。 
2002年 （ 平成14年 ）[[ 9月17日 ]] の 小泉純一郎 と 金正日 による [[ 日朝首脳会談 ]]（ 第 1回 ） で 、 金正日 国防委員会委員長 が 、 一連 の 拉致 事案 や 工作船 事案 を 認め て 謝罪 し た 事 で 、 状況 は 一変 する 。 [[ マスメディア ]] は 連日 、 日本人拉致 問題 を 報道 し て 北朝鮮 を 激しく 糾弾 し 、 国民 の 多く は 対北朝鮮制裁 を 強く 訴える よう に なっ た 。 大韓民国 の [[ 東亜日報 ]] は 、 当時 の 日本国民 の 激怒 ぶり を 「 ''' 憤怒 '''」 と 報じ た 。 
[[ 報道におけるタブー ]] として 有名 で あっ た 「 北朝鮮 、 朝鮮民主主義人民共和国 … （ 以後 、 北朝鮮 と 呼称 する ） 」 という 呼称 方法 が 一斉に [[ マスメディア ]] から 姿 を 消し 、 単純 に 「 北朝鮮 」 と 呼称 する 様 に なっ た 。 [[ 英語 ]] 圏 に 於い て は 、 拉致 事案 を （ '''[[ 誘拐 ]]'''） から （ '''[[ 拉致 ]]'''） へ と 表現 を 強め た 。 
日本人拉致 問題 を 「 でっちあげ 」 と 言い 続け て きた [[ 在日本朝鮮人総聯合会 ]] は 、 本国 に 梯子 を 外さ れ た 格好 と なり 、 急遽 [[ 記者会見 ]] を 開き 火消し に 奔走 し た が 、 時 既に 遅かっ た 。 同時に 「 拉致事件 に 怒り を 覚え た 一部 の 日本人 によって [[ チマチョゴリ ]] を 着用 し た 女子生徒 へ の 嫌がらせ 事件 （[[ チマチョゴリ切り裂き事件 ]]） や [[ 朝鮮学校 ]] 生徒 へ の 暴言 ・ 暴行 が ある 」 と 、 朝鮮総連 は 主張 し た が 、 [[ 日本 の 警察 ]] は 、 それら の 事件 について 、 政治的 背景 は ない と 判断 し た 。 
[[ 在日朝鮮 ・ 韓国人 | 在日朝鮮人 ]] の ショック は 、 相当 な 物 で あっ た < ref >[ http:// megalodon .jp / 2010 - 0131 - 0507 - 54 / www 1 . odn . ne.jp / hyakuman - chbaich / tomeyou - haigaisyugi / rati _ pb . html ]</ ref >。[[ 金時鐘 ]] は 「 [[ 日本統治時代の朝鮮 | 植民地 統治 ]] の 強い られ た 被虐 の 正当性 も 、 これ で 吹っ飛ん だ 気 に すら なっ た 」 と 嘆き < ref >[ http:// www . kaihou - s .com / suiheisen / suihei _ 0301 . htm 部落 解放 2003年 1月 ]</ ref >、「 拉致事件 に 対置 し て 『 過去 の 清算 』 を 言い立てる こと が いかに 、 冒し て は なら ない 民族 受難 を 穢す こと で ある か を 、 私達 は 心して 知ら ね ば なら ない 」 と 述べ た < ref > 金時鐘 「 わが 生 と 詩 」( 岩波書店 2004 ) pp 144 </ ref >。 
北朝鮮 に対して 、 比較的 友好 的 な 立場 を 採っ て い た 人々 は 、 日本 の 世論 の 大転換 を 目の当たり に し て 、 日本人拉致事件 について 言及 せ ざる を 得 ない 状況 に 追い込ま れ < ref > 社会民主党 全国 連合 常任幹事会 「 [ http:// www 5 .s dp . or .jp / central / timebeing 02 / kitatyousen 1017 . html 北朝鮮 ・ 拉致事件 について ]」 [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社会民主党 ]]、 2002年 10月17日 </ ref >、 また 日本人拉致事件 を 『 捏造 』 『 デッチ上げ 』 と 主張 し て い た 人々 は 、 事実認識 の 誤り を 撤回 し て 、 謝罪 を 迫ら れる 状況 に 追い込ま れ た 。 
現在 、 [[ 東京都 ]] の [[ 都営地下鉄 ]] 各駅 で は 、 北朝鮮 による 東京都 で の 特定失踪者 たち の 顔写真 を 、 駅構内 に ポスター として 貼り 付け '''「 東京 へ 返せ 」''' と 訴え て いる 。 
[[ 2004年 ]]（ 平成16年 ） 5月22日 、 小泉首相 は 2度目 の 平壌 訪問 、 北朝鮮側 と の 会談 を 行い 、 22日 中 に 蓮池 ・ 地村 夫妻 の 子供たち が 、 母 の 祖国 日本 へ 「 帰国 」 し た 。 また 、 曽我ひとみ の 家族 は 、 夫 が [[ 脱走 ]] ・ [[ 亡命 ]] し た 元 アメリカ 兵 で あり 、 [[ アメリカ軍 ]] による [[ 軍法会議 ]] 訴追 の 問題 が ある ため 、 北朝鮮 政府 側 に 執拗 に [[ 北京市 | 北京 ]] で の 面会 を 求め られる も これ を 拒否 し 、 2004年 7月9日 に [[ インドネシア ]] の [[ ジャカルタ ]] で 家族 と 再会 。 その後 、 7月18日 家族 は 日本 に 帰国 を 果たし た 。 
DNA鑑定 の 依頼 を 受け た [[ 帝京大学 ]][[ 医学部 ]] 講師 、 吉井 富夫 の 鑑定 < ref >[[ ネイチャー ]] 2005年 2月 号 に 記載 有 </ ref > により 、 日本政府 は 「 遺骨 」 と さ れ た 骨 は 別人 の もの と 判断 し た 。 但し この 鑑定 で は 本人 の DNA が 検出 さ れ なかっ た という こと だけ で あっ て 、 これ を 以 って 別人 だ と 断定 出来る の か という 声 が あがっ た （ 同時に 鑑定 を 行なっ た [[ 科学警察研究所 ]] では 「 判定 不能 」 ） 。 特に 2005年 2月2日 付け の 『 [[ ネイチャー ]]』 誌 で 指摘 さ れ た こと で 問題 が 表面 化 し た < ref >[ http:// www . nature .com / nature / journal / v 433 / n 7025 / full / 433445 a . html DNA is burning issue as Japan and Korea clash over kidnaps ]（[ http:// www . nature .com / nature / index . html natuer ]）、<!-- リンク切れ →[ http:// www . nature .com / news / 2005 / 050131 / pf / 433445 a _ pf . html ニュース 版 ] --> 、 [ http:// www . natureasia .com / japan / digest / 0504 - 2 . php 邦訳 ダイジェスト ]</ ref >。 
まず 「 遺骨 は 火葬 さ れ た もの で あり 、 DNA は 残っ て い ない はず 」 という もの で ある 。 DNA は 熱 に 弱い ため に 、 火葬 さ れ た 遺骨 から DNA が 検出 さ れる 事 自体 が おかしい の で は という 指摘 が ある 。 
また 、 [[ コンタミネーション ]]（ 試料 汚染 ） の 可能性 も 懸念 さ れる 。 帝京大学 が 行なっ た DNA鑑定 は ネス テッド [[ ポリメラーゼ連鎖反応 | PCR ]] という 方式 を とっ て いる が 、 この 方式 は 非常 に 敏感 で あり 、 コンタミネーション に 由来 し ない 論拠 を 示す 事 が 非常 に 重要 で ある < ref > http:// www . bio . uio . no / bot / ascomycetes / PCR . troubleshooting . html # anchor 654323 </ ref >。 
さらに 、 吉井 は それ まで 火葬 遺骨 鑑定 が 未経験 で 当該 鑑定 が 初めて で あっ た こと も 指摘 さ れ て いる 。 日本政府 は これら に対し 、 火葬 し た 骨 の 一部 が 熱 に 十分 さらさ れ なかっ た ため DNA が 残存 し て い た と 説明 し た 。 遺骨 は 鑑定 の ため に 使い果たし 、 再試 は 困難 で ある と さ れ て いる 。 
一方 、 元々 朝鮮半島 に は [[ 火葬 ]] の 習慣 は なく 、 <!-- 北朝鮮 で は 全部 土葬 です か ？--><!-- また 日本 の 習慣 で ある ため 基本的 に は 排除 さ れ て おり 、 --> 火葬 さ れ て いる こと 自体 が 北朝鮮 の 捏造 を 裏付ける もの で ある 、 と する 主張 も ある 。 前述 の 通り 火葬 に際して は 、 日本 の よう に [[ 火葬場 | 専用 の 施設 ]] を 用い た もの で は なく 、 開放 さ れ た 空間 で 行わ れ た 、 いわゆる 「 野焼き 」 に 近い もの だ と 日本国内 で は 推定 さ れ て いる が 、 北朝鮮 政府 は 専用 の 施設 を 使っ て 火葬 し た と 説明 し て いる 。 また 、 北朝鮮側 の 説明 に よれ ば 、 いったん は 土葬 さ れ た 遺体 を 、 離婚 し た 夫 が 掘り返し て 火葬 し 、 その 遺骨 を （ 現在 の 妻 と 住む ） 自宅 に 保管 し て い た と さ れる 。 
『 ネイチャー 』 は この 問題 、 特に 時 の 官房長官 ・ 細田博之 が 「 記事 は 一般論 を 述べ て おり 今回 の ケース で そう で ある と 特定 し て い ない 」 と 発言 し た 事 について 、 3月17日 号 に 論説 『 政治 と 真実 の 対決 』 を 掲載 し て 、 「 日本の政治 家 たち は 、 どんなに 不愉快 でも 科学 的 に 信頼 でき ない こと を 正視 し なけれ ば なら ない 。 彼ら は 北朝鮮 と の 闘い において 、 科学 的 整合 性 を 犠牲 に す べき で は ない 」 と 反論 し た < ref >"[ http:// www . nature .com / nature / journal / v 434 / n 7031 / full / 434257 a . html Politics versus reality ]"、[ http:// www . natureasia .com / japan / digest / 0504 - 1 . php 邦訳 ダイジェスト ]</ ref >。 更に 別人 判定 を 下し た 帝京大 講師 が その後 に [[ 警視庁 ]][[ 科学捜査研究所 ]] の 法 医科 長 と なり インタビュー が 事実上 不可能 に なっ た 事 について 、 『 転職 は 日本 の 拉致 調査 を 妨害 する 』 （ 4月7日 号 ）< ref >"[ http:// www . nature .com / news / 2005 / 050404 / pf / 434685 a _ pf . html Job switch stymies Japans abduction probe ]"</ ref > で 日本政府 を 批判 し て いる 。 
新 拉致議連 は 、 2002年 （ 平成14年 ） 9月17日 の 小泉純一郎 首相 の 北朝鮮 訪問 を 経 て 、 参加 議員 が 増え 始め た < ref > 小泉 訪朝 、 日朝首脳会談 の 結果 を 受け 、 [[ 社会民主党 ( 日本 1996 -)| 社会民主党 ]] の [[ 阿部 知子 ]] が 拉致議連 へ の 参加 を 申請 し た が 、 事務局長 の 平沢勝栄 より 拉致被害者 家族会 に は 社会民主党 に対して 疑念 と 不信 が ある こと を 言い渡さ れ 、 参加 を 拒否 さ れ て いる 。 </ ref >。 同年 9月30日 、 会長 の [[ 石破茂 ]] が 入閣 し た ため 、 [[ 中川 昭一 ]] が 新 会長 に 就任 し た 。 
2002年 9月 の 小泉 訪朝 後 、 家族会 が [[ 東京都知事 ]][[ 石原慎太郎 ]] に 協力 要請 し た こと など が きっかけ と なり 、 救出活動 は 地方 政界 に も 広がり を 見せ 、 [[ 日本の地方議会 | 地方議会 ]] にも 、 拉致議連 が 結成 さ れ て いっ た 。 [[ 2003年 ]] 4月 に は 、 新 拉致議連 結成 メンバー の [[ 松沢成文 ]] が [[ 神奈川県 ]] 知事 に 、 同年 8月 に は [[ 上田 清司 ]] が [[ 埼玉県 ]] 知事 と なり 、 国会議員 と [[ 日本の地方議会議員 | 地方議員 ]] ・ [[ 首長 ]] が 連携 し た 活動 が 活発 化 し た 。 同年 9月22日 、 会長 の 中川 が 入閣 し た ため 代表 が 空席 と なっ た が 、 [[ 平沼 赳夫 ]] が 閣僚 から 外れ た ため 、 同年 10月9日 、 中川 ・ 安倍 （ 新た に 自民党幹事長 に 就任 ） の 依頼 で 平沼 が 会長 に 就任 し た 。 
2003年 11月 の [[ 第43回衆議院議員総選挙 ]] 直前 の 時点 で 、 77 名 の 国会議員 が 拉致議連 に 参加 。 [[ 第43回衆議院議員総選挙 ]] で は 、 それ まで 地方議員 として 救う会 など で 活動 し て い た [[ 大前 繁雄 ]]（ 元 [[ 兵庫県 議会 ]] 議員 ） が 当選 し 、 大前 は 直ちに 事務局 次長 に 就任 。 更に 新た な 当選 者 を 加え て 、 2004年 1月 に は 188人 に 急増 、 その後 も 増え 続け た が 、 実際 に 活動 し て いる の は 初期 の メンバー が 中心 で あっ た 。 加入 し て も ほとんど 活動 し ない 議員 も 多く 、 [[ 2005年 ]] 8月 、 拉致被害者 家族会 会長 の [[ 横田 滋 ]] は 「 拉致議連 に 入っ て いる 国会議員 は 一部 で 、 実際 に 活動 し て いる の は 数人 」 と 嘆い て いる 。 現在 まで に 相当 数 の 超党派 議員 が 拉致議連 に 参加 し て いる が 、 [[ 2009年 ]] 8月 の [[ 第45回衆議院議員総選挙 ]] 前後 の 時点 で は 、 拉致議連 の 実際 の 活動 は 石破 ・ 中川 ・ 平沼 ・ 安倍 ・ 西村 ・ [[ 原口 一博 ]] ・ [[ 松原 仁 ]] ら 新 拉致議連 初期 の メンバー が 中心 で 、 家族会 が 信頼 し て いる 議員 も 彼ら のみ という < ref > 2009年 8月 現在 の 拉致議連 役員 は 会長 平沼赳夫 ・ 顧問 兼 会長 代行 中川昭一 ・ 会長 代行 中井洽 ・ 幹事長 西村 眞悟 ・ 事務局長 古屋圭司 ・ 事務局長 代理 松原仁 ・ 事務局 次長 大前繁雄 。 議連 参加 各党 ごと に 副会長 ・ 幹事 を 置く 。 </ ref >。 拉致議連 と は 別に 、 日朝 国交 正常化 交渉 の 中 で 事件 を 解決 しよ う と する 超党派 議員 の 動き も ある 。 
[[ 青山繁晴 ]] が 現 内閣総理大臣 の [[ 安倍晋三 ]] は 小泉 訪朝 は 拉致問題 全体 で 見 て 「 失敗 」 だっ た と 考え て いる と 主張 し て おり 、 その 理由 として 「 小泉さん の 個性 で も ある 一 発 回答 、 一 発 解決 、 大 歓喜 の 声 。 そういう もの を 求める タイプ は 、 強い と 言え ば 強い けれど 、 そこ が 弱 さ の 裏腹 に なっ て です ね 、 そういう 焦り が あっ た から 。 北朝鮮 は 北朝鮮 で 小泉さん を通じて お金 を ほしい もの だ から 、 焦っ て 乱暴 な 回答 に なっ た 」 と し て おり 、 安倍 は これ を 反省 し て これら を 否定 する 方針 に 切り替え た と 述べ て いる < ref >[ http:// news . livedoor .com / article / detail / 9007641 / 北朝鮮 の 日本人拉致 問題 について 、 安倍首相 は 「 小泉 訪朝 は 失敗 」 と 分析 し て いる こと を 青山繁晴 氏 が 明かす ] [[ ライブドアニュース ]] </ ref >。 
北朝鮮側 は 「 拉致 し た の は 13人 だけ 」 、 「 問題解決 の 取り決め で 、 死亡 者 8人 を 除く 生存者 5人 を 返し た ので 問題 は すべて 解決済み 」 と 主張 し て いる 。 しかし 、 日本側 は 「 問題解決 の 取り決め など し て い ない 」 と 主張 し 、 また 、 北朝鮮 から 死亡 の 証拠 として 出さ れ た もの は すべて 捏造 で ある と し て いる 。 2004年 5月 まで に 、 被害者 5人 と その 子どもたち 計 10人 は 北朝鮮 から 帰っ て き た 。 しかし 、 未だに 残り の 多く の 被害者 の 消息 は 不明 の まま で ある 。 日本政府 は 、 [[ 細田 博之 ]] 内閣官房長官 （ 当時 ） が 、 「 迅速 かつ 誠意 ある 対応 が なけれ ば 、 厳しい 対応 を とら ざる を 得 ない 」 と 制裁 を 示唆 し た が 、 未だに 「 誠意 ある 迅速 な 対応 」 が なさ れ て い ない 。 政府見解 に 従え ば 、 制裁 の 発動 は なさ れ て いい と 考える 世論 が 著しく 強い 。 北朝鮮 の 最高指導者 が 拉致 に関し 謝罪 し て いる に も かかわら ず 、 被害者 情報 の 不審 点 や 矛盾 点 に対して 全容 解明 に は 応じ ない など の 事 から 、 拉致被害者 家族会 は [[ 国際連合 | 国連 ]] に対して も この 問題 に対する 協力 を 要請 し て いる 。 
来日 し た [[ コフィー・アナン | アナン ]][[ 国際連合事務総長 | 国連事務総長 ]]（ 当時 ） は 、 2004年 2月24日 の 国会 演説 で 、 この 問題 に も 言及 し 、 完全 解決 を 希望 し 、 関係者 に 同情 する 旨 、 述べ て いる 。 
同 2004年 、 [[ アメリカ合衆国議会 | 米国 議会 ]] は 、 上下両院 にて 「 北朝鮮 人権 法 」 （） を 成立 さ せ た 。 
この 法案 に対し 、 南北 統一 に 向け て 北朝鮮 を 刺激 し たく ない 韓国 与党 は 懸念 の 意 を 示し た が 、 対照的 に 拉致被害者 の 家族 で 構成 さ れる 、 いわゆる 「 家族会 」 は 米国政府 ・ 大統領 に対し 謝意 と 敬意 を 表明 し た 。 
2004年 、 日本 では [[ 特定船舶の入港の禁止に関する特別措置法 | 特定 船舶 入港禁止 法 ]]、 改正 [[ 外国為替及び外国貿易法 | 外為法 ]] など 、 いわゆる 「 北朝鮮 経済制裁 二 法 」 が 成立 し た 。 
2005年 11月2日 、 [[ イギリス ]] が 主導 し 、 [[ 欧州連合 | EU ]] ・ 日 米 など 45 カ国 による 共同 提案 により 北朝鮮 非難決議 案 が 国連 に 提出 さ れ 、 同年 12月16日 に 国連総会 で 賛成 88 、 反対 21 、 棄権 60 で 採択 さ れ た 。 [[ 中華人民共和国 | 中国 ]] ・ [[ ロシア ]] など は 反対 。 韓国 は 韓国 最大野党 [[ セヌリ党 | ハンナラ党 ]] が 政府 に対して 参加 を 求め た が 、 棄権 し た 。 決議案 は 外国人 拉致 の ほか 、 [[ 強制収容所 ( 北朝鮮 )| 強制収容所 ]] の 存在 や 送還 さ れ た 脱北 者 の 扱い について 「 組織 的 な 人権侵害 」 と し 、 北朝鮮 を 名指し で 非難 し て いる 。 
また 、 北朝鮮 の 核問題 を 討議 する [[ 六者会合 ]] にて 、 人権問題 の 作業部会 の 設置 を 検討 し て いる 。 
日 米 外相会談 において [[ コンドリーザ・ライス | ライス ]][[ アメリカ合衆国国務長官 | 国務長官 ]] は 拉致問題 につき 「 全面 的 な 支持 」 を 表明 し 、 米 政府 、 デトラニ・ 六者会合 担当 特使 は 、 拉致問題 の 解決 が 北朝鮮 の 国際 テロ支援国家 指定 を 解除 する 条件 と 述べ 、 [[ アメリカ国家安全保障会議 | 国家安全保障会議 ]]（ NSC ） の [[ マイケル・グリーン ( 政治学者 )| マイケル・グリーン ]] ・ アジア 上級 部長 が 「 拉致 を 含め 、 人権問題 が 協議 の なか で 大きく なっ て いる 」 と 述べる など 、 日 米 間 の 連携 が 見 られる 。 また 、 米 国務省 で 北朝鮮人権問題 を 担当 する レフコウィッツ 大統領 特使 は 、 拉致問題 解決 の ため 「 可能 な こと は すべて やる 」 と 述べ 、 全面 協力 を 約束 し た 。 しかし 、 アメリカ は 北朝鮮 に対し 、 テロ支援 国家 を 解除 し た 。 （[[ テロ支援国家 ]] を 参照 。 ） その 対応 に 、 拉致被害者 家族 だけ で は なく 、 日本 市民 から も 、 アメリカ に対して 、 批判 し て いる < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / affairs / crime / 081012 / crm 0810120132005 - n 1 . htm 【 テロ 指定 解除 】 拉致被害者 家族会 「 米 の 裏切り 」]</ ref >。 
また 、 拉致問題 の 存在自体 を 六者会合 や 北朝鮮 と の 国交 正常化 交渉 における 「 障害 物 」 と 位置付ける 見方 が 一部 で 存在 し て いる < ref >[ http:// s 03 . megalodon .jp / 2009 - 0221 - 0210 - 40 / www 1 . korea - np . co.jp / sinboj / j - 2007 / 05 / 0705 j 0420 - 00001 . htm 〈 インタビュー 〉 　 デヴィ・スカルノ 夫人 　 活気 に 満ち た 4月 の 平壌 を 訪問 　 朝鮮新報 2007年 4月20日 ]</ ref >< ref >[ http:// tanakanews .com / 081105 obama . htm オバマ と 今後 の 米国 （ 田中宇 の 国際 ニュース 解説 ）]</ ref >。 
北朝鮮 と 国交 の ある [[ ベトナム ]] は 、 拉致問題 の 解決 に 協力 し たい と 、 日本 に 支持 を 表明 し て いる < ref ></ ref >。 
[[ 2005年 ]] 10月30日 23時 30分 （[[ 日本標準時 | 日本時間 ]]） から 、 特定失踪者問題調査会 が 、 北朝鮮 向け [[ 短波放送 ]]「[[ しおかぜ ( 放送 )| しおかぜ ]]」 の 放送 を 開始 し た 。 
なお 、 同 会 に よれ ば 放送 目的 は 下記 の よう な 内容 で ある 。 
# 拉致被害者 に対して 日本 で 救出 の 努力 を し て いる こと を 伝える 。 
# 北朝鮮 当局 に 注意 し つつ 情報 を 外部 に 出し て もらう よう 伝える 。 
# その他 今後 の 課題 だ が 、 北朝鮮 の 体制崩壊 時 など に は 避難 場所 等 の 情報 を 流す こと 等 に も 使う こと を 想定 。 
[[ 2006年 ]] 3月23日 、 [[ 警視庁公安部 ]] は 「 [[ 原 敕晁 ]] 拉致事件 」 に 関連 し て 、 [[ 大阪市 ]] の [[ 中国料理 ]] 店 「 宝 海 楼 」 や 「 在 日本 朝鮮 大阪府 商工会 」 など に [[ 捜査 | 強制捜査 ]] を 実行 し た 。 2004年 に [[ 大阪府議会 ]] の 府議 ら が 告発 し た 事 に 伴う 。 中国料理 店 は 原 が 拉致 直前 まで 勤め て い た ところ 。 翌日 付 の [[ 産経新聞 ]] など に よれ ば 、 中国料理 店 経営 の 在日朝鮮人 男性 （ 74歳 ） は 容疑 を 全面 否認 し て いる と いう 。 警察 は 近く 、 韓国 に 在住 し て いる 共犯者 男性 （ 78歳 ） の [[ 逮捕 | 逮捕状 ]] も 取り 、 韓国政府 に 引渡 を 要求 する 。 ちなみに 、 2002年 に [[ 犯罪人引渡し条約 | 日韓 犯罪 人 引渡 条約 ]] が 結ば れ て いる 。 
2006年 4月11日 、 日本政府 は 、 拉致被害者 ・ 横田めぐみ （ 当時 13歳 、 1977年 拉致 ） の 「 夫 」 の 可能性 が ある として DNA鑑定 を 実施 し て い た 韓国人 拉致被害者 5人 の うち 、 金 英男 （[[ 1978年 ]] 拉致 、 当時 16歳 ） が 一番 可能性 が 濃厚 で ある と の 発表 を 行っ た 。 これ を 受け て 、 家族会 は 韓国 拉致被害者 家族会 と 連携 する 方向 に 動き 始め た 。 
これ に対し 、 北朝鮮 は 6月28日 、 金英男 と 母親 と の 北朝鮮 国内 で の 再会 を セッティング し た 。 さらに 翌日 に 金 が 会見 を 行い 、 「 自分 は 拉致 さ れ た の で なく 漂流 中 に 北朝鮮 に 救助 さ れ た 」 と 主張 し た 。 これ に対し 、 横田 は 金 が 横田めぐみ は [[ 1994年 ]] に 自殺 し た と する 従来 の 北朝鮮側 の 主張 を 繰り返し た こと と 、 遺骨 が DNA鑑定 で 偽物 と さ れ た 事 について 怒り を 表明 し た 。 この 件 において 日本側 の 関係者 や マスコミ は 一切 排除 さ れ て おり 、 日韓 の 分断 を 狙っ た と 考え られる 。 
2006年 9月19日 、 日本 は 北朝鮮 において [[ ミサイル ]] や [[ 大量破壊兵器 ]] 開発 に 関係 し て いる と 疑わ れ て いる 15 団体 ・ 1 個人 を 対象 に 、 国内 の 金融機関 から の 預金 引き出し や 日本国 外 へ の 送金 を 許可 制 として 事実上 凍結 する 金融 制裁 を 閣議決定 、 即日 発効 し た 。 これ は あくまで 北朝鮮 の 核 開発 疑惑 に対する 国際的 包囲 網 の 一部 として の 措置 で ある が 、 当然 拉致問題 へ の 影響 も 考え られる 。 横田夫妻 は 「 日本 の 北朝鮮 に対する 姿勢 を 示し て いる 」 として 評価 する コメント を 出し た 。 
2006年 9月20日 、 新た な [[ 自由民主党総裁 ]] に [[ 安倍晋三 ]] 官房長官 が 選出 さ れ 、 同月 26日 に 第 90代 内閣総理大臣 に 就任 し た 。 安倍 は 父 ・ [[ 安倍晋太郎 | 晋太郎 ]] の 代 から 拉致問題 に 関心 が 高く 、 2002年 の 帰国者 5人 の 残留 も 安倍 の 意向 が 大きかっ た と 言わ れ て いる だけ に 、 拉致問題 解決 に対する 期待 が 高まっ た 。 安倍首相 は 早速 、 拉致問題 担当 相 （[[ 塩崎 恭久 ]] 官房長官 が 兼任 ） と 拉致 担当 の [[ 内閣総理大臣補佐官 | 首相補佐官 ]]（[[ 中山 恭子 ]]） を 新た に 設置 し 、 自ら 本部長 を 務める 「 拉致問題対策本部 」 の 設置 を 表明 する など 積極 的 な 動き を 示し た が 、 相次ぐ 国内問題 や 閣僚 の 不祥事 など で 進展 の ない まま 翌年 9月26日 に 首相 を 辞任 し た 。 後継 の [[ 福田 康夫 ]] 首相 は 北朝鮮 政府 と の 対話 による 問題解決 を 表明 し て いる が 、 官房長官 時代 の 対応 から 被害者家族 の 中 に は 福田 に 不信感 を 抱く 者 も 多い と 言わ れ て いる 。 
2006年 10月16日 、 政府 は 「 対話 と 圧力 」 という 姿勢 を 継続 し 、 「 拉致問題 の 解決 なし に 国交 正常化 は ありえ ない 」 と の 方針 を 改めて 確認 し た 今後 の 方針 を 公表 し た < ref name =" kongonotaiou ">[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ratimondai / meta / bet te n3 . pdf 拉致問題 における 今後 の 対応 方針 （ PDF ）]（ 首相官邸 公式ウェブサイト ）</ ref >。 
[[ 2007年 ]] 6月29日 、 韓国 の [[ 聯合ニュース ]] が 金正日 総書記 が 日本人拉致 問題 について の 徹底 調査 を 指示 し た 、 と 報じ た 。 [ http:// japanese . yonhapnews . co . kr / northkorea / 2007 / 06 / 29 / 0300000000 AJP 20070629001100882 . HTML ] 
2007年 10月9日 日本政府 は 北朝鮮 に対し 、 日本 独自 の 経済制裁 を 半年 間 延長 する 方針 を 決定 。 
[[ 2008年 ]] 6月 11 ・ 12日 、 北京 で 行わ れ た 日朝 公式 協議 において 、 北朝鮮側 は 従来 の 「 拉致問題 は 解決済み 」 と の 姿勢 を 翻し 、 新た に 解決 に 向け た 再調査 の 実施 を 表明 し た 。 背景 に は 米国 が 北朝鮮 に テロ支援国家 指定 解除 の 条件 として 日朝 関係 の 改善 を 要求 する など の 圧力 を 掛け た 事 が ある と 見 られる が 、 調査 に 日本側 が どこ まで 関与 できる の か など 依然 不透明 な 点 も 多い 。 
2008年 9月1日 福田康夫 首相 が 辞任 を 表明 。 9月24日 に は [[ 麻生 太郎 ]] 幹事長 が 第 92代 内閣総理大臣 に 就任 し た 。 
2008年 10月10日 政府 は 北朝鮮 に対する 経済制裁 の 半年 間延 長 を [[ 閣議 ]] 決定 。 
2008年 11月22日 、 新 拉致議連 結成 メンバー の 1人 で [[ 埼玉県 ]] 知事 の [[ 上田 清司 ]] は 、 [[ さいたま市 ]][[ 浦和区 ]] で 開か れ た 「 第 6回 拉致問題 を 考える 埼玉県 民 の 集い 」 において 、 「 拉致問題 と 戦う 知事 の 有志 の 会 」 （ 拉致 知事 会 ） を 発足 さ せる こと を 明らか に し た 。 同 会 の 結成 は [[ 宮城県 ]][[ 仙台市 ]] 長 [[ 梅原 克彦 ]] の 提案 による もの で ある 。 上田 の 他 [[ 東京都知事 ]][[ 石原慎太郎 ]]、[[ 千葉県 ]] 知事 [[ 堂本 暁子 ]]、[[ 新潟県 ]] 知事 [[ 泉田 裕彦 ]]、[[ 鳥取県 ]] 知事 [[ 平井 伸治 ]] の 5人 が 発起人 と なり 、 全国 の [[ 都道府県知事 | 知事 ]] に 参加 を 呼びかける 。 当初 、 [[ 達増 拓也 ]][[ 岩手県 ]] 知事 ただ 一人 が 不参加 を 表明 し た ため 、 同 会 の 会長 に 就任 し た 石原 は 「 [[ 民主党 ( 日本 1998 - 2016 )| 民主党 ]] の 党首 の 小沢 （ 一郎 ） さん の 出身地 で ある 岩手 の 知事 を 除い て です ね … … 何で か は 知り ませ ん よ 私 は 」 と 皮肉っ た 。 家族会 ・ 救う会 ・ 特定失踪者問題調査会 ・ 拉致議連 と 連携 し て 活動 する 方針 。 
[[ 2009年 ]] 2月28日 、 前 [[ 航空幕僚長 ]][[ 田母神俊雄 ]] が [[ 名古屋市 | 名古屋 ]] の 市民 サークル [[ 若宮会講塾 ]] 主催 の 講演会 「 拉致問題 と 国防 」 において 、 北朝鮮 による 日本人拉致 問題 を テーマ に 家族会 事務局長 [[ 増元 照明 ]]、 特定失踪者問題調査会 代表 [[ 荒木 和博 ]] とともに 講演 を 行い 、 北朝鮮 による 日本人拉致 問題 を テーマ に 名古屋 市内 で 講演 し 「 [[ 自衛隊 ]] を 動かし て でも 、 ぶん殴る ぞ という 姿勢 を （ 北朝鮮 に ） 見せ なけれ ば 拉致問題 は 解決 し ない 」 と 述べ た 。 田母神 は 記者会見 で 「 『 ぶん殴る 』 と は 具体的 に は 何 か 」 と 質問 さ れる と 「 自衛隊 を 使っ て 攻撃 し て でも やる ぞ という 姿勢 を 出さ ない と 、 北朝鮮 は 動か ない 」 と 答え 、 軍事 オプション を 圧力 の 一環 として 威嚇 する こと の 重要性 を 訴え た < ref >[ http:// news . goo . ne.jp / article / kyodo / na tio n/ CO2 009022801000735 . html 拉致問題 「 自衛隊 動かし て でも 」 田母神 前 空幕長 、 講演 で ] 共同通信 2009年 2月28日 </ ref >。 
[[ 2009年 ]] 2月 、 [[ 民主党代表 ]] である [[ 小沢 一郎 ]] は 、 「 拉致問題 は 北朝鮮 に 何 を 言っ て も 解決 し ない 。 カネ を いっぱい 持っ て いき 、 『 何人 か ください 』 って 言う しか ない だろ 」 と 金銭 による 解決 を 示唆 し 、 一部 から 批判 を 受け た < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / politics / situation / 090302 / stt 0903020008000 - n 1 . htm 【 民主党 解剖 】 第1部 「 政権 の かたち 」 （ 1 ） 「 小沢首相 」 は 大丈夫 か MSN産経ニュース 2009年 3月2日 ]</ ref >。 民主党 は この 発言 に対する 救う会 から の 問い合わせ に対して 、 民主党 幹事長代理 から 産経新聞社 編集 局長 と 政治部長 宛 に 「 記事 は 『 事実無根 の 報道 』」< ref >[ http:// www .s ukuukai .jp / mailnews . php ? itemid = 1809 記事 は 「 事実無根 の 報道 」 と 民主党 が 反論 ] - 救う会 全国 協議会 ニュース 、 2009年 3月3日 </ ref > として 記事 の 訂正 と 謝罪 を 求め 、 3月4日 中 に 回答 する こと を 要請 し た が 、 産経新聞 政治部長 は 、 3月4日 、 文書 で 民主党 幹事長代理 宛 に 「 正当 な 取材 の 結果 得 られ た もの で 、 かつ 裏づけ も とれ て いる もの 」 と する 旨 を 回答 し た < ref >[ http:// www .s ukuukai .jp / mailnews . php ? itemid = 1810 記事 は 「 正当 な 取材 の 結果 」 と 産経新聞 が 回答 ] - 救う会 全国 協議会 ニュース 、 2009年 3月5日 </ ref >。 
[[ 2011年 ]] 7月6日 、 拉致問題対策本部 本部長 を 務める [[ 菅 直人 ]] が 、 拉致事件 容疑者 親族 が 所属 する 「 市民の党 」 の 派生 政治団体 に対し 6250万円 の 献金 を し て い た こと が 発覚 、 拉致 家族 の 抗議 や 参議院議員 [[ 山谷えり子 ]] の 追及 を 受け 、 謝罪 し た （[[ 菅 直人 # 日本人拉致事件 容疑者 親族 の 政治団体 へ の 献金 問題 | 日本人拉致事件 容疑者 親族 の 政治団体 へ の 献金 問題 ]]）。 菅 は 詳細 について 一切 明らか に せ ず 、 また 返金 も 求め て い ない 。 
[[ 2012年 ]] 1月9日 、 民主党 の [[ 中井 洽 ]] が 中国東北部 で 北朝鮮 の [[ 宋日昊 ]] 朝日 国交 正常化 交渉 担当 大使 と 極秘 会談 し た 。 [[ 金 正日 ]] が 死亡 し て から 初めて の 会談 と なる 。 拉致問題 など について 話し た と 見 られる が 、 詳細 は 公表 さ れ て い ない < ref >{{ Cite news 
}}</ ref >。 
[[ 2014年 ]] 2月 、 [[ 国際連合 | 国連 ]] の 調査委員会 は 、 北朝鮮 による 拉致 や 公開処刑 など は [[ 人道に対する罪 ]] に 当たる と 非難 する 報告書 を 公表 し た 。 北朝鮮 による 外国人 拉致 の 被害者 は 世界 で 20万人 を 超える と し た < ref ></ ref >。 調査委員会 の メンバー は 、 [[ 日本人 ]] は 少なくとも 100人 が 拉致 さ れ た 可能性 を 指摘 し 、 [[ 日本 ]] は 拉致 被害 を 最も 受け た 国 の 一つ と し た < ref ></ ref >。 
2014年 05 月 29日 　 北朝鮮 当局 による 拉致被害者 と 特定失踪者 の 再調査 の 約束 と 、 日本側 の 制裁 解除 を 行う 事 が [[ ストックホルム ]] で の 日朝 協議 により 合意 さ れ 、 同年 7月 に 北朝鮮 当局 による 再調査 が 行わ れ た < ref >[ http:// www . huffingtonpost .jp / 2014 / 05 / 29 / dprk - abductees - research _ n _ 5409780 . html 拉致被害者 の 再調査 、 北朝鮮 が 約束 　 日本側 は 制裁 を 一部 解除 へ ] [[ ハフィントンポスト ]] </ ref >。 しかし 、 翌年 以降 も 被害者 帰国 は おろか 再調査 結果 の 報告 すら なく 、 北朝鮮 政府 側 は 拉致被害者 に対して の 従来 の 主張 を 覆し て おら ず 、 日本側 は 承服 し なかっ た 事 が 複数 の 日本政府 関係 者 によって 明かさ れ て いる < ref >[ http:// www . asahi.com / articles / AS H9 P6 39 WH 9 PUTFK 004 . html 北朝鮮 、 拉致 再調査 「 ゼロ 回答 」 日本側 は 承服 せ ず ] [[ 朝日新聞デジタル ]] </ ref >。 北朝鮮 が 再調査 に 踏み切っ た 理由 として 、 [[ 西岡 力 ]] は 経済 状況 を 挙げ て おり 、 「 国内 の 外貨 が 枯渇 し て き た こと で 日本 に 触手 を 伸ばし 始め た と 考え られ ます 。 裏 を 返せ ば 、 日本 が 続け て き た 北朝鮮 へ の 経済制裁 が 一定の効果 を 得 た という 事 でしょ う 」 と 述べ て いる < ref > SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ 『 葡萄 』 8 ページ より 。 </ ref >。 
2016年 2月10日 、 日本政府 は 北朝鮮 による 核実験 と 長距離弾道ミサイル の 発射 の 強行 に対して 独自 の 制裁 措置 を 決め た < ref ></ ref >。 
2016年 2月12日 、 北朝鮮 は 日朝 合意 に 基づく 日本人 に関する 包括 的 な 調査 を 全面的 に 中止 し 「 特別調査委員会 」 を 解体 する と 宣言 し た < ref ></ ref >。 
* [[ 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 ]]（ 家族会 ） - 代表 ： 飯塚繁雄 、 副代表 ： 有本 明弘 、 浜本 七郎 （ 帰国者 担当 ） 、 事務局長 ：[[ 増元 照明 ]]、 事務局 次長 ： 横田 拓也 。[[ 1997年 ]] 3月 結成 。 
* 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 日本人 を 早期 に 救出 する ため に 行動 する 議員連盟 （ 拉致議連 ） - 会長 ：[[ 平沼 赳夫 ]]。 
* [[ 特定失踪者問題調査会 ]] - 2003年 （ 平成15年 ） 10月 に 、 家族会 から 分離 する 形 で 設立 。 北朝鮮工作員 に 拉致 さ れ た 疑い が 拭い 切れ ない 日本国政府 未 認定 の 日本人 を 調査 し 、 [[ しおかぜ ( 放送 )| しおかぜ ]] で 北朝鮮 に 情報 を 届ける 。 
* 曽我 さん 母 娘 を 救う会 - 会長 ： 菊地 廣 至 、 事務局長 ： 臼木 優 。 
この 他 、 数百人 の 失踪者 について 、 「[[ 特定失踪者問題調査会 ]]」 が 「 特定失踪者 」 として 情報収集 を おこない 、 北朝鮮 による 拉致 が 疑わ れる 程度 に 応じ 0 番台 リスト - 1000 番台 リスト など と 分類 し 発表 し て いる 。 なお 、 特定失踪者問題調査会 と は 別に 「 [[ 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 日本人 を 救出 する ため の 全国 協議会 | 救う会 ]]」 は 日本国政府 認定 の 17人 に 加え て 、 7人 を 拉致被害者 と 認定 し て いる 。 
また 、 [[ 寺越 武志 ]] も 北朝鮮 による 拉致被害者 で ある と 各 団体 から 主張 さ れ て いる 。 
}}</ ref >。 
* 1977年 9月19日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 宇出津 （ うし つ ） 事件 ]]。 久米裕 が 石川県宇出津 海岸 で 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ratimondai / jian . html # jian 02 日本政府 拉致問題対策本部 - 政府 認定 17 名 に 係る 事案 ]、[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ratimondai / yokuwakaru / vol 3 . html 日本政府 拉致問題対策本部 - よく わかる 拉致問題 （ 3 ） 拉致 さ れ た 人 は 何 人 いる の ？]</ ref >。 
* 1977年 10月21日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 女性 拉致 容疑 事案 （ 鳥取県 ）]]。 松本京子 が 自宅 近く の 編み物 教室 に 向かっ た 際 に 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1977年 11月15日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 少女 拉致 事案 ]]。 横田めぐみ が 新潟市 において 下校 途中 に 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 6月 頃 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 元 飲食店 店員 拉致 容疑 事案 ]]。 田中実 は 出国 し た 後 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 6月 頃 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 李恩恵 （ リ・ウネ ） 拉致 容疑 事案 ]]。 田口八重子 が 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 7月7日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | アベック 拉致 容疑 事案 （ 福井県 ）]]。 地村 保志 と 濵 本富 貴惠 が 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 7月31日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | アベック 拉致 容疑 事案 （ 新潟県 ）]]。 蓮池薫 と 奥土 祐 木子 が 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 8月12日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | アベック 拉致 容疑 事案 （ 鹿児島県 ）]]。 市川 修一 と 増元 るみ子 が 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1978年 8月12日 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 母 娘 拉致 事案 （ 新潟県 ）]]。 曽我 ミヨ シ 、 曽我ひとみ の 母 娘 が 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1980年 5月 頃 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 欧州 における 日本人男性 拉致 容疑 事案 ]]。[[# 政府 認定 拉致被害者 | 石岡 亨 ]] と [[# 政府 認定 拉致被害者 | 松木 薫 ]] が 欧州 滞在 中 に 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1980年 6月中旬 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 辛光洙 （ シン・グァンス ） 事件 ]]。 原 敕晁 が 宮崎県 の 青島 海岸 に 連れ出さ れ 、 拉致 さ れる < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1983年 7月 頃 - [[# 政府 認定 拉致被害者 | 欧州 における 日本人女性 拉致 容疑 事案 ]]。 有本恵子 が 欧州 にて 失踪 < ref name = gov _ gian _ vol 3 />。 
* 1987年 11月29日 - [[ 大韓航空機爆破事件 ]]。 12月1日 、 [[ 金賢姫 ]] が [[ バーレーン ]] 空港 で 現地 警察 に 逮捕 さ れる 。 
* 1991年 - 「[[ 李恩恵 ]]」 が 行方不明 と なっ た 田口八重子 と [[# 3 李恩恵 （ リ・ウネ ） 拉致 事案 | 同 一人物 で ある と 判明 する ]]。 
* 1993年 5月 - 北朝鮮 が 中距離弾道ミサイル ・ [[ ノドン ]] を 日本海 に 発射 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 1997年 - 「 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 （ 家族会 ） 」 が 結成 さ れる < ref >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / minka n/ index . html 日本政府 拉致問題対策本部 - 民間 の 取組 ]</ ref >。 
* 2002年 9月17日 - [[ 小泉純一郎 ]] 首相 第 1回 訪朝 、 拉致問題 について [[ 金 正日 ]] が 謝罪 < ref >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / archives / 2002 / 0917 nitt yo. pdf 外務省 作成 「 日朝首脳会談 」] p . 3 </ ref >。 
* 2002年 10月15日 - 拉致被害者 5 名 が 帰国 < ref name = ugoki 2002 >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ugoki / 2002 . html 日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題 の 動き （ 年表 ）: 平成14年 （ 2002 ） ]</ ref >。 
* 2002年 11月5日 - 内閣官房 拉致被害者 ・ 家族 支援 室 の 発足 < ref name = ugoki 2002 />。 
* 2003年 1月 - 北朝鮮 が [[ 核拡散防止条約 ]]（ NPT ） を 脱退 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2003年 1月 - 第 1回 の 六 カ国 協議 開催 。 
* 2004年 5月22日 - 小泉首相 第 2回 訪朝 、 地村 ・ 蓮池 夫妻 の 家族 5 名 が 帰国 < ref name = ugoki 2004 >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ugoki / 2004 . html 日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題 の 動き （ 年表 ）: 平成16年 （ 2004 ） ]</ ref >。 
* 2004年 7月9日 - [[ インドネシア ]] 国 [[ ジャカルタ ]] において 曽我ひとみ 一家 再会 、 7月18日 曽我 一家 日本 に 帰国 < ref name = ugoki 2004 />。 
* 2005年 2月 - 北朝鮮 が 核保有 を 宣言 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2006年 7月5日 - 北朝鮮 が ミサイル発射 、 日本政府 は 経済制裁 を 含む 対応 策 を 発表 < ref name = ugoki 2006 >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / ugoki / 2006 . html 日本政府 拉致問題対策本部 ? 拉致問題 の 動き （ 年表 ）: 平成18年 （ 2006 ） ]</ ref >。 
* 2006年 10月 - 北朝鮮 が 最初 の 地下 核実験 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2008年 10月 - 米国 が 北朝鮮 の テロ支援国家 指定 を 解除 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2009年 3月11日 - [[ 大韓民国 | 韓国 ]][[ 釜山広域市 | 釜山 ]] において 金賢姫 は 田口八重子 の 長男 飯塚 耕一郎 と 会い 、 田口八重子 は 生き て いる と 伝え た < ref >[ http:// www . rachi . go .jp / jp / archives / 2009 / 0311 menkai . pdf 日本政府 拉致問題対策本部 事務局 総合 調整 室 ]</ ref >< ref >『 毎日新聞 』 2009年 3月11日 </ ref >。 
* 2009年 4月 - 北朝鮮 が [[ テポドン 2 ]] の 改良 型 と み られる ミサイル を 日本海 に 発射 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2009年 5月 - 北朝鮮 が 2度目 の 地下 核実験 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2010年 11月23日 - 北朝鮮 が 韓国 の 大延坪島 を 砲撃 （[[ 延坪島砲撃事件 ]]）< ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2011年 12月 - 北朝鮮 の 総書記 ・ 金正日 が 死去 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
| url = http:// www . asahi.com / articles / DA 3S 12209079 . html | accessdate = 2016 - 02 - 22 }}</ ref >。 
* 2014年 5月 - スウェーデン の ストックホルム で 開催 さ れ た 日朝 協議 で 北朝鮮側 が 拉致被害者 を 含む 日本人 の 再調査 を 開始 する こと で 合意 < ref name =" asahi 20160208 "/>< ref name =" asahi 20160214 "/>。 
* 2014年 7月 - 北朝鮮 が 特別調査委員会 を 立ち 上げ 、 拉致被害者 、 行方不明 者 、 日本人 遺骨 問題 、 残留日本人 ・ 日本人 配偶者 の 4分 科 会 を 設置 < ref name =" asahi 20160214 "/>。 日本 は 独自制裁 の 一部 解除 方針 を 発表 < ref name =" asahi 20160208 "/>< ref name =" asahi 20160214 "/>。 
* 2014年 10月 - 日本政府 代表 団 が 平壌 で 特別調査委員会 幹部 と 面会 し て 早期 の 報告 を 要請 < ref name =" asahi 20160214 "/>。 
* 2015年 7月 - 北朝鮮側 が 日本側 に対して 報告 の 延期 を 通告 < ref name =" asahi 20160214 "/>。 
* 2016年 1月6日 - 北朝鮮 が 4度目 の 核実験 を 実施 し 、 水爆 実験 に 初めて 成功 し た と 発表 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 
* 2016年 2月7日 - 北朝鮮 が 人工衛星 の 打ち上げ と 称する 長距離弾道ミサイル の 発射 を 実施 < ref name =" asahi 20160208 "/>。 日本 は 北朝鮮 に対する 独自 の 追加制裁 を 実施 < ref name =" asahi 20160214 "/>。 
* 「 めぐみ （ MEGUMI ） 」 （ 歌 ：[[ 因幡 晃 ]]） - 横田めぐみ に 捧げ た 歌 。 2001年 4月25日 、 日本 で シングル CD として 発売 。 
* 「 Song for Megumi 」 （ 歌 ：[[ ノエル・ポール・ストゥーキー ]]） - 拉致事件 解決 を 願う 歌 。 
* 「 コスモス の よう に 」 （ 作詞 ：[[ 横田早紀江 ]] 作曲 及び 歌 ： 岩渕まこと ・ 由美子 夫妻 ）- 上記 と 同様 の 趣旨 で 作ら れ た 曲 。 
* 「 母 恋し 」 （ 作曲 ：[[ 宮良長包 ]] 歌 ： 桜井 純恵 ） - 歌 その物 は 既存 の 曲 で ある が 、 横田夫妻 と 交流 の ある ソプラノ 歌手 桜井 が 被害者家族 支援 を 目的 に 歌っ て いる 。 
* 「 ( MEGUMI )」（ 歌 ： イ・クァンピル ） - 被害者 家族 を 支援 し て 来 た 韓国人歌手 。 作品集 『 missing 』 および 『 mi ss in g2 - in the dream -』 に 収録 。 後者 作品 は 日本語 訳詞 で 歌唱 < ref >[ http:// www . leekwangpil .com / album _ board _ 07 . html 公式サイト 内 作品 ページ （ 聴取 ・ ダウンロード可能 ）]</ ref >。 
* 「[[ 国境 の 風 ]]」（ 歌 ：[[ 南こうせつ ]]） - 政府 拉致問題対策本部 主催 の 「 みんな の 集い 」 に 提供 さ れ た 。 
* 「 あなたを忘れない 」 （ 作詞作曲 ： 稲川 和男 歌 ：[[ 増元 照明 ]] 夫妻 ） - コーラス として 横田滋 夫妻 と 支援者 が 加わっ て いる 。 
* 「 翼（つばさ） 」 （ 作詞 ： 小林 かずま さ 作曲 及び 歌 ： 藤井 秀亮 編曲 ：[[ 逸見 良造 ]]）- 嘗て 藤井 が 北朝鮮 旅行 で その 虚飾 を 体験 し 、 その 約 10年後 発覚 し た 拉致問題 へ の 憤り を 動機 に 製作 。 商業 オファー も あっ た が 敢えて 自費出版 と し た 。 
* 「 Asleep At The Wheel 」 （ 歌 ：[[ ピーター・フランプトン ]]） - アルバム 『 Thank You Mr . Churchill 』 に 収録 。 [[# 2 少女 拉致 事案 | 横田めぐみ の 拉致事件 ]] を 題材 に し て いる 。 
* 「 薫 の 約束 」 （ 歌 ： うら た 剛 ） - 熊本 中心 に 介護施設 等 で の 音楽 ボランティア活動 も し て いる うら た が 拉致被害者 松木 薫 の 姉 の 依頼 を 受け 、 彼女 の したため た 俳句 形式 の 思い出 を 元 に 歌 に まとめ た 。 
* 「 空 と 海 の 向こう 」 （ 歌 ： 山口 采希 ） - 拉致事件 解決 を 願う 歌 。 
* 「[[ 葡萄 ( アルバム )| Missing Persons ]]」（ 作詞作曲 ：[[ 桑田 佳祐 ]] 歌 ：[[ サザンオールスターズ ]]） - アルバム 『 葡萄 』 収録 。 拉致事件 解決 を 願う 歌詞 と なっ て おり 、 「 MEGUMI 」 と は 横田めぐみ の 事 で あり 、 「 come back home to me 」 と まとめ て いる 。 ローソン で 配布 さ れ た 「 スペシャル マガジン 総力 特集 サザンオールスターズ 『 葡萄 』 」 で は [[ 週刊文春 ]] の 取材 により [[ 石高 健次 ]]、[[ 西岡 力 ]]、[[ 五味 洋治 ]] による 拉致問題 ・ 北朝鮮外交 について の 解説 と 、 [[ 横田 滋 ]] ・ [[ 横田早紀江 | 早紀江 ]] 夫妻 が 登場 し 、 この 曲 を 絶賛 する コメント が 掲載 さ れ た < ref >[ http:// www .s ponichi . co.jp / entertainment / news / 2015 / 04 / 22 / kiji / K2 0150422010215430 . html サザン “ 誌上 最大 ” の 作戦 ！ 「 葡萄 」 ＰＲ 、 ５ 週刊 誌 と コラボマガジン ] 2015年 4月25日 閲覧 。 </ ref >。 週刊文春編集部 に よる と 横田夫妻 は この 曲 を 聴き ながら 嬉し そう な 笑顔 を 浮かべ て 「 この 歌 の とおり です ね 。 本当に ありがとう ござい ます 」 と 何度 も 感謝 の 言葉 を 述べ て い た という < ref > SPECIAL MAGAZINE サザンオールスターズ 『 葡萄 』 34 ページ より </ ref >。 かね て から 桑田 は 2002年 の ソロ 名義 の ツアー で の 「 [[ ROCK AND ROLL HERO # 収録曲 | どん底 の ブルース ]]」、 2005年 に サザン 名義 で 発売 さ れ た 「 [[ キラーストリート # Disc 2 | Mr . ブラック・ジャック 〜 裸 の 王様 〜]]」、 2007年 の ソロ 名義 の ツアー で の 「 [[ 孤独の太陽 ( アルバム )# 収録曲 | 漫画 ドリーム 07 ]]」 など で 拉致問題 に対する 歌詞 を 何 度 か 披露 し て おり 、 自身 の 立場 を 「 リベラリスト で も 右 で も 左 で も ない 」 と し 、 [[ 拉致被害者 家族会 ]] の 辛い 心情 と 、 逆風 の 中 で 訴え て いく 現状 を 察知 し 、 理解 し た うえ で 、 「'''[[ 日本政府 ]] に は 解決 に 向け て もっともっと がんばっ て いただき たい '''」「 一日 も 早い 問題 の 解決 を 願っ て やま ない 」 と 述べ て いる < ref name =" hakusyo 23 "> 初回生産限定盤 A ・ B 特典 「 葡萄 白書 」 p . 23 より 。 </ ref >。 また 、 拉致被害者 の 家族 に対して も 「 ''' ご 家族 の 帰り を 待つ 方々 の 気持ち を 思え ば 、 歯痒い なんて 言葉 で は 済まない と 思う ん です '''」 と 述べ て いる < ref >[[ スイッチ・パブリッシング | SWITCH ]] Vol.3 3 No. 4 Southern All Stars [ 我が 名 は サザン ] p2 5 より 。 </ ref >。 2015年 4月3日 、 [[ 民主党 ( 日本 1998 - 2016 )| 民主党 ]]( 現 ・ [[ 民進党 ]])[[ 参議院 ]] 議員 の [[ 有田 芳生 ]] が 自身 の Twitter で 、 当 楽曲 を 取り上げ < ref >[ https :// twitter .com / aritayoshifu / status / 584006261299027971 有田芳生 ‏@ aritayoshifu 2015年 4月3日 7 : 55 の ツイート ]</ ref >、 この 記事 が ネットユーザー の 間 で 物議 を 醸し 「 桑田 が 有田 とともに 北朝鮮 を 擁護 し て いる 」 という デマ が 流れ 、 ネットニュース に なっ た < ref >[ http:// news . livedoor .com / article / detail / 9976085 / サザン が 歌っ た 「 拉致問題 」 　 有田 議員 が 絶賛 し た 理由 ] ライブドアニュース 2015年 4月6日 </ ref >。 なお 、 桑田佳祐 本人 は 2007年 の 自身 の ソロツアー 『 呼び捨て でも 構い ませ ん !!「 よっ 、 桑田佳祐 」 SHOW 』 で 「 [[ 孤独の太陽 ( アルバム )# 収録曲 | 漫画 ドリーム 07 ]]」 という 楽曲 を 「 守ら れる べき 国民 が 拉致 さ れ て 30年 　'''『 国交 正常化 』 など という 美談 で 事実 を 風化 さ せる な よ '''」 と [[ 日本政府 ]] 寄り の 歌詞 を 歌っ て おり 、 『 葡萄 白書 』 に 収録 さ れ た 前述 の 発言 など の よう に 、 [[ 有田 芳生 # 北朝鮮 による 日本人拉致 問題 | 有田 の 主張 ]] と は 正反対 の 発言 を 繰り返し て いる 。 
* 『[[ めぐみ ]]』（ 画 ：[[ 本そういち ]]） - 横田めぐみ を 題材 に し た [[ ドキュメンタリー ]][[ 漫画 ]]。 
** 『[[ めぐみ # アニメ | めぐみ ]]』 - 上記 を 原作 と し た [[ Webアニメ ]] で 、 政府 「 拉致 対策 本部 」 が 配信 を 開始 。 コピー ・ 転載 が 完全 に 自由 で ある 。 
* 『 母 が 拉致 さ れ た 時 僕 は まだ 1歳 だっ た 』 （ 画 ：[[ 本そういち ]]） - 田口八重子 の 長男 、 飯塚 耕一郎 を 題材 に し た ドキュメンタリー 漫画 。 
* 『[[ めぐみ 引き裂か れ た 家族 の 30年 ]]』（[[ 映画監督 | 監督 ]]： クリス ・ シェリダン 及び パティ・キム ） - 米国 の ドキュメンタリー映画 。 （ 原題 ：[[: en : Abduction :_ The _ Megumi _ Yokota _ Story | Abduction : The Megumi Yokota Story ]]） 
* 『[[ 北朝鮮拉致 ・ めぐみ 、 お母さん が きっと 助け て あげる | 希望 と 絶望 に 揺れる 26年 … 今 明かさ れる 拉致 の 恐怖 家族 たち 苦闘 の 真実 ]]』（ 2003年 5月14日 - [[ 竹下 景子 ]]、[[ 加藤 剛 ]] 主演 の ドキュメント ドラマ 特別企画 、 [[ テレビ東京 ]]。） 
* 『 拉致 私たち は 何故 、 気付か なかっ た の か !』 - 拉致被害者 家族 の 救出活動 を 収め た ドキュメンタリー DVD 。 [[ 日本 コンパクトディスク ・ ビデオレンタル 商業 組合 ]] が 企画 ・ 制作 し 、 加盟 する 全国 の レンタルビデオ 店 にて 無料 貸し出し を 実施 。 
* 『 めぐみへの誓い 』（[[ 劇団 夜想 会 ]] 2010年 1月26日 初演 舞台 演劇 脚本 及び 演出 ：[[ 野伏翔 ]] 横田夫妻 役 に [[ 小野寺 昭 ]] [[ 川上麻衣子 ]]） - これ 迄 の 情報 として の 拉致問題 ・ 救出活動 から 発想 を 一 歩 進め 、 多く の 資料 から 類推 できる 「 北朝鮮 で の 拉致被害者 の 境遇 」 その物 を 中心 に 据え 、 工作員 遭遇 から 連れ去ら れる 迄 、 そして その後 の 家族 ・ 政府 の 動き など を 結び付ける 形 で 拉致問題 を 描く 。 
* [[ 横田早紀江 ]] 『 めぐみ 、 お母さん が きっと 助け て あげる 』 [[ 草思社 ]]、 1999年 。 ISBN 4 - 7942 - 0921 - 5 
* [[ 横田 滋 ]] ・ 横田早紀江 ・ [[ 本そういち ]] 『 めぐみ 』 [[ 双葉社 ]]、 2005年 。 
* [[ 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 ]] 『 家族 』 [[ 光文社 ]]、 2003年 。 ISBN 4 - 334 - 90110 - 7 
* 北朝鮮による拉致被害者家族連絡会 『 家族 ' 08 』 光文社 、 2008年 。 ISBN 4 - 334 - 74399 - 4 
* 横田早紀江 ・ 斉藤 真紀子 ・ 真保 節子 ・ 牧野 三恵 『 ブルーリボン の 祈り 』 [[ いのちのことば社 ]]、 2003年 。 ISBN 4 - 264 - 02159 - 6 
* 飯塚繁雄 『 妹よ - 北朝鮮 に 拉致 さ れ た 八重子 救出 を めざし て 』 [[ 日本テレビ放送網 ]]、 2004年 。 ISBN 4 - 8203 - 9891 - 1 
* 飯塚 耕一郎 、 [[ 本そういち ]] 『 母 が 拉致 さ れ た 時 僕 は まだ 1歳 だっ た 』 [[ 双葉社 ]]、 2006年 。 ISBN 4 - 575 - 29919 - 7 
* 有本 嘉代子 『 恵子 は 必ず 生き て い ます 』 [[ 神戸新聞社 | 神戸新聞 ]] 総合 出版 センター 、 2004年 。 ISBN 4 - 343 - 00250 - 0 
* 蓮池透 『 奪還 引き裂か れ た 二 十 四 年 』 [[ 新潮社 ]]、 2003年 。 ISBN 4-1 0 - 459901 - 8 
* [[ チャールズ・ジェンキンス | チャールズ ・ ロバート・ジェンキンス ]] 『 告白 』 伊藤真 訳 、 [[ 角川書店 ]]、 2005年 。 ISBN 4 - 04 - 791510 - 6 [[ 2006年 ]][[ 1月9日 ]][[ 日本テレビ放送網 | 日本テレビ ]] 系 で [[ ドラマ ]] 化さ れ て 放送 さ れ た 。 
* [[ 石高 健次 ]] 『 これ でも シラ を 切る の か 北朝鮮 』 [[ 光文社 ]]、 1997年 。 ISBN 4 - 334 - 00606 - X 
* 河信基 『 金正日 の 後継者 は 「 在日 」 の 息子 』 講談社 、 2004年 。 ISBN 4 - 062 - 72290 - 9 
* 河信基 『 証言 「 北 」 ビジネス 裏 外交 - 金正日 と 稲山嘉寛 、 小泉 、 金丸 を つなぐ もの 』 講談社 、 2008年 。 ISBN 4 - 062 - 15105 - 7 
* [[ 高世 仁 ]]『 娘 を かえせ 息子 を かえせ 北朝鮮拉致 事件 の 真相 』 旬報社 、 1999年 。 ISBN 4 - 845 - 10580 - 2 
* 横田 滋 ・ 横田早紀江 『 めぐみ 手帳 　[ 2003 . 2 . 10 ? 2007 . 11 . 24 ] 娘 を 取り戻す ため の 記録 』 光文社 、 2008年 。 ISBN 4 - 334 - 97533 - X </MECAB>
  <ID>24306</ID><LATESTID>59230463</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.36729203816503286</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160405051852</LINKSUPDATED><LEN>136764</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
