<ITEM>
  <TITEL>将棋</TITLE>
  <META>{{Cite encyclopedian|encyclopedia=[[知恵蔵|朝日現代用語 知恵蔵2006]]n|title=将棋の起源n|date=2006年1月1日n|publisher=[[朝日新聞社]]n|isbn=4-02-390006-0n|pages=999-1000n}}{{Shogi diagram|tleft| |=n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=n| |rg| | | | | |bg| |=n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=n| | | | | | | | | |=n| | | | | | | | | |=n| | | | | | | | | |=n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=n| |bs| | | | | |rs| |=n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=n|平手戦の初期配置}}{{JIS2004フォント|☗}}{{JIS2004フォント|☖}}{{main|持ち時間#将棋}}{{Shogi diagram|tright| |=n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=n| | | | | | | | | |=n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=n| | | | | | | | | |=n| | | | | | | | | |=n| | | | | | | | | |=n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=n| |bs| | | | | |rs| |=n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=n|二枚落ちの初期配置}}{{main|将棋の手合割}}{{cite web|url=http://tamarunoboru.cocolog-nifty.com/blog/2009/10/post-9400.html|title=石橋幸緒女流王位がタイトル戦で角による豪快な「反則手」で勝局がふいになる|work=[[田丸昇]]公式ブログ　と金　横歩き|date=2009-10-19|accessdate=2013-06-19}}{{cite web|url=http://www.asahi.com/shougi/open25/honsen_05/04.html|title=伝説の事件 - 第２５回朝日オープン将棋選手権本戦第５局|work=[[朝日新聞|asahi.com]]|date=2007-01-09|accessdate=2013-08-13}}{{main|将棋の戦法一覧|将棋の格言}}{{Main|大駒・小駒}}{{main|将棋界#将棋は先手が有利か}}{{未検証|section=1|date=2007年7月}}{{see also|チェスの歴史}}{{lang|ko|장기}}{{NDLDC|861195}}{{PDFlink|[http://www.andrew.ac.jp/soken/sokenk152-1.pdf]}}{{cite book|和書|author=[[木村義徳]]|title=持駒使用の謎|year=2001|publisher=日本将棋連盟|isbn= 4-8197-0067-7}}{{cite book|和書|author=村山修一|publisher=[[法藏館]]|isbn= 978-4-8318-7558-7|title=普通唱導集―翻刻・解説|year=2006|quote=桂馬を飛ばして銀に替ふ}}{{cite journal|和書|title=遊戯史研究|issue=5|year=1993|author=佐伯真一|title=「普通唱導集」の将棋関係記事について|url=http://www.asahi-net.or.jp/~rp9h-tkhs/yugisi01.htm}}{{main|棋戦 (将棋)|女流棋士 (将棋)|将棋のアマチュア棋戦|コンピュータ将棋}}{{cite book|和書|title=チェス|author=増川宏一|publisher=法政大学出版局|year=2003|series=ものと人間の文化史 110|isbn=4588211013|pages=13-14}}{{citation|url=http://www.shogi.net/fesa/|title=Federation of European Shogi Associations}}{{citation|url=http://www.gnu.org/software/xboard/whats_new/rules/Shogi.html|title=Shogi (Japanese Chess)|publisher=GNU Operating System}}{{citation|url=http://www.chessvariants.com/graphics.dir/motifshogi/index.html|title=Motif Shogi Pieces|publisher=The Chess Variant Pages}}{{en icon}}{{redirect|高飛車|富士急ハイランドの大型ローラーコースター|高飛車 (コースター)}}{{wikiquote|将棋}}{{cite web|url=http://kotobank.jp/word/%E9%A3%9B%E8%BB%8A%E8%A7%92%E8%90%BD%E3%81%A1|title=飛車角落ち とは|work=コトバンク|accessdate=2013-05-01}}{{Citation|year=2006|title=大辞林|publisher=三省堂|edition=3rd}}{{reflist|2}}{{表3列|n* [[将棋の戦法一覧]]n* [[将棋類の一覧]]n* [[将棋類の駒の一覧]]n* [[将棋の手合割]]n* [[将棋の格言]]n* [[将棋のさし手の用語一覧]]n* [[将棋界]]n* [[棋士 (将棋)]]n* [[将棋棋士一覧]]n* [[棋戦 (将棋)]]n* [[棋風]]n* [[将棋のアマチュア棋戦]]n* [[将棋会館]]n* [[日本将棋連盟]]n* [[日本女子プロ将棋協会]]n* [[日本アマチュア将棋連盟]]n* [[コンピュータ将棋]]n* [[将棋ウォーズ]]n* [[近代将棋|近代将棋道場]]n* [[日本将棋大系]]n|n* [[将棋講座]]n* [[将棋の段級]]（[[段級位制]]）n* [[封じ手]]n* [[入玉#トライルール|トライルール]]n* [[持ち時間]]n* [[対局時計]]n* [[天童市]]n* [[人間将棋]]n* [[詰将棋]]n* [[四人将棋]]n* [[軍人将棋]]n* [[まわり将棋]]n* [[どうぶつしょうぎ]]n* [[将棋・チェス板]]n* [[J-Chess]]n* [[チェス]]n|n* [[シャンチー]]n* [[チャンギ]]n* [[盤寿]]n* [[将棋パズル]]n* [[泰将棋]]n* [[将棋漫画]]n}}{{Wikibooks|将棋|将棋}}{{commonscat|Shogi}}{{将棋}}{{将棋類}}{{各国の将棋類}}{{デフォルトソート:しようき}}</META>
  <DESCRIPTION>	[[ファイル:Shogi_Ban_Koma.jpg|thumb|将棋の盤と駒。手前側の駒はゲーム開始時の状態、向こう側の駒は位置は同じで裏返しにして配置している]]\n'''将棋'''（しょうぎ）は、2人で行う[[ボードゲーム]]（盤上遊戯）の一種で、一般に「将棋」というときは特に本項で述べる'''本将棋'''（ほんしょうぎ）を指す。\n\n[[チェス]]などと同じく、インド古代の[[チャトランガ]]が起源と考えられている<ref name="chiezo2006_pp999">{{Cite encyclopedia\n|encyclopedia=[[知恵蔵|朝日現代用語 知恵蔵2006]]\n|title=将棋の起源\n|date=2006年1月1日\n|publisher=[[朝日新聞社]]\n|isbn=4-02-390006-0\n|pages=999-1000\n}}</ref>。\n\n以下、本項では主に本将棋について解説する（本将棋以外の将棋及び将棋に関連する遊戯については[[将棋類の一覧]]を参照）。\n\n== 総説 ==\nチェスや[[シャンチー]]などと区別するため'''日本将棋'''（にほんしょうぎ）ともいい、特に日本の「本将棋」には「[[持ち駒]]」の観念があることが特徴とされ、これは諸外国の将棋類似のゲームにも例のない独特のルールである（[[クレージーハウス|持ち駒を利用したチェス派生のゲーム]]も考案されている）。『レジャー白書』によると将棋人口は推定670万人である。\n\n[[国際将棋フォーラム]]<ref name="shogiyougo-77"> 『日本将棋用語事典』 p.77 東京堂出版 2004年</ref>や[[世界コンピュータ将棋選手権]]<ref name="shogiyougo-113"> 『日本将棋用語事典』 p.113 東京堂出版 2004年</ref>の開催などもあり、日本国外への普及も進みつつある。\n\n[[ゲーム理論]]の分類では[[二人零和有限確定完全情報ゲーム]]である。ただし後述する千日手のルール上の不備のために、厳密には「有限」でない点がある（[[2007年]]時点の[[日本将棋連盟]]公式ルールを前提とする）。\n\n現代の[[日本]]では特に本項で述べるいわゆる'''本将棋'''（81マスの将棋盤と40枚の将棋駒を使用）が普及している。また、[[はさみ将棋]]や[[まわり将棋]]など本将棋のほかにも将棋の盤と駒を利用して別のルールで遊んだりする遊戯があり'''変則将棋'''と総称される<ref name="shogiyougo-175・176"> 『日本将棋用語事典』 p.175-176 東京堂出版 2004年</ref>。\n\n歴史的には「[[大将棋]]」（225マスの将棋盤と130枚の将棋駒を使用）、「[[中将棋]]」（144マスの将棋盤と92枚の将棋駒を使用）、「[[小将棋]]」（81マスの将棋盤と42枚の将棋駒を使用）などが指されていたこともあり、これらの将棋は現代の将棋に対して「古将棋」と総称される<ref name="shogiyougo-129"> 『日本将棋用語事典』 p.129 東京堂出版 2004年</ref><ref name="shogiyougo-102"> 『日本将棋用語事典』 p.102 東京堂出版 2004年</ref>。現代でも中将棋などわずかではあるが愛好家が存在する。他に小将棋から派生したと推定される[[朝倉将棋]]が福井県を中心として残されており、主に福井県内のイベントなどで朝倉将棋の大会が開かれている。\n\n== ルール ==\n将棋は2人の競技者（対局者）によって行われる。ここでは便宜的に自分と相手と呼ぶことにする。\n\n=== 将棋盤と駒 ===\n* 将棋の対局には縦横9マスずつに区切られた[[将棋盤]]と[[駒 (将棋)|将棋駒]]を用いる。\n* 対局者は将棋盤を挟んで向かい合って対局することになるが、このとき将棋盤の自分側から3段目までのマスを'''自陣'''、相手側から3段目までのマスを'''敵陣'''と呼ぶ。\n* 他の将棋に類するゲーム（チェス、シャンチーなど）と違い、駒に色分けなどはなく、敵味方共通の駒を用いる。ただし駒は五角形で向きが存在し、一局を通じて自分の駒と相手の駒は常に向き合う方向に配置される。したがって、駒の向いている方向によって、その駒が現在自分と相手のどちらに属しているかが表されることになる。「持ち駒」のルールによって、駒が敵味方どちらに属しているかは目まぐるしく変わることになる。\n* 盤上の駒は一局を通じて常に1つのマスに入ることになる（シャンチーのように線の交点に配置されるわけではない）。1つのマスに複数の駒が存在したり、1つの駒が2つ以上のマスに同時に存在することはできない。\n\n==== 駒の種類 ====\n[[ファイル:Shogi Koma Ryoko.jpg|サムネイル|将棋の駒]]\n* 将棋の駒は[[玉将]]（玉）及び[[王将]]（王）、[[飛車]]（飛）、[[角行]]（角）、[[金将]]（金）、[[銀将]]（銀）、[[桂馬]]（桂）、[[香車]]（香）、[[歩兵 (将棋)|歩兵]]（歩）の8種類であり、それぞれ動ける範囲が決まっている（玉将と王将の駒の動きは同じであり機能上は完全に同視される）。\n* 一般的に一組の将棋駒には玉将と王将が1枚ずつ入って構成されている。慣例として上位者が王将、下位者が玉将を用いる<ref name="shogiyougo-26・27"> 『日本将棋用語事典』 p.26-27 東京堂出版 2004年</ref>。ただし、二つとも玉将である「双玉」と呼ばれるものもある<ref name="shogiyougo-56"> 『日本将棋用語事典』 p.56 東京堂出版 2004年</ref>。なお、駒の種類である玉将の「玉」、金将の「金」、銀将の「銀」はいずれも[[宝物]]の意味であり<ref name="shogiyougo-56"/>、本来は2つとも玉将で構成されている双玉であったと考えられている<ref name="shogiyougo-56"/>。したがって、将棋で「王様」と呼ぶのは厳密には正しくないとされる<ref name="shogiyougo-56"/>（そのため、一般的に棋譜読み上げでも玉将と王将を区別せず「ぎょく」と読み上げる。また、一般的に自分側の玉将（王将）のことを「自玉」、相手側の玉将（王将）のことは「相手玉」あるいは「敵玉」という。ただし、玉将（王将）に利きのかかる手は「王手」と言い、「玉手」と言うことは普通ない）。\n* 将棋駒のうち、飛、角、銀、桂、香、歩については敵陣内への移動・敵陣内での移動・敵陣内からの移動の際に成ること（後述）を選択することができ、これによって以下のように駒の動きが変化する（成りを選択した時点で駒を裏返す）。\n* 将棋駒のうち一方向に向かって何マスでも進めることのできる飛車、竜（成った飛車）、角、馬（成った角）、香のことを総称して「'''走り駒'''」という。\n* 玉、王以外の大きな駒である飛車、角行はまとめて「大駒（おおごま）」と呼ばれ、金将、銀将をまとめて「金駒（かなごま）」と呼ぶことがある。それぞれ、戦術において似た役割の駒をまとめた言い方でもある。\n* 「駒の利き」とは盤上にある各駒の効力が及んでいる範囲（機能している範囲）を言い、各駒の移動可能となっている範囲に相当する。\n\n==== 駒の動き ====\n\n{| class="wikitable"\n!style="background-color:#dddddd"|元の駒\n!style="background-color:#dddddd" colspan="2"|動き\n!style="background-color:#dddddd"|成駒\n!style="background-color:#dddddd" colspan="2"|動き\n|-\n|[[玉将]]（ぎょくしょう）<br />王将（おうしょう）<br />玉（ぎょく）<br />王（おう）<br />[[ファイル:Shogi_king.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''玉'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|}\n||全方向に1マス動ける。||align="center"|-||align="center"|-||align="center"|-\n|-\n|[[飛車]]（ひしゃ）<br />飛（ひ）<br />[[ファイル:Shogi_rook.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|―||'''飛'''||width="16"|―\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|}\n||縦横に何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||竜王（りゅうおう）<br />竜（りゅう）<br />[[ファイル:Shogi_rook_p.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|｜||width="16"|○\n|-\n|width="16"|―||'''竜'''||width="16"|―\n|-\n|width="16"|○||width="16"|｜||width="16"|○\n|-\n|}\n||飛の動きに斜めに1マスの動きを足したもの。\n|-\n|[[角行]]（かくぎょう）<br />角（かく）<br />[[ファイル:Shogi bishop.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|＼||width="16"|&nbsp;||width="16"|／\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''角'''||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|／||width="16"|&nbsp;||width="16"|＼\n|}\n||斜めに何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||竜馬（りゅうめ、りゅうま）<br />馬（うま）<br />[[ファイル:Shogi_bishop_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|＼||width="16"|○||width="16"|／\n|-\n|width="16"|○||'''馬'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|／||width="16"|○||width="16"|＼\n|}\n||角の動きに縦横に1マスの動きを足したもの。\n|-\n|[[金将]]（きんしょう）<br />金（きん）<br />[[ファイル:Shogi_gold.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''金'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||斜め後ろ以外に1マス動ける。\n|align="center"|-||align="center"|-||align="center"|-\n|-\n|[[銀将]]（ぎんしょう）<br />銀（ぎん）<br />[[ファイル:Shogi_silver.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''銀'''||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|○||width="16"|&nbsp;||width="16"|○\n|}\n||前と斜めに1マス動ける。||成銀（なりぎん）<br />[[ファイル:Shogi_silver_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''全'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[桂馬]]（けいま）<br />桂（けい）<br />[[ファイル:Shogi_knight.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|☆||width="16"|&nbsp;||width="16"|☆\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''桂'''||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前へ2、横へ1の位置に移動できる。<br />その際、駒を飛び越えることができる。||成桂（なりけい）<br />[[ファイル:Shogi_knight_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''圭'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[香車]]（きょうしゃ、きょうす）<br />香（きょう）<br />[[ファイル:Shogi_lance.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&emsp;||'''香'''||width="16"|&emsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前に何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||成香（なりきょう）<br />[[ファイル:Shogi_lance_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''杏'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[歩兵 (将棋)|歩兵]]（ふひょう）<br />歩（ふ）<br />[[ファイル:Shogi_pawn.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&emsp;||'''歩'''||width="16"|&emsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前に1マス動ける。||と金（ときん）<br />と（と）<br />[[ファイル:Shogi_pawn_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||width="16"|'''と'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|}\n上の表では便宜的に成銀を「全」、成桂を「圭」、成香を「杏」と表示している。この表記は、将棋駒の活字がない環境で（特に詰将棋で）しばしば用いられる。成銀を「全」、成桂を「今」、成香を「仝」、と金を「个」で表す流儀もある。成銀、成桂、成香、と金は全て「金」と表記されているのが実際で、くずし方を変えることで成る前の駒がわかるようにしている。王将と玉将では役割が同一であっても先手が玉将を持つことで後手と区別している働きが存在する。\n\n=== 対局の進行 ===\n将棋は対局者が相互に自らの駒を動かすことによってゲームが進められる。\n* 対局において先に駒を動かし始める側の対局者を先手、そうでない側の対局者を後手という。将棋では一局を通じて先手と後手が交互に盤上にある自分の駒のいずれか1つを一度動かすか、'''持ち駒'''（相手から取って自分の駒となった駒。後述）を1つ盤上に置くことを1回ずつ繰り返す。この手順における一回の動作（盤上の駒を動かす又は持ち駒を盤上に置く）を「'''一手'''」と呼び、動詞としては盤上の駒を動かす場合には「'''指す'''」、持ち駒を盤上に置く場合には「'''打つ'''」という。\n* 「将棋を打つ」という表現がなされることがあるが、将棋は「指す」ものであって「打つ」ものではない。ただし、持ち駒を盤面に配置することは「打つ」という（多くのテーブルゲーム類の中で「指す」という表現を用いるのは将棋類のゲームのみ）。\n\n==== 駒の配置 ====\n将棋の対局において駒は対局者各20枚ずつの計40枚を用いる。対局者間の[[棋力]]の差によって[[将棋の手合割|手合割]]（ハンデ）を考慮する必要もあり、対局者間の棋力の差がかなり大きい場合には駒落ち（棋力で上回る側に属する駒の一部を盤上から除外した状態での対局）となるが、基本的には駒を落さずに対局者各20枚ずつ対等に駒を持つ「'''平手'''（ひらて）」で指される（手合割の詳細については後述）。\n\n将棋の対局を始めるには、まず、駒を盤上の定められた位置（初形の位置）に配置する。将棋の正式な礼法では、対局者のうち上位者が駒袋に入った駒を盤の中央に取り出し、対局者はそれぞれ自陣に'''[[大橋流]]'''あるいは'''[[伊藤流]]'''の並べ方によって駒を並べてゆく。慣例として上位者が王将、下位者が玉将を用いる<ref name="shogiyougo-26・27"/>。\n\n平手戦の場合、開始時には駒を次のように並べる。\n{{Shogi diagram|tleft| |=\n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=\n| |rg| | | | | |bg| |=\n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=\n| |bs| | | | | |rs| |=\n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=\n|平手戦の初期配置}}\n<br clear="all"/>\n上図のように盤面を図として表示する場合、下側が[[先手]]、上側が[[後手]]となる。先手から見て将棋盤の右上のマスを基点とし、横方向に1、2、3、…、9、縦方向に一、二、三、…、九とマス目の位置を表す座標が決められている。[[棋譜]]はこの数字を用いて表現される。また、先手は（Unicode文字参照2617、[[ファイル:Shogi_kifu_sente.png|14px]]）、後手は（2616、[[ファイル:Shogi_kifu_gote.png|14px]]）で示すのが一般的だが、コンピュータ上では[[JIS2004]]対応などのフォントが必要で、先手は▲・後手は△で示すことも多い。\n\n先手・後手は[[振り駒]]により決定する。\n\n==== 手番における動作 ====\n自分の番（'''手番'''）が来たら、必ず盤上の自分の駒のいずれか1つを一回動かすか、持ち駒を1つだけ盤上に打たなければならない。二手続けて指したり（二手指し）、パスすること（自分の駒を全く移動せず、持ち駒も打たないこと）はできない。\n\n===== 盤上の駒の移動 =====\n盤上にある自分の駒は、その駒の種類に応じて[[#駒の動き|駒の動き]]に書かれている範囲内に存在するマスであれば、どこにでも移動させることができる。ただし、以下のような制限がある。\n* 本来の駒の動きの範囲内に含まれていても、盤上に存在しないマスには移動できないので、それぞれの駒の利きは盤上にあるマスの範囲に限られる。したがって、飛、角、香などの走り駒の移動できる範囲は盤の端のマスまでになる。また、盤の端に近い位置にある駒は移動できる範囲がマスのある範囲に限られる。\n* 駒の移動においては、それぞれの駒は原則として他の駒を飛び越して移動することができず（桂馬は例外。後述）、また、盤上の駒は常に1つのマスに1つの駒しか入ることができないことから次のような制約がある。\n# 自分の駒を移動させることができる範囲内に他の自分の駒が既に存在する場合、その駒によって塞がれているマスには入れない。また、他の駒を飛び越すことはできないので、他の自分の駒を飛び越してその先のマスへと移動することもできない（自分の駒が移動可能な範囲は他の自分の駒が存在するマスの1つ手前のマスまでとなる）。\n# 自分の駒を移動させることができる範囲内に相手の駒が既に入っている場合、その相手の駒を捕獲して自分の「持ち駒」とした上で、自分の駒をその相手の駒が存在したマスの位置に動かすことができる。したがって、自分の駒が移動可能な範囲は、その相手の駒が存在するマスにまで及ぶことになる。ただし、他の駒を飛び越すことはできないので、飛、角、香などの走り駒であっても、移動範囲を塞いでいる相手の駒を取った上でそのマスに移動することはできるが、移動範囲を塞いでいる相手の駒を飛び越してその先のマスへと移動させることはできない。\n# 桂馬については他の駒とは異なり移動可能なマスが元のマスから離れた場所にあるため（先述の[[#駒の動き|駒の動き]]を参照）、周囲のマスに他の駒があっても、それを飛び越して移動することができる。ただし、桂馬の移動可能なマスに既に自分の他の駒が入っていて塞がれているときは移動できない。なお、桂馬の移動可能なマスに先に入っている駒が相手の駒である場合には、その相手の駒を取ってそのマスへ移動することができる。\n以上のほか、玉将の位置との関係で、自分の駒を移動させることによって自玉を相手駒の利きにさらすことになる場合には、後述する[[#禁じ手と反則行為|禁じ手]]に該当することとなり移動できない。\n\n===== 駒の成・不成の選択 =====\n前述のように盤上の相手側3段を敵陣と呼ぶが、玉（王）と金以外の駒（飛、角、銀、桂、香、歩）については、敵陣内へ入るとき、敵陣内で移動するとき、敵陣内から出るときに「'''成る'''」ことを選択することができる。こうして成った駒を'''[[成駒]]'''と呼ぶ。成駒となることによって、移動可能な範囲が変化する。飛は[[竜王 (将棋の駒)|竜王]]（竜）、角は[[竜馬]]（馬）となり、それぞれ飛・角の元々の駒の動きに加えて、全方向1マスの範囲にも動けるようになる。また、銀は[[銀将|成銀]]、桂は[[桂馬|成桂]]、香は[[香車|成香]]、歩は[[歩兵 (将棋)|と金]]となり、それらは全て金と同様に扱われる。歩が成った場合にも金と同様に扱われるので、同じ縦の列に歩と成った歩（と金）が並んでも二歩（後述）にはならない。\n\n成りは強制ではなく、成らないこと（「'''不成'''（ならず・ふなり<ref name="narazu"> 「歩成り」との区別から「ならず」と呼ばれることがほとんどである</ref>）」と称する）を選択することができる。ただし、歩を敵陣の一番奥の段に移動させるなど、その駒がそれ以上は動けなくなってしまう場合は、必ず成らなければならない。一度、不成を選択した場合であっても、以後、その駒が成る条件（敵陣に入るとき、敵陣の中で動くとき、敵陣から出るとき）を満たすたびに、成る成らないかを選択することができる。また、一度成駒になってしまうと、その駒が盤上にある限り、元に戻すことはできない。その駒が相手に取られて持ち駒となった時点で、成る前の状態に戻る。従って、持ち駒を成った状態で打つことはできない。\n\n駒が成ることを選択した場合には、それを表示するために、移動先のマスに駒を裏返して配置する（不成を選択した場合には裏返さずそのまま配置する）。銀、桂、香の駒の裏面には「金」の字が崩して書いてある（歩の裏面の「と」も本来は「金」あるいは同音の「今」の字を崩したもの）が、もともとの駒の種類が分からなくならないように各駒の種類に応じて裏面の「金」の字体は変えてある。\n\n上述のように、成りは強制ではなく、成るか成らないかを選択することができる。銀、桂、香は、成ることによって移動できなくなるマスがあるため、不都合を生じることがある（例えば、銀が成ると斜め後ろに動かせなくなる）。そのため、成るか成らないかについて慎重な検討を要することもある。これに対して飛、角、歩は、成っても移動できるマスが増えるだけで減らない（つまり、駒の性能が上がる）ので、成りが選択されることがほとんどである。ただし、極めてまれに、反則である打ち歩詰め（後述）になる局面を回避するなどの理由で、あえて駒を成らない場合もある。その逆に、成ることによって自玉に詰みが生じる局面（大抵は、成ってしまうと自玉の打ち歩詰めが解消されてしまう局面）を回避するなどの理由で、あえて駒を成らない場合もある。\n\n===== 持ち駒の使用 =====\n[[ファイル:Shogi.jpg|Shogi game in progress|サムネイル|取得した駒は、持ち駒として再利用できる。]]\n持ち駒（自分の駒が移動した際に捕獲して得た駒）は盤上の空いているマスであれば、[[#禁じ手と反則行為|禁じ手]]（後述）に該当する場合（二歩や行き所のない駒となる場合）を除いて、好きなところに打つことができる。敵陣に駒を打つ場合でも、成る前の状態で打たなければならない。\n\n==== 持ち時間 ====\n\nプロの公式戦では[[持ち時間]]を定め、ストップウオッチまたは[[対局時計]]（チェスクロック）を用い、時間切れによる勝敗を厳正に定める。公式戦では、[[名人戦 (将棋)|名人戦]]では9時間、[[NHK杯テレビ将棋トーナメント|NHK杯]]では10分というように棋戦ごとに持ち時間が決められているが、残り時間を使い果たした場合は1手当たりの制限時間（30秒から1分）が課される<!--ストップウォッチの場合は厳密に言えば違いますが、簡便のためこう書きました-->。プロの公式戦以外では持ち時間なしで最初から1手当たり○秒以内で指す、あるいは持ち時間がなくなれば即負けの対局もある。\n\n==== 手合割 ====\n{{Shogi diagram|tright| |=\n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=\n| | | | | | | | | |=\n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=\n| |bs| | | | | |rs| |=\n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=\n|二枚落ちの初期配置}}\n\n\n\n対局者の[[棋力]]の差によっては[[ハンデキャップ]]付きの対局も行われる。棋力の差が非常に大きい場合、上位者が駒の一部を取り除いて（駒落ち）対局する。右図は「二枚落ち」と呼ばれる駒落ちの場合である。\n\n駒落ちにおいては棋力の差により、1枚ないし2枚の駒を落とすものから、[[飛車]]・[[角行]]に加え、[[金将]]・[[銀将]]・[[桂馬]]・[[香車]]まで落とす十枚落ちまでの手合割がある。特殊なものとしては、上手が玉将1枚だけになる「裸玉」（19枚落ち）、上手が19枚落ち＋持駒に歩3枚を持つだけの「歩三兵」や、金落ち・銀落ちといった特殊な駒落ちが指されることもあるが、あまり一般的ではない。\n\n駒落ち戦の場合には「先手」や「後手」ではなく、駒を落とした方を'''上手'''（うわて）、落とされた方を'''下手'''（したて）といい上手から指し始める。\n\n=== 勝敗の決め方 ===\n将棋は原則として互いに自らの駒で相手の玉将（王将）を捕獲することを目指し、一方の玉将（王将）が相手の駒に捕獲されてしまうことが不可避な状態（[[詰み]]）となれば勝敗が決まる。\n伝統的に「実際に王を取る」ことは忌避されたため、どちらか一方が逆転不可能と判断した時点で投降することにより対局を終了する習慣になっている（[[投了]]）。\n自玉が詰まされることが確定的となったときのほか、攻め合いで相手より早く玉を詰ますことができない場合、相手の受けが強くて一連の攻めが続かなくなった場合、相手の攻めを受け切れない場合、攻防に必要な駒を相手にほとんど取られてしまった場合など、自身の勝利がなくなったと思われる場合に投了する。\n原則的には詰みと投了によって勝敗が確定するが、勝敗の決し方には以下のようなものがある。\n* どちらかの対局者が以下の状態になった場合には、その対局者の負けとなり、もう一方の対局者の勝ちとなる。\n** [[詰み]]（自玉に[[王手]]がかかっており、合法な指し手が存在しない）<ref>将棋の通常の対局ではまず発生しないが、自玉に王手がかかっていないが合法な指し手が存在しない（チェスでいう[[ステイルメイト]]）場合については、合法手がないため負けが確定している。ただしその場合は詰みにならないため、実際に負けとなるのは、投了するか、持ち時間が切れるか、反則行為を行った時である。[[コンピュータ将棋]]などでは、ステイルメイトは詰みと同様とすることが多い。</ref>\n** [[投了]]（勝利不可能と判断して負けを認めた）\n** 時間切れ（[[持ち時間]]がなくなった）\n** [[#反則行為|反則行為]]（反則を行ったことを指摘された）\n*** ルール違反（基本ルールに反する動作を行った）\n*** [[禁手]]（ルールで禁止された手を指した）\n*** 連続[[王手]]の[[千日手]]（相手玉への王手の連続によって千日手が成立した）\n** 相[[入玉]]の点数不足（相入玉に対局者同士が合意し、点数計算で24点未満となった）\n** 被[[入玉]]宣言（条件を満たした状態で対戦相手が入玉を宣言した）\n* 以下の状態になった場合には、引き分けとなる。\n** 連続王手以外の[[千日手]]（連続王手以外で同一局面が4回現れた）\n** [[持将棋]]（相入玉に対局者同士が合意し、点数計算で両者ともに24点以上となった）\n\n==== 千日手 ====\n同一局面が4回現れた場合[[千日手]]となる。同一局面とは、「盤面・両者の持駒・手番」がすべて同一の場合のことをいう。千日手は原則として無勝負・指し直しだが、一方が王手の連続で千日手となった場合は、王手をかけていた側の負けである。これは、千日手が成立した手番に関係ないため、自身が指した手で千日手が成立して負けが決まることもあれば、相手が指した手で千日手が成立して負けが決まることもある。通常の禁手のように、自分が指した手で負けが決まるとは限らないため、ルールでは「禁じられた手」ではなくて「禁じられた局面」と表記している。連続王手の千日手は通常の禁手とは異なる特殊な規定のため、双方連続王手の千日手や[[最後の審判 (詰将棋)|最後の審判]] (詰将棋作品)といった状況においてルールの不備が指摘されている。\n\n==== 持将棋 ====\n先後両者の玉（王）が互いに[[入玉]]し、玉が詰む見込みがなくなった場合、両者が合意したら判定により勝敗を決める場合がある。この判定法により引き分けとなる場合があり、これを[[入玉|持将棋]]という。判定の方法は他にもあるが、プロの公式戦においては、大駒1枚につき5点、小駒1枚につき1点とし、24点未満なら負けというルールである。\n\n==== 反則行為 ====\n次に挙げる行為は反則と決められており、着手した場合直ちに負けとなる。対局中であれば、反則行為が行われた時点ではそれに気付かずに手が進められても、後になって反則に気付き指摘された時点で勝敗が決定する。ただし、対局相手が反則に気づかないまま投了・終局した際は投了が優先される。また、対局中の助言は一切禁止されるが、反則行為が行われた場合に限り第三者がそれを指摘しても良い<ref>[http://www.shogi.or.jp/faq/taikyoku-kitei.html 対局規定（抄録）：日本将棋連盟]</ref>。\n\n反則によって決着した場合は、その時点で反則者が[[投了]]したものとする<ref name="hansoku-renmei">[http://www.shogi.or.jp/shogi/hon/05.html 将棋について-本将棋［5.反則］：日本将棋連盟]</ref>。\n\n* ルール違反\n** 2手続けて指す（'''二手指し'''）、ルール上移動できない位置に駒を移動する（特に、角（馬）を遠い位置に移動させるときに間違えやすい）、駒を成れない状況で成ってしまう、玉や金を成ってしまう、成り駒を盤上で裏返し元の駒に戻す、成り駒を打つ（持ち駒を裏返して打つ）、持ち駒を駒台に乗せず手に隠し持つあるいは将棋盤や駒台の陰に置く（'''隠し駒'''）などの基本ルールに反する行為。いったん着手した手を変える行為（'''待った'''と呼ばれる）も基本的には即負けである。駒から手を離した時点で着手が完了となるため、一旦駒を動かしても手を離さなければ、その時点では元に戻して別の手を指してかまわない。ただし、仲間同士の気楽な対局や駒落ちなど指導を目的とする対局の場合は、例外的に許可される場合もある。しかし、多くの人は「待った」をマナー違反とみなすため、注意が必要である。\n* 禁じ手\n** 基本ルールには反していないが、特別に禁止されている手のこと。\n* 連続王手の千日手\n** 連続王手での千日手は王手している側が指し手を変更しなければならないが、これを行わずに千日手が成立してしまった場合。千日手が成立した時点で反則になるため、対戦相手が指し手によって反則が確定する場合もある。\n\n禁じ手は以下の通りである。\n* [[二歩]]\n** 成っていない歩兵を2枚以上同じ縦の列に配置することはできない。\n* [[行き所のない駒]]の禁止\n** 盤上の駒を行き先のない（動けない）状態にしてはいけない。味方の駒に進路を塞がれて一時的に動けない場合はこれにあたらない。打つ場合、不成で進む場合ともに敵陣1段目と2段目の桂馬、1段目の香車・歩兵は配置してはいけない。したがって盤上の桂馬・香車・歩兵がその場所に進む場合は必ず成らなければならない。\n* [[打ち歩詰め]]\n** 歩を打って玉を詰ませてはいけない（つまり歩の駒を打った状態で相手の玉が詰んでしまってはいけない）。ただし、歩による王手が詰め手順の最終手でなければ、歩を打っての王手は反則ではない。したがって、歩を打って王手をかけたのちの連続王手で最終的に「詰み」が成立することは問題がない。また、盤上の歩を突いて玉を詰ます'''突き歩詰め'''も反則ではない。\n* 自玉を相手駒の利きにさらす手\n** 自らの着手の後、自らの玉が[[王手]]のかかった状態にあってはいけない。すなわち、\n**# 相手に王手された場合は王手を回避しなければならない。\n**# 玉を相手の駒の利きに移動してはならない。\n**# 玉以外の駒を移動させた結果、玉が相手の駒（香車、飛車（竜王）、角行（竜馬））の利きにさらされるようにしてはならない。\n\n記録に残っている1977年から2005年までに、プロの棋戦で発生した反則のうち、回数が多いものは以下の通り<ref>2006年1月3日 [[NHK衛星第2テレビジョン|NHK衛星第2放送]]「大逆転将棋2006」による。</ref>。\n{| class="wikitable"\n|+ '''プロの棋戦で発生した反則の上位（1977年以降）'''\n|-\n!1位\n|二歩||44回\n|-\n!2位\n|二手指し||22回\n|-\n!3位\n|王手放置、自らの玉を相手の駒の利きにさらす||8回\n|-\n!4位\n|角・馬が移動できない位置へ移動する||5回\n|-\n!5位\n|成れない状況で駒を成る||3回\n|}\n\nその他、特殊な例として、\n* 持ち駒を成駒の状態で打った（成銀を金と見間違えて打ったという事例がある。[[島朗#人物|参考]]）。\n* 駒を飛び越える位置に角を動かした<ref></ref>。\n* 自分が取った駒を相手の駒台に乗せた<ref></ref>。\n* 盤上から駒台に移ってしまった香車を持ち駒として使用した（服の袖が当たったことが原因である。[[関根紀代子#反則負け|参考]]）。\n* 後手が先に指した（これは「自分の手番ではないのに指している」ことから、二手指しの一種にあたる<ref name="hansoku-renmei" />。あえて言えば、「0手目」という架空の後手の指し手と合わせて2手となる。棋譜上は「並べた状態のまま投了」の扱いとなる）。\n* 相手の駒を取った後、別の場所に駒を動かした（8八の玉将で7八の相手の馬を取ろうとして、馬を駒台に移した後玉将を8七に移動させた。棋譜上は馬を取らずに玉を8七へ指した王手放置となっている。[[糸谷哲郎#対局関連|参考]]）。\n* いったん不成で敵陣に置いたように見えた駒を持ち直し、成りに変えた。対局はそのまま継続されたが、テレビ放送後の視聴者の抗議を受け、「待った」であるとされた<ref>対局者の「着手が30秒を超えており、考慮時間が消費されるべきである」との抗議で考慮時間が1回分消費されたが、対局時には反則であるという指摘はされなかった。テレビ放送後の視聴者からの抗議を受けて理事会で協議を行い、反則であるとされ次年度の銀河戦への出場停止などの処分が決定した（参考：[http://www.shogi.or.jp/osirase/news/2005-06-2.html 加藤一二三九段、第14期銀河戦出場停止に]（日本将棋連盟からのお知らせ））。</ref>。\n* 自分で自分の駒を取った（国際将棋トーナメントBクラス日本代表の[[さかもと未明]]）\nという反則が知られている。\n\nなお、「王手をするときには『王手!』と言わなければいけない」と誤認する者も多いが、そのようなルールは存在しない<ref>日本将棋連盟でも、[http://www.shogi.or.jp/faq/index.html よくあるご質問]にて、同じ指摘を行っている。なお、将棋とは異なり、チェスでは王手（チェック）をかける場合、強制ではないが慣習的に「チェック」と口頭で告げるべきとされている（[[王手#チェスの「王手」]]参照）。</ref>。\n\n==== 公式戦でのルールの不備 ====\n以下は、公式ルールでは勝敗に関する明確な規定がないルールの不備である。滅多に発生しなかったり、対局マナーとして暗黙の了解ができていたりするため、明文化されていない。\n; 相[[入玉]]への非合意\n: 入玉宣言法を導入しないアマチュアの場合、相入玉は対局者同士が合意しなければ成立しないため、一方が合意を拒めば相入玉の状態でいつまでも対局を続けることができる。ただし、完全に相入玉の状態で合意を拒むことは、ルール違反ではないがマナー違反である。[[コンピュータ将棋]]などでは、[[入玉#トライルール|トライルール]]を採用する場合もある。プロの公式戦では入玉宣言法を導入したため、このような問題は解決された。\n; 双方連続王手の[[千日手]]\n: 一方が連続王手の千日手の場合には負けとなるが、両者が連続王手で千日手となった場合については定義されていない。双方連続王手での千日手は現在まで発生した記録がないが、そのような手順が存在するか否かは完全な証明がなされておらず、不明である。\n; 打ち歩によって、連続王手の千日手でしか王手を解除できない状態を作った場合\n: これが[[打ち歩詰め]]に該当するのかが不明である。連続王手の千日手でしか王手を解除できない状態は詰みとみなすのかどうかに依存し、現行ルールではどちらの解釈も可能である。「[[最後の審判 (詰将棋)|最後の審判]]」という[[詰将棋]]の問題の形で指摘されている。\n\nルールの不備が改正された例としては、[[1983年]]に千日手の規定が「同一手順を3回繰り返した場合」から「同一局面が4回現れた場合」に変更された例がある。旧規定では、千日手になることなく無限に指し続ける手順の存在が数学を用いて簡単に証明でき、実際に千日手模様の無限ではないが、かなり長手数の対局が見られたことから改正された。\n\n== 戦略と戦術 ==\n\n\n=== ゲームの進行ごとの戦略 ===\n一局の対局はおおよそ100手前後（先手・後手それぞれの着手を1手と数える）で勝負がつくが、対局全体を大きく以下の3つに分けることができる。ただし、何手目までが序盤であるかなど、明確な線を引くことは通常はできない。\n;序盤\n:初手から駒組みが完成するまでのおおよその間。\n;中盤\n:駒組みが完成し、両軍の駒のぶつかり合いが始まってから、劣勢の側または両者の玉の囲いが崩れ始めるまでのおおよその間。\n;終盤\n:劣勢の側または両者の玉の囲いが崩れ始めてから、終局までの間。\n\n==== 序盤戦 ====\n序盤戦はまず戦型を選択するところから始まる。\n\n初手は角道を開ける▲7六歩か飛車先の歩を突く▲2六歩のどちらかが多く、ほとんどの対局はこのどちらかで開始される。しかし、先手[[ゴキゲン中飛車]]や[[藤井システム]]の登場などにより新しい指し方の研究も進んでいて、▲7六歩や▲2六歩以外の初手についても（まだまだ数は少ないが）いろいろと試みられている。\n\n戦法は、飛車を初期位置から動かさずに攻める'''[[居飛車]]戦法'''と、左へ動かして展開する'''振り飛車戦法'''の2通りに大別され、それぞれに[[定石|定跡]]が研究されている。その知識と研究に加えて、相手の動きを見ながら先々の有利を見すえる大局観が重要となる。\n\n基本的には金や銀を使って玉の守りを固め（'''囲い'''）ながら、駒を繰り出して敵を攻める体勢を作ることになる。囲いを簡略化してすぐに攻めに入ることを[[急戦]]といい、じっくりと守りを固めてから戦いに入ることを[[持久戦]]という。双方が囲い合い、駒のぶつかり合いが始まると中盤戦に突入する。\n\nなお、序盤戦での攻め駒と守り駒の配分については、標準的には攻めは主に'''飛角銀桂（香歩）'''、守りは'''金2枚銀1枚'''と言われている。ただし、これはあくまでも標準であり、金銀4枚すべてを囲いに用いる場合など異なる場合もある。\n\n==== 中盤戦 ====\n中盤戦は、駒を取り合い、敵陣に切り込んで相手の囲いを崩しに行く戦いになる。駒の損得と働きが重要になる。\n\n銀、桂、歩などを繰り出しながら相手の駒を攻めて駒得（「駒の価値」の項を参照）を狙い、敵陣に攻め入って竜、馬やと金などを作って相手玉の囲いを脅かすこと、またそのような相手の攻めを防ぐ（受ける）攻防が主となる。攻めと受けのどちらに主眼を置くかによって個人の棋風が現れる部分である。一方または両方の囲いが崩れ出すと、終盤戦に突入する。\n\nなお、駒組みが未完成のまま駒がぶつかり合うことになってしまった場合などには、中盤戦といえるものがはっきりとせず、序盤戦から急に終盤戦に入ったと評価されるような場合がある。\n\n==== 終盤戦 ====\n終盤戦では、相手の玉を詰ましに行く（'''寄せる'''）戦いになる。駒の損得よりも玉を寄せるスピードが重要となり、正確な読みの力が重要となる。\n\n囲いを崩しながら相手玉に迫り、[[必至|詰めろ]]をかけ続け、最終的には[[詰将棋]]のように[[王手]]の連続で[[詰み]]まで持っていくことになる。お互いに玉に迫りあっている場合、相手への詰めろを1手外すと逆に自玉にかけ返されてしまうので、1手の緩手で勝敗がひっくり返ってしまうこともある重要な局面である。\n\n一方的に攻められている場合は玉が詰まされないよう逃げ道を確保する。[[入玉]]を目指し早めに逃げることもある。\n\n=== 形勢の判断 ===\n局面の形勢判断の要素としては、玉形の状態、対局者双方の駒の価値（駒得か駒損か）、手番を握っているかどうかなどがある。\n\n==== 玉形の状態 ====\n玉形とは、玉将（王将）の位置とその周りの駒の位置のことである。遠さ、堅さ、広さなどの要素で判断される。\n; 遠さ\n: 基本的に玉は五筋（中央）から離れているほど良いとされる。これはマスの端よりも外から駒が利くことがあり得ないため、玉周辺への攻めが集中しにくいことと、端にある駒（桂馬・香車）が初期位置から動かすことなく防御に使えるためである。通常、玉は戦場（攻め駒がぶつかりやすい場所）からできるだけ遠い場所にいるほうが安全と考えられており、これに関連する将棋の格言として「居玉は避けよ」や「玉飛接近すべからず」などがある。ただし、局面の展開によっては端にいることで逆に逃げる場所が無くなり負けてしまうこともあるので、一概に端にいれば良いというわけではない。\n; 堅さ\n: 玉の周りに置かれる駒を一般的に'''囲い'''と呼び、囲いに使われる駒の位置も玉形に含まれる。将棋では囲いの防御の性能を「堅い」あるいは反対に「薄い」などと表す。\n: 囲いは通常自分から動かすことはない。なぜなら囲いとして駒を置いた位置が、最も玉を守れる形である場合が多いため、その位置から動かすことは囲いの性能を落とすことになる。この囲いに使われる駒を攻められ、位置を移動させられたり（駒を移動させて防御の性能を落とさせることを'''崩す'''という）、駒自体を取られたりする（囲いの駒を取ることを'''はがす'''という）と玉形が悪くなり囲いは薄くなる。\n: この玉の位置と囲いの形を総合して玉形と呼び、この状態が良いか悪いは勝敗に大きく関わってくる。たとえ駒得をしても玉形が悪ければ形勢が不利とされることがある。相手の玉形を悪化させるためにわざと駒損をしたり、逆に玉形を悪化させてでも駒得を狙うこともある。\n: 一般には金や銀といったいわゆる金駒や角の成った馬が玉の周りに囲いとして組み込まれ、その枚数が多ければ多いほど堅いと評価されるが、囲いを形成する駒相互の位置関係によって囲いの堅さは大きく変化する。例えば一般に角や桂といった前のマスに利きのない駒（将棋では頭が丸い駒という）は玉の上部の防御には不向きである。なお、玉形の良し悪しは相手の攻めの形に大きく影響されるため、相対的に玉形が良いとされることはあるが、この形が絶対的に良いと呼べる玉形はない。例えば居飛車同士の場合、玉は上からの攻めに囲いを使うが、この時の囲いは横からの攻めに弱く、相手が振り飛車であった場合、同じ囲いだと玉形は非常に悪い。\n; 広さ\n: 最終盤では玉形の評価として「堅さ」の要素とは別に「広さ」の要素が評価されることもある。「広さ」は具体的には玉の逃げ場所の広さをいい、広ければ広いほどプラスに評価される。相手玉を詰ませるためには攻め駒が必要となるが、相手玉の逃げ場所が広ければ広いほど詰ませるのに多くの攻め駒を必要とする（捕まりにくい状態になる）からである。序盤に築かれた玉の囲いが相手側の攻めによって崩された場合でも、終盤の局面で玉に有効とみられる逃げ道がある場合には広いとプラスに評価されることもある。\n\n==== 駒の価値 ====\n\n[[玉将|玉将、王将]]は最高の価値を持つ。\n駒の価値は次のような順になる。\n# 王将、玉将\n# 飛車\n# 角行\n# 金将\n# 銀将\n# 桂馬\n# 香車\n# 歩兵\n飛車と角行を'''大駒'''といい、それ以外を'''小駒'''という。ただで相手の駒を手に入れたり、価値の低い駒を捨てるかわりに価値の高い駒を手に入れたりすることを'''駒得'''（こまどく）といい、一般的には有利になる。その反対は'''駒損'''（こまぞん）という。\n\n角行1枚と銀+桂の合わせて2枚との交換など、大駒1枚と小駒（歩兵を除く）2枚を交換することを'''二枚替え'''という。一般的には小駒2枚を得た側が有利とされる。例えば、飛車を手に入れたかわりに金と銀を渡した場合、飛車自体は最も強い駒であるが金銀の2枚を失った方が不利になる場合が多い。ただし、駒の価値が大差である場合の二枚替えは有利とは限らない。\n\nこの判断基準として、[[谷川浩司]]と[[佐藤康光]]による駒の価値の評価（点数付け）<ref>[[日本放送協会|NHK]][[将棋講座 (NHK)|将棋講座]]</ref>が参考になる。なお、ここでいう点数計算は[[持将棋]]となった場合の判定のための点数計算とは異なる。\n\n（括弧内は、成り駒の場合）\n{| class="wikitable" style="text-align:center"\n|- style="background-color: #ccf;" align="center"\n| 駒 || 谷川による評価 || 佐藤による評価\n|-\n| 飛車 || 10 (12) || 19（19+3程度）\n|-\n| 角行 || 8 (10) || 17（17+3程度）\n|-\n| 金将 || 6 || 11\n|-\n| 銀将 || 5 (6) || 10（11程度）\n|-\n| 桂馬 || 4 (6) || 6（11程度）\n|-\n| 香車 || 3 (6) || 6（11程度）\n|-\n| 歩兵 || 1 (7) || 1（11程度）\n|}\n考え方の例として、自分の飛車を相手の金将・銀将の2枚と交換（二枚替え）した場合を挙げると、谷川方式では、自分は6点+5点-10点=1点、相手は10点-6点-5点=-1点で、差し引き2点だけ自分が得したことになる。佐藤方式では、自分は11点+10点-19点=2点、相手は19点-11点-10点=-2点で、差し引き4点だけ自分が得したことになる。\n\n二枚替え以外のケースとして自分の‘と金’（歩の成り駒）と相手の銀将を交換した場合を挙げると、谷川方式では、自分は5点-7点=-2点、相手は1点-5点=-4点で、差し引き2点だけ自分が得したことになる。佐藤方式では、自分は10点-11点=-1点、相手は1点-10点で、差し引き9点だけ自分が得したことになる。\n\n駒の種類に応じ各駒の点数によって損得を比較する方法は最も基本的な価値判断の方法として将棋の入門書などで解説されることも多い。当然のことながら将棋において対局者は相互に同じ種類の駒を同じ数だけ盤上に有する状態（駒の損得なしの状態）から開始されるため、対局者相互の駒の種類の変化は序盤から中盤で特に重視される。\n\n谷川浩司著『将棋に勝つ考え方』（1982年；池田書店）では、王将、玉将=点数をつけられない、飛車=15点、角行=13点、金将=9点、銀将=8点、桂馬=6点、香車=5点、歩兵=1点として損得計算の方法を公開している。（成り駒は、龍王=17点、龍馬=15点、成銀=9点、成桂=10点、成香=10点、と金=12点）\n\n以上の形式的な駒の種類による価値判断（点数計算）ではなく、各局面に応じた実質的な駒の価値判断がなされることもある。例えば序盤において、18枚の歩は形式的な駒の種類による価値判断（点数計算）では同じ歩として同じ点数で評価されることになるが、実質的な駒の価値判断では玉を囲う側の端歩と囲わない側の端歩とは盤上での機能が異なるため同価値とは判断できない。将棋では進行に応じて個々の局面において必要な駒が大きく変化するため、特に中盤から終盤にかけては実質的な駒の価値判断が重要な意味を持つ。例えば角交換となった後で一方が盤上に角を打ち込んだ場合、盤上に打たれた成っていない角と未だ持ち駒となっている角とでは同価値とは判断できない。最終盤では全体的な駒の損得ではなく、次に述べる手番の先後が重要となる。\n\n==== 手番の先後 ====\n最終盤では寄せる速度が勝負を分けるため、寄せの局面に向けて先手をとることが重要となる。攻防に必要な駒さえあれば全体的な駒の損得はほとんど形勢に影響しない。たとえば、飛車や角を捨てて金を得るということも行われる。これを表す格言として「終盤は駒の損得より速度」がある。\n\n=== 先手の有利度===\n\n戦略・戦術以前の問題として、そもそも対局において先手番が有利か否かという点が話題となることがある（ある局面での手番を意味する「先手」「後手」ではなく、一つの対局の最初の手を指す側か否かの「先手」「後手」）。\n\n== 沿革 ==\n\n=== 古将棋 ===\n==== 日本への伝来 ====\n\n将棋の起源は、古代[[インド]]の[[チャトランガ]]（シャトランガ）であるという説が最も有力とされている<ref name="chiezo2006_pp999"/>。[[ユーラシア大陸]]の各地に広がってさまざまな類似の遊戯に発達したと考えられている。西洋には[[チェス]]、[[中華人民共和国|中国]]には[[シャンチー]]、[[朝鮮半島]]には[[チャンギ]]（將棋 : ）、[[タイ王国|タイ]]には[[マークルック]]がある。\n\n将棋がいつ頃日本に伝わったのかは、明らかになっていない。[[囲碁]]の碁盤が[[正倉院]]の宝物殿に納められており、囲碁の伝来が[[奈良時代]]前後とほぼ確定づけられるのとは対照的である。伝説としては、将棋は[[北周|周]]の[[武帝 (北周)|武帝]]が作った<ref>[[増川宏一]]『ものと人間の文化史 将棋』（法政大学出版局、ISBN 4-588-20231-6）では、明治時代初めに書かれた『将棋絹篩』（[]）の序文などに見られるが、宋代の『太平御覧』にあるものをそのまま引き写したのだろうとしている（88ページ）。が、増川説に対しては、[[木村義徳]]「将棋の日本到着時期をめぐって:増川宏一説に対する批判」（『[[桃山学院大学総合研究所紀要]]』30-2）で、武帝説の起源は初唐の数種の史料に遡る点等を指摘し、批判している。</ref>、[[吉備真備]]が[[唐]]に渡来したときに将棋を伝えた<ref>増川の同書（88 - 89ページ）に、1690年の『人倫訓蒙図彙』、1746年の『本朝俗諺誌』、1755年の『象棋百番奇巧図式序』などに記述があると指摘している。</ref>などといわれているが、後者に関しては、江戸時代初めに将棋の権威付けのために創作された説であると考えられている。\n\n日本への伝来時期はいくつかの説があるが、早いもので6世紀ごろと考えられている<ref></ref>。最初伝来した将棋は、現在のような平型の駒形ではないという説もある。古代インドから直接日本へ伝来したとする説では、古代インドのチャトランガの流れを汲む立像型の駒であったとされている。一方、6世紀ごろインドから直接ではなく、中国を経由して伝来したという説では、駒の形状は中国の[[シャンチー]]（[[中国]][[象棋]]）と同様な平型の駒として伝来したという説もある。チェスでは古い駒ほど写実的であるとされるが、アラビア等古い地域において平面の駒がみられる。また今までに立体の日本将棋駒は発見されていない。他説としては、[[平安時代]]に入ってからの伝来であったとする説がある。インドからアラビアを経て中国の[[シャンチー]]そして朝鮮の[[チャンギ]]（朝鮮のものは中国由来）が日本に伝わったというものである。しかし[[平安時代]]には既に日本に将棋があったという説が有力である。また、駒の形の違い（アラビア、中国などは丸型、チャトランガは立体像、日本は五角で方向が決まっている）やこれらの駒を線の交点に置くことなど将棋とどれも大きくことなる。これに対し、東南アジアのマークルックは銀と同じ動きの駒があるが、歩にあたるビアの動きがあまりに将棋とは違うことが指摘されている。また、将棋は相手側三列で駒が変化するがマークルックではクン、ルア、コーン、マー、メットとも「成る」ことはない。この点も大きく将棋とは異なる。近年はこの系統の盤戯が中国経由または直接ルートで日本に伝来したとする説がある<ref>将棋棋士の[[大内延介]]は、著書『将棋の来た道』（めこん（文庫本は小学館）、ISBN 978-4-8396-0032-7）でマークルックを指した経験から、将棋との類似を指摘し、将棋の源流ではないかと主張している。</ref>。また、中国を舞台とした日本と東南アジアの[[中継貿易]]は行われていたことから中国経由の伝来は十分に考えられるが、中国での現代の[[シャンチー]]の成立時期は平安時代より遅くまた現代のシャンチーはルールも異なる。このため現代中国シャンチーが伝播したものではないと考えられている<ref>前述の増川宏一らが、東南アジア伝来説を主張している。</ref>。いずれにしても日本での、古代の日本将棋に関する文献は皆無で、各説は想像の域を出ない。\n\n==== 平安将棋 ====\n将棋の存在を知る文献資料として最古のものに、[[南北朝時代 (日本)|南北朝時代]]に著された『[[麒麟抄]]』があり、この第7巻には駒の字の書き方が記されているが、この記述は後世に付け足されたものであるという考え方が主流である。[[藤原明衡]]（ふじわらのあきひら）の著とされる『[[新猿楽記]]』（1058年 - 1064年）にも将棋に関する記述があり、こちらが最古の文献資料と見なされている。\n\n[[考古資料]]として最古のものは、[[奈良県]]の[[興福寺]]境内から発掘された駒16点<ref>増川宏一『将棋の駒はなぜ40枚か』（集英社、ISBN 4-08-720019-1）、12 - 15ページ。出土資料そのものについては『木簡研究』16号（1994年）、「奈良・興福寺旧境内」（26ページ）参照。</ref>で、同時に[[天喜]]6年（1058年）と書かれた[[木簡]]が出土したことから、その時代のものであると考えられている。この当時の駒は、木簡を切って作られ、直接その上に文字を書いたとみられる簡素なものであるが、すでに現在の駒と同じ五角形をしていた。また、前述の『新猿楽記』の記述と同時期のものであり、文献上でも裏づけが取られている。\n\n[[三善為康]]によって作られたとされる『掌中歴』『懐中歴』をもとに、1210年 - 1221年に編纂されたと推定される習俗事典『[[二中歴]]』に、大小2種類の将棋がとりあげられている。後世の将棋類と混同しないよう、これらは現在では[[平安将棋]]（または平安小将棋）および[[平安大将棋]]と呼ばれている<ref>「平安将棋」の呼び名は、関西[[将棋会館]]にあった将棋博物館でも採用している（[http://www.shogi.or.jp/kansai/museum/chronology.html 将棋史年表]。このページでは[[木村義徳]]の説に従っている）。</ref>。平安将棋は現在の将棋の原型となるものであるが、相手を玉将1枚にしても勝ちになると記述されており、この当時の将棋には[[持ち駒]]の概念がなかったことがうかがえる。\n\nこれらの将棋に使われていた駒は、平安将棋にある[[玉将]]・[[金将]]・[[銀将]]・[[桂馬]]・[[香車]]・[[歩兵 (将棋)|歩兵]]と平安大将棋のみにある[[銅将]]・[[鐵将|鉄将]]・[[横行]]・[[猛虎 (将棋)|猛虎]]・[[飛龍 (将棋)|飛龍]]・[[反車|奔車]]・[[仲人 (将棋)|注人]]である。平安将棋の駒はチャトランガの駒（将・象・馬・車・兵）をよく保存しており、上に[[仏教]]の五宝と示しているといわれる玉・金・銀・桂・香の文字を重ねたものとする説がある<ref>『遊戯史研究』6号（1994年）、清水康二「将棋伝来についての一試論」（12ページ）。これを紹介したサイトが日本[[中将棋]]連盟の[http://www.chushogi-renmei.com/koramu/koramu09.htm 古典将棋コラム九 日本将棋と仏教観]にある。</ref>。さらに、チャトランガはその成立から戦争を模したゲームで駒の取り捨てであるが、平安将棋は持ち駒使用になっていたとする[[木村義徳]]の説もある。\n\n古将棋においては桂馬の動きは、[[チャトランガ]]（インド）、[[シャンチー]]（中国象棋）、[[チェス]]と同様に[[八方桂]]であったのではないかという説がある。持ち駒のルールが採用されたときに、他の駒とのバランスをとるために[[八方桂]]から二方桂に動きが制限されたといわれている。\n\n==== 将棋の発展 ====\nこれは世界の将棋類で同様の傾向が見られるようだが、時代が進むにつれて必勝手順が見つかるようになり、駒の利きを増やしたり駒の種類を増やしたりして、ルールを改めることが行われるようになった。日本将棋も例外ではない。\n\n13世紀ごろには平安大将棋に駒数を増やした[[大将棋]]が遊ばれるようになり、大将棋の[[飛車]]・[[角行]]・[[醉象]]を平安将棋に取り入れた[[小将棋]]も考案された。15世紀ごろには複雑になりすぎた大将棋のルールを簡略化した[[中将棋]]が考案され、現在に至っている。16世紀ごろには小将棋から醉象が除かれて現在の本将棋になったと考えられる。[[元禄]]年間の1696年に出版された『[[諸象戯図式]]』によると、[[天文 (元号)|天文]]年中（1532年-1555年）に[[後奈良天皇]]が[[日野晴光]]と[[伊勢貞孝]]に命じて、小将棋から醉象の駒を除かせたとあるが、真偽のほどは定かではない<ref>大内延介の『将棋の来た道』（小学館文庫版、ISBN 4-09-416541-X）に、[[大橋家文書]]に含まれていた碑文から同様の記述が見つかり、記述の信憑性が高まったと指摘している（35ページ）。</ref>。\n\n16世紀後半の[[戦国時代 (日本)|戦国時代]]のものとされる[[一乗谷朝倉氏遺跡]]から、174枚もの駒が出土している。その大半は歩兵の駒であるが、1枚だけ[[醉象]]の駒が見られ、この時期は醉象（象）を含む将棋と含まない将棋とが混在していたと推定されている。1707年出版の赤県敦庵著作編集の将棋書「象戯網目」に「象（醉象）」の入った詰め将棋が掲載されている。他のルールは現在の将棋とまったく同一である。\n[[ファイル:Brooklyn Museum - Two Boys Playing Shogi with a Third Observer.jpg|thumb|180px|将棋をする少年(18世紀）]]\n将棋史上特筆すべきこととして、日本ではこの時期に独自に、日本将棋では「相手側から取った駒を自分側の駒として盤上に打って再利用できるルール」、すなわち「持ち駒」の使用が始まった。持ち駒の採用は本将棋が考案された16世紀ごろであろうと考えられているが、平安小将棋のころから持ち駒ルールがあったとする説もある。近年有力な説としては、1300年ごろに書かれた『[[普通唱導集]]』に将棋指しへの追悼文として「桂馬を飛ばして銀に替ふ」と駒の交換を示す文句があり<ref></ref>、この時期には持ち駒の概念があったものとされている<ref></ref>。\n\n持ち駒の起源については、小将棋または本将棋において、駒の取り捨てでは双方が駒を消耗し合い駒枯れを起こしやすく、勝敗がつかなくなることが多かったために、相手の駒を取っても自分の持ち駒として使うことができるようにして、勝敗をつけやすくした、という説が一般的である<ref>将棋の駒である、金・銀・桂（馬）・香はいずれも資産または貿易品であることから、将棋には相手の資産を取り合う貿易や商売のゲームである側面があり、そのために持ち駒（相手から奪った資産）を再利用できるルールが生まれたとの考察もある。[[井沢元彦]]はそれに加えて、[[応仁の乱]]などの実際の戦乱に嫌気がさした貴族によって、ゲームであっても戦争を忌避し、「駒を殺さない」ルールが生まれたと考察している。</ref>。\n\n[[江戸時代]]に入り、さらに駒数を増やした将棋類が考案されるようになった。[[天竺大将棋]]・[[大大将棋]]・[[摩訶大大将棋]]・[[泰将棋]]（大将棋とも。混同を避けるために「泰」が用いられた）・[[大局将棋]]などである。ただし、これらの将棋はごく一部を除いて実際に遊ばれることはなかったと考えられている。江戸人の遊び心がこうした多様な将棋を考案した基盤には、江戸時代に将棋が庶民のゲームとして広く普及、愛好されていた事実がある。\n\n将棋を素材とした川柳の多さなど多くの史料が物語っており、現在よりも日常への密着度は高かった。このことが明治以後の将棋の発展につながってゆく。\n\n=== 本将棋 ===\n==== 御城将棋と家元 ====\n将棋（本将棋）は、囲碁とともに、江戸時代に[[江戸幕府|幕府]]の公認となった。1612年（[[慶長]]17年）に、幕府は[[将棋指し]]の加納算砂（[[本因坊算砂]]）・[[大橋宗桂 (初代)|大橋宗桂]]（大橋姓は没後）らに俸禄を支給することを決定し、やがて彼ら家元は、[[碁所]]・[[将棋所]]を自称するようになった。初代大橋宗桂は50石5人扶持を賜わっている。[[寛永]]年間（1630年頃）には将軍御前で指す「御城将棋」が行われるようになった。八代将軍[[徳川吉宗]]のころには、年に1度、[[11月17日 (旧暦)|11月17日]]に御城将棋を行うことを制度化し、現在ではこの日付（[[11月17日]]）が「[[将棋の日]]」となっている。\n\n将棋の家元である[[名人 (将棋)|名人]]らには俸禄が支払われた。江戸時代を通じて、名人は[[大橋家]]・大橋分家・[[伊藤家]]の世襲のものとなっていった。現在でも名人の称号は「[[名人戦 (将棋)|名人戦]]」というタイトルに残されている。名人を襲位した将棋指しは、江戸幕府に[[詰将棋]]の作品集を献上するのがならわしとなった。\n\n名人を世襲しなかった将棋指しの中にも、天才が現れるようになった。[[伊藤看寿]]は江戸時代中期に伊藤家に生まれ、名人候補として期待されたが、早逝したため名人を襲位することはなかった（没後に名人を贈られている）。看寿は詰将棋の創作に優れ、作品集『[[将棋図巧]]』は現在でも最高峰の作品として知られている。江戸末期には[[天野宗歩]]が現れ、在野の棋客であったため名人位には縁がなかったが、「実力十三段」と恐れられ、のちに「棋聖」と呼ばれるようになった。宗歩を史上最強の将棋指しの一人に数える者は少なくない。なお、江戸時代の棋譜は「[[日本将棋大系]]」にまとめられている。\n\n==== 新聞将棋・将棋連盟の結成 ====\n江戸幕府が崩壊すると、将棋三家に俸禄が支給されなくなり、将棋の家元制も力を失っていった。家元の三家が途絶えたため、名人位は推薦制へ移行した。アマチュアの将棋人気は明治に入っても継続しており、日本各地で将棋会などが催され、風呂屋や理髪店などの人の集まる場所での[[縁台将棋]]も盛んに行われていたが、19世紀末には一握りの高段者を除いて、専業プロとして将棋で生活していくことはできなくなったといわれている。\n\n1899年（明治32年）ごろから、[[萬朝報]]が新聞としてはじめて紙面に将棋欄を開設し、他社も追随したため<ref name="heibon">「国民百科事典4」平凡社 p21 1961年11月15日初版発行</ref>、[[新聞]]に将棋の実戦[[棋譜]]が掲載されるようになり、高段者が新聞への掲載を目的に合同するようになった。1909年（明治42年）に将棋同盟社が結成され、1924年（[[大正]]13年）には[[関根金次郎]]十三世名人のもとに将棋三派が合同して東京将棋連盟が結成された。これが現在の[[日本将棋連盟]]の前身で、連盟はこの年を創立の年としている。\n\n==== 将棋禁止の危機 ====\n第二次世界大戦後、日本将棋連盟に[[連合国軍最高司令官総司令部]] (GHQ) より呼び出しがかかった。これは武道などを含めた封建的思想の強い競技や娯楽の排除を狙ったものだが、連盟は知識豊富で勝負勘に優れた関西本部長代理の[[升田幸三]]を派遣する。その席でGHQは「将棋はチェスとは違い、敵から奪った駒を自軍の兵として使う。これは捕虜虐待という国際法違反である野蛮なゲームであるために禁止にすべきである」と述べた。それに対して升田は「チェスは捕虜を殺害している。これこそが捕虜虐待である。将棋は適材適所の働き場所を与えている。常に駒が生きていて、それぞれの能力を尊重しようとする民主主義の正しい思想である」「男女同権といっているが、チェスではキングが危機に陥った時にはクイーンを盾にしてまで逃げようとする」と反論。この発言により将棋は禁止されることを回避することができた<ref>[[升田幸三]]『名人に香車を引いた男』223ページ「GHQ高官の度肝を抜く」より</ref>。\n\n=== 現代棋界の動向 ===\n\n連盟結成以降の詳細は各記事にゆずるが、1937年の[[名人戦 (将棋)|名人戦]]を皮切りに7つのタイトル戦を含む10以上の[[棋戦 (将棋)|棋戦]]が開催されている。また、女性のプロ（[[女流棋士 (将棋)|女流棋士]]）も誕生し、1974年には最初の棋戦である[[女流名人位戦]]が開催され、6つのタイトル戦と1つの公式棋戦が行われている（2012年現在）。この期間に[[定石|定跡]]が整備され、とくにプロレベルの序盤は高度に精密化された。将棋自身も賭博の対象から純粋な[[マインドスポーツ]]へと変化している。プロの発展とともに、[[将棋のアマチュア棋戦]]も整備され、日本全国からアマチュアの強豪選手が集まる大会が年間に数回開催されている。\n\n<!--将棋は[[二人零和有限確定完全情報ゲーム]]に分類されることから、[[人工知能]]の対象となり、--><!-- ← チェスや将棋をコンピュータにやらせるのが「人工知能」という考え方はあまりに牧歌的な時代の考えに毒され過ぎている。また、N人非零和不完全情報ゲームもコンピュータとゲーム研究として普通に行われており、「二人零和有限確定完全情報ゲーム」だから、というのは理由にならない -->また、コンピュータプログラムを利用した将棋の研究、特にコンピュータに着手を計算させる研究は、世界的に見るとチェスのそれの後を追うようにして、日本において1960年代にその萌芽があり<ref>http://ameblo.jp/professionalhearts/entry-10001276891.html などを参照</ref>21世紀にはプロとの現実的な対局が考慮されるに至った（詳細は[[コンピュータ将棋]]の記事を参照）。2008年5月には、この年に開催された第18回世界コンピュータ将棋選手権での優勝・準優勝将棋ソフトがそれぞれトップクラスのアマチュア棋士に完勝。更に、2013年以降は将棋電王戦においてプログラムが現役A級棋士を含む上位棋士を次々に破っており、現在のコンピュータ将棋の実力はプロでも上位に入るレベルに達しているとされている。公式棋戦においてアマチュアトップや奨励会員とプロの実力下位者の対局が年間複数回指され、前者が後者を破ることも珍しくないことから、奨励会員も既にプロ下位者の実力に達しているともされる。\n\nインターネット上で指せる将棋、いわゆるネット将棋も1990年代から発展してきており、[[将棋倶楽部24]]・ [[81Dojo]]や、[[Twitter]]と連動した[[shogitter]]などがある。\n\nまた、2012年の主要タイトル戦の全勝負をインターネットでトッププロによる解説を交えて生配信するなど、幅広い層へのアピールやファンの獲得にも積極に取り組んでいる。\n\n==== 将棋人口の概要 ====\n『[[レジャー白書]]』（財団法人[[社会経済生産性本部]]）によると、1年に1回以上将棋を指すいわゆる「将棋人口」は、1985年度の1680万人から、2005年度840万人、2013年670万人と漸減傾向が続いている<ref>[http://www.crs.or.jp/backno/No634/6341.htm 「レジャー白書に見るわが国の余暇の現状」]</ref>。\n\n将棋人口が半減した上記の期間に、将棋が一般メディアに取り上げられたことは何度かある。代表的なものでは、[[羽生善治]]の七冠達成（1996年）、将棋を題材とした[[連続テレビ小説|NHK朝の連続テレビ小説]]『[[ふたりっ子]]』の放送（1996年）、[[中原誠]]と[[林葉直子]]の不倫報道（1998年）、[[瀬川晶司]]のプロ編入試験（2005年）、[[名人戦 (将棋)|名人戦]]の移管問題（2006年）、羽生善治の最年少で1000勝（2007年）、[[将棋電王戦]]（2012年）、[[今泉健司]]のプロ編入試験（2014年）などである。しかしいずれも「将棋ブーム」を生むには至らず、取り上げ方によってはファン離れを加速するものとなっているものもある。\n\nまた、1996年頃からJava将棋やザ・グレート将棋など、盤駒を利用しなくとも[[インターネット]]を通じて対局ができるインターネット将棋が普及。現在は、1998年に運営を開始しアカウント延べ数20万人の将棋倶楽部24や、[[将棋ウォーズ]]、[[近代将棋]]道場、[[Yahoo!ゲーム]]の将棋などインターネット対局が主流になり将棋センターは次々閉鎖されてきた。2010年に英語が公用語の対局サイトである81Dojoが開設され、2012年7月時点で登録者数は8000人を超えている。\n\n=== 日本国外への普及 ===\n将棋は日本で独自の発展を遂げた遊戯であり、駒の種類が漢字で書かれて区別されているなどの理由で、日本国外への普及の妨げになっていた。[[囲碁]]は国際的に（多少の差異はあるが）ルールが統一されていること、白黒の石でゲームを行うこと、他国の固有ゲームとは類似性が見られない（他国ではチェスなどの将棋系ゲームがすでに存在していることが多い）ゲームであるなどの理由で、世界的に普及が進んでいるのとは対照的である。\n\n将棋の存在そのものは海外でも比較的早く知られていた。中国でははやく[[明]]代に[[倭寇]]対策として日本文化が研究され、1592年の侯継高『日本風土記』で将棋のルールがかなり詳細に記載されている。また[[アメリカ合衆国]]では1860年に[[万延元年遣米使節]]によって将棋のゲームが披露されている。1881年のリンデ(<small>[[:nl:Antonius van der Linde|オランダ語版]]</small>)『チェス史の典拠研究』では将棋と[[中将棋]]が紹介されている<ref></ref>。1966年トレバー・レゲット(<small>[[:en:Trevor Leggett|英語版]]</small>)は詳細な将棋の専門書『Shogi: Japan’s Game of Strategy』を出版した。1975年にイギリスのホッジス(George F. Hodges)は将棋協会(The Shogi Association, TSA)というクラブを作り、将棋専門誌『Shogi』を発行した。また西洋式の将棋駒を販売したり、将棋セットを日本から輸入販売したりした。現在西洋で使われている将棋の棋譜表記はホッジスの考案になるものである。ホッジスはまた中将棋のマニュアルも書いた<ref>ホッジスをはじめとする西洋人の努力は増川宏一『将棋II』(法政大学出版局1985) pp.305-307 に簡単に紹介されている</ref>。1985年にはヨーロッパ将棋協会連盟(FESA)が創立され、毎年ヨーロッパ将棋選手権および世界オープン将棋選手権を開催している<ref></ref>。\n\n[[1990年代]]になると将棋の日本国外への普及活動が本格的に行われるようになった。特に[[中華人民共和国]]、中でも[[上海市|上海]]への普及が盛んで、上海の将棋人口は50万人となっており、早ければ2012年にはプロ制度発足もあるという<ref>http://www.iza.ne.jp/news/newsarticle/living/hobby/352664/</ref>。\n\n2010年には英語が公用語の対局サイトである81Dojoが開設された。\n\n非漢字圏への普及のためにいくつかの駒の形が考案された。ホッジスのもの（通常の形の将棋の駒に英語の頭文字と動きが記されている）、[[GNU]] のもの<ref></ref>、ChessVariants のもの<ref></ref>、Hidetchi国際駒<ref>[http://www.youtube.com/watch?v=wOh6UJrUdqs Shogi News: Internationalized shogi pieces] - [[YouTube]]　HIDETCHI - 他のデザインの国際駒のアイデアも紹介されている。</ref><ref>[http://meikoma.com/intpiece.html 将棋駒 国際駒] - 銘駒図鑑</ref>などがある。最後のものは81Dojoなどで駒のデザインの一つとして選ぶことができる。\n\n== 将棋のゲームとしての特質 ==\n盤面状態の種類が、チェスは10<sup>50</sup>、[[シャンチー]]（象棋）は10<sup>48</sup>と見積もられるのに対し、将棋は10<sup>71</sup>と見積もられる<ref name=CCC>[http://www.csie.ndhu.edu.tw/~sjyen/Papers/2004CCC.pdf Yen, Chen, Yang, Hsu (2004) "Computer Chinese Chess"]</ref>。また、[[ゲーム木]]の複雑性が、チェスは10<sup>123</sup>、シャンチーは10<sup>150</sup>であるのに対し、将棋は10<sup>226</sup>と計算されており、チェスやシャンチーに比較して将棋の方がゲームとして複雑であるとみなされる（ただし、[[囲碁]]ほどには複雑ではない）<ref name=CCC/>。\n\nなお、チェス、タイの[[マークルック]]、朝鮮の[[チャンギ]]、中国のシャンチーについて、ルールを理解し、すべて実際に指してみたという将棋の[[羽生善治]]は、将棋に近いのは、タイのマークルックであると述べている<ref name=habu>[[#羽生|羽生「将棋の海外普及」（2011）]]</ref>。羽生は、日本の将棋と他の将棋類とのあいだの大きな相違点として持ち駒（とった駒の再利用）を挙げている。このルールの相違により、他の将棋では序盤が激しく、駒数の減る終盤は静かな戦いになることが多いのに対し、いつまでも駒数の減らない将棋では終盤の攻防がきわめて激しいものとなるというゲームの質の決定的な違いを生んでいることを指摘している<ref name=habu/>。\n\n== 将棋に由来する慣用表現 ==\n\n\n; [[王手]]（おうて）\n: 次に相手の[[玉将]]を取れる状態を表す用語から転じて、あと1勝で優勝などの場面で用いる。また、相手もあと1勝で優勝という状況になったときには「逆王手」という表現が用いられることもあるが、将棋における「逆王手」とは意味が異なる（将棋の場合、逆王手をかけることにより、自玉の王手を解消しつつ、同時に敵玉に王手がかかった状態となるが、一般に慣用表現として使われる「逆王手」は双方ともに王手がかかった状態であり、本来の意味とは異なる）。\n; 詰んでいる（つんでいる）\n: いかなる手を指そうとも王手の連続で[[詰み]]になってしまうことを表す用語から転じて、事実上勝敗は決している状態、また進退窮まる状態を指す。特に、まだ抵抗の余地はあるが何をしても結局は負ける、または苦境を脱することができないという場合に用いられる。\n; [[将棋倒し]]（しょうぎだおし）\n: 大勢の人ごみがあるきっかけで連鎖的に倒れること（類義語 : [[ドミノ倒し]]）。駒を立てて並べ連鎖的に倒す遊びに由来する。古くから使用されてきた表現であるが、2001年に発生した[[明石花火大会歩道橋事故]]の際には、将棋のイメージが悪くなるとして日本将棋連盟が報道関係各社にこの言葉を使用しないように依頼し、これを受けて実際に使用の自主規制が行われたため、[[言葉狩り]]と批判を受けた。\n; 捨て駒（すてごま）\n: 大局的な利益のために駒損を覚悟で相手に取らせる駒のこと。転じて、全体の利益を考えてあえて犠牲として見捨てる味方のこと。\n; 高飛車（たかびしゃ）\n: [[飛車]]を定位置から二間または三間前に出して中央を制圧する戦法のこと。かつて[[横歩取り8五飛]]戦法が出現して間もないころは横歩取り高飛車戦法と呼ばれることもあった。近年、将棋の戦法に関しては「[[浮き飛車]]」という呼称が多くなり、戦法としての高飛車という呼称はほとんど用いられない。また、飛車の様子から転じて、高圧的な性格のさまを「高飛車な態度」のように使われる。1990年代には、これを略した「'''タカビー'''」という[[若者言葉]]も生まれた。\n; [[成金]]（なりきん）\n: [[歩兵 (将棋)|歩兵]]が成って「と金」となることから転じて、急に金持ちになった庶民のことを指す。多くの場合相手をねたんだりさげすむなどの意味で用いられる。似た言葉として、身分の低い者が高い地位に登りつめるという意味の[[成り上がり]]がある。\n; 飛車角落ち（ひしゃかくおち）\n: 「[[将棋の手合割#二枚落ち|二枚落ち]]」の別の表現で、一方の対局者が飛車と角を取り除いて対局することから転じて、チームスポーツにおける主力選手が二人欠けるなど、中心となる戦力を欠いた状態で勝負すること<ref>（原出典：）</ref>。\n; [[待った]]（まった）\n: 相手が指した気に入らない手をやめてもらうことを待ったと言い、転じて相手の行動に制約をかけることを指す。「待ったなし」とは待ったを許さない真剣勝負のことで、転じてやり直しの利かないことを指す。\n; [[持ち駒]]（もちごま）、手駒（てごま）、駒（こま）\n: 対戦相手から奪って我が物とした駒の意で、随時任意の場所に打てることから、自分が利用できる人材や権利、選択肢のことを指す。「手駒」、また単に「駒」とも言う。「駒が足りない」のような使い方をする。\n\n== 将棋が主題の作品 ==\n\n=== 解説書 ===\n* 将棋のルール —楽しくおぼえる入門編— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n* 将棋の基本 —勝つためのテクニック— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n* 将棋の戦法 —実力アップのテクニック— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n\n=== 小説 ===\n* 聖の青春、将棋の子（[[大崎善生]]）\n* 風雲将棋谷、 妖棋伝（[[角田喜久雄]]）\n* 殺人の棋譜、新・殺人の棋譜、黒い王将 小説[[天野宗歩]] 他（[[斎藤栄]]）\n* 十津川警部 千曲川に犯人を追う（[[西村京太郎]]）\n* 将棋殺人事件（[[竹本健治]]）\n* 王将たちの謝肉祭（[[内田康夫]]）\n* 風果つる街（[[夢枕獏]]）\n* 風流冷飯伝（[[米村圭伍]]）\n* 退屈姫君伝シリーズ（[[米村圭伍]]）\n* 奥羽路 七冠王の殺人（[[本岡類]]）\n* 大江戸将棋所 [[伊藤宗印 (8代)|伊藤宗印]]伝（[[湯川博士]]）\n* SHOGI Kids!（将棋キッズ!）（[[川北亮司]]）\n* ライバル おれたちの真剣勝負（はまなかあき）\n* 王手桂香取り!（青葉優一）\n* 将棋ボーイズ（小山田桐子）\n* [[サラの柔らかな香車]]・[[サラは銀の涙を探しに]]（[[橋本長道]]）\n\n=== 漫画 ===\n* [[あばれ王将]]（[[貝塚ひろし]]）\n* [[歩武の駒]]（作画・[[村川和宏]]、監修・[[深浦康市]]）\n* [[うちゅうの王]]（[[ささけん]]）\n* [[王狩]]（作画・[[青木幸子]]、監修・[[飯島栄治]]）\n* オレたち将棋ん族、天才将棋帝国 - バトルロイヤル主義（[[バトルロイヤル風間]]）\n* [[風の棋士ショウ]]（作画・[[武村勇治]]、監修・[[森内俊之]]）\n* [[棋神伝バトルコマンダー]]（[[津島直人]]）\n* 急戦法まことスペシャル（原作・小杉あや、作画・[[青木光恵]]）\n* [[月下の棋士]]（作画・[[能條純一]]、監修・[[河口俊彦]]）\n* 外道棋記-真剣師 小池重明-（原作・[[団鬼六]]、作画・[[柳葉あきら]]）\n* [[5五の龍]]、虹色四間（[[つのだじろう]]）\n* [[駒が舞う]]（[[大島やすいち]]）\n* [[コマコマ]]（[[米林昇輝]]）\n* [[駒ひびき]]（原作・[[むらさきゆきや]]/[[さがら総]]、作画・[[水鳥なや]]、監修・[[高橋道雄]]）\n* [[聖 -天才・羽生が恐れた男-]]（作画・[[山本おさむ]]、監修・[[森信雄]]）\n* [[3月のライオン]]（作画・[[羽海野チカ]]、監修・[[先崎学]]）\n* [[365歩のユウキ]]（[[西条真二]]）\n* [[しおんの王]]（原作・[[林葉直子|かとりまさる]]、作画・[[安藤慈朗]]）\n* [[将棋の子]]（原作・[[大崎善生]]、作画・[[菊池昭夫]]）\n* [[JOKER (上杉可南子)|JOKER]]（作画・[[上杉可南子]]、監修・[[斎田晴子]]）\n* 少年☆周波数—王様の棋譜（[[佐久間智代]]）\n* [[すっ飛びの桂馬]]（[[向後つぐお]]）\n* 父ちゃんの王将（[[水島新司]]）\n* [[投了すっか! 将棋奨励会物語]]（原作・[[来賀友志]]、作画・[[神田たけ志]]）\n* [[ニャロメのおもしろ将棋入門]]（[[赤塚不二夫]]）\n* [[ハチワンダイバー]]（作画・[[柴田ヨクサル]]、監修・[[鈴木大介]]）\n* [[盤上の詰みと罰]]（原作・作画・[[松本渚]]、監修・[[戸辺誠]]）\n* [[ひらけ駒!]]（[[南Q太]]）\n* 歩（ひょこ）（水島新司）\n* [[ふたりっ子]]（原作・[[大石静]]、作画・[[みすみさこ]]）\n* [[PRICE 女流棋士飛翔伝]]（原作・[[maa坊]]、作画・[[前鳥八代]]、監修・[[広瀬章人]]）\n* [[本格痛快将棋劇画王将巌流島]]（原作・[[村岡秀一]]、作画・[[北山茂樹]]）\n* [[マサルの一手]]（村川和宏）\n* [[まんが羽生善治物語]]（原作・[[高橋美幸]]、作画・[[まきのまさる]]）\n* [[燃えろ!一歩]]（[[堂上まさ志]]）\n* [[ものの歩]]（[[池沢春人]]、監修・[[橋本崇載]]）\n* [[ヤンケの香介]]（[[村祭まこと]]）\n* [[瑠璃の方船]]（[[夢枕獏]]+[[海埜ゆうこ]]）\n\n=== 映画 ===\n* [[王将 (1948年の映画)|王将]]（1948年）大映、伊藤大輔監督、阪東妻三郎主演\n* 王将一代（1955年）新東宝、伊藤大輔監督、辰巳柳太郎主演\n* [[王将 (1962年の映画)|王将]]（1962年）東映、伊藤大輔監督、三國連太郎主演\n* 続・王将 (1963年) 東映、佐藤純弥監督、三國連太郎主演\n* [[王将 (1973年の映画)|王将]] (1973年) 東宝、堀川弘通監督、勝新太郎主演\n* 王手（1991年、ムービーギャング）\n* とらばいゆ（2001年）\n* イッテ!（2006年）\n\n=== テレビドラマ ===\n* [[煙が目にしみる (テレビドラマ)|煙が目にしみる]]（1981年、[[日本放送協会|NHK]]、[[銀河テレビ小説]]）\n* [[新・王将]]（1992年、NHK、[[土曜ドラマ (NHK)|土曜ドラマ]]、主演 : [[間寛平]]=第4回上海テレビ祭国際コンクール最優秀男優賞受賞）\n* [[古畑任三郎|警部補 古畑任三郎]] - 第5話「汚れた王将」（1994年、[[フジテレビジョン|フジテレビ]]）\n* [[ふたりっ子]]（1996年、[[連続テレビ小説|NHK朝の連続テレビ小説]]）\n* [[月下の棋士]]（同名の漫画の実写版、2000年、[[テレビ朝日]]）\n* [[ハチワンダイバー]]（同名の漫画の実写版、2008年、フジテレビ）\n* [[相棒]] - Season7 第6話「希望の終盤」（2008年、テレビ朝日）\n\n=== 落語 ===\n* [[将棋の殿様]]\n* [[野ざらし]]のうち、三代目[[春風亭柳好]]（本名松本亀太郎）のマクラ\n\n=== 楽曲 ===\n* [[王将 (曲)|王将]]（[[村田英雄]]）\n* 歩（[[北島三郎]]）\n* たてがみ（[[長山洋子]]）…羽生善治の寝癖にちなんだ曲名\n* おゆき（将棋棋士[[内藤國雄]]が歌ったヒット曲）\n\n=== 玩具 ===\n* [http://yapoonary.hp.infoseek.co.jp/shogi.htm ショーギウォーズ]（1984年 [[バンダイ]]）\n* [http://www.bandai.co.jp/candy/products/1985/51008.htm ショーギロボ]（1984年 バンダイ ガシャポンとして発売した後玩具菓子としても発売）\n* [http://catalog.bandai.co.jp/item/4543112227249000.html 棋神伝バトルコマンダー]（2004年5月下旬 バンダイ [[コミックボンボン]]で漫画も連載された）\n* [[:en:Navia Dratp]]（2004年9月 [[バンダイ]]）\n*[[どうぶつしょうぎ]]\n\n=== パチンコ ===\n* CRコマコマ倶楽部シリーズ（[[豊丸産業]]）\n\n== 脚注 ==\n\n\n== 関連項目 ==\n{{表3列|\n* [[将棋の戦法一覧]]\n* [[将棋類の一覧]]\n* [[将棋類の駒の一覧]]\n* [[将棋の手合割]]\n* [[将棋の格言]]\n* [[将棋のさし手の用語一覧]]\n* [[将棋界]]\n* [[棋士 (将棋)]]\n* [[将棋棋士一覧]]\n* [[棋戦 (将棋)]]\n* [[棋風]]\n* [[将棋のアマチュア棋戦]]\n* [[将棋会館]]\n* [[日本将棋連盟]]\n* [[日本女子プロ将棋協会]]\n* [[日本アマチュア将棋連盟]]\n* [[コンピュータ将棋]]\n* [[将棋ウォーズ]]\n* [[近代将棋|近代将棋道場]]\n* [[日本将棋大系]]\n|\n* [[将棋講座]]\n* [[将棋の段級]]（[[段級位制]]）\n* [[封じ手]]\n* [[入玉#トライルール|トライルール]]\n* [[持ち時間]]\n* [[対局時計]]\n* [[天童市]]\n* [[人間将棋]]\n* [[詰将棋]]\n* [[四人将棋]]\n* [[軍人将棋]]\n* [[まわり将棋]]\n* [[どうぶつしょうぎ]]\n* [[将棋・チェス板]]\n* [[J-Chess]]\n* [[チェス]]\n|\n* [[シャンチー]]\n* [[チャンギ]]\n* [[盤寿]]\n* [[将棋パズル]]\n* [[泰将棋]]\n* [[将棋漫画]]\n}}\n\n== 外部リンク ==\n\n\n* [http://www.shogi.or.jp/ 日本将棋連盟]\n* [http://www.online-shogi.jp/ 日本将棋連盟オンライン将棋スクール]\n* [http://www.amaren.com/ 日本アマチュア将棋連盟]\n* [http://joshi-shogi.com/ 日本女子プロ将棋協会]\n* [http://www.city.tendo.yamagata.jp/ 山形県天童市総務部 総合政策課 広報係]\n* [http://www.shougi.jp/ 将棋研究]\n* [http://www.shogi.hk/ 便利將棋（香港）]\n\n\n\n\n\n[[Category:将棋|*]]\n[[Category:抽象戦略ゲーム]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59203834	[[ファイル:Shogi_Ban_Koma.jpg|thumb|将棋の盤と駒。手前側の駒はゲーム開始時の状態、向こう側の駒は位置は同じで裏返しにして配置している]]\n'''将棋'''（しょうぎ）は、2人で行う[[ボードゲーム]]（盤上遊戯）の一種で、一般に「将棋」というときは特に本項で述べる'''本将棋'''（ほんしょうぎ）を指す。\n\n[[チェス]]などと同じく、インド古代の[[チャトランガ]]が起源と考えられている<ref name="chiezo2006_pp999">{{Cite encyclopedia\n|encyclopedia=[[知恵蔵|朝日現代用語 知恵蔵2006]]\n|title=将棋の起源\n|date=2006年1月1日\n|publisher=[[朝日新聞社]]\n|isbn=4-02-390006-0\n|pages=999-1000\n}}</ref>。\n\n以下、本項では主に本将棋について解説する（本将棋以外の将棋及び将棋に関連する遊戯については[[将棋類の一覧]]を参照）。\n\n== 総説 ==\nチェスや[[シャンチー]]などと区別するため'''日本将棋'''（にほんしょうぎ）ともいい、特に日本の「本将棋」には「[[持ち駒]]」の観念があることが特徴とされ、これは諸外国の将棋類似のゲームにも例のない独特のルールである（[[クレージーハウス|持ち駒を利用したチェス派生のゲーム]]も考案されている）。『レジャー白書』によると将棋人口は推定670万人である。\n\n[[国際将棋フォーラム]]<ref name="shogiyougo-77"> 『日本将棋用語事典』 p.77 東京堂出版 2004年</ref>や[[世界コンピュータ将棋選手権]]<ref name="shogiyougo-113"> 『日本将棋用語事典』 p.113 東京堂出版 2004年</ref>の開催などもあり、日本国外への普及も進みつつある。\n\n[[ゲーム理論]]の分類では[[二人零和有限確定完全情報ゲーム]]である。ただし後述する千日手のルール上の不備のために、厳密には「有限」でない点がある（[[2007年]]時点の[[日本将棋連盟]]公式ルールを前提とする）。\n\n現代の[[日本]]では特に本項で述べるいわゆる'''本将棋'''（81マスの将棋盤と40枚の将棋駒を使用）が普及している。また、[[はさみ将棋]]や[[まわり将棋]]など本将棋のほかにも将棋の盤と駒を利用して別のルールで遊んだりする遊戯があり'''変則将棋'''と総称される<ref name="shogiyougo-175・176"> 『日本将棋用語事典』 p.175-176 東京堂出版 2004年</ref>。\n\n歴史的には「[[大将棋]]」（225マスの将棋盤と130枚の将棋駒を使用）、「[[中将棋]]」（144マスの将棋盤と92枚の将棋駒を使用）、「[[小将棋]]」（81マスの将棋盤と42枚の将棋駒を使用）などが指されていたこともあり、これらの将棋は現代の将棋に対して「古将棋」と総称される<ref name="shogiyougo-129"> 『日本将棋用語事典』 p.129 東京堂出版 2004年</ref><ref name="shogiyougo-102"> 『日本将棋用語事典』 p.102 東京堂出版 2004年</ref>。現代でも中将棋などわずかではあるが愛好家が存在する。他に小将棋から派生したと推定される[[朝倉将棋]]が福井県を中心として残されており、主に福井県内のイベントなどで朝倉将棋の大会が開かれている。\n\n== ルール ==\n将棋は2人の競技者（対局者）によって行われる。ここでは便宜的に自分と相手と呼ぶことにする。\n\n=== 将棋盤と駒 ===\n* 将棋の対局には縦横9マスずつに区切られた[[将棋盤]]と[[駒 (将棋)|将棋駒]]を用いる。\n* 対局者は将棋盤を挟んで向かい合って対局することになるが、このとき将棋盤の自分側から3段目までのマスを'''自陣'''、相手側から3段目までのマスを'''敵陣'''と呼ぶ。\n* 他の将棋に類するゲーム（チェス、シャンチーなど）と違い、駒に色分けなどはなく、敵味方共通の駒を用いる。ただし駒は五角形で向きが存在し、一局を通じて自分の駒と相手の駒は常に向き合う方向に配置される。したがって、駒の向いている方向によって、その駒が現在自分と相手のどちらに属しているかが表されることになる。「持ち駒」のルールによって、駒が敵味方どちらに属しているかは目まぐるしく変わることになる。\n* 盤上の駒は一局を通じて常に1つのマスに入ることになる（シャンチーのように線の交点に配置されるわけではない）。1つのマスに複数の駒が存在したり、1つの駒が2つ以上のマスに同時に存在することはできない。\n\n==== 駒の種類 ====\n[[ファイル:Shogi Koma Ryoko.jpg|サムネイル|将棋の駒]]\n* 将棋の駒は[[玉将]]（玉）及び[[王将]]（王）、[[飛車]]（飛）、[[角行]]（角）、[[金将]]（金）、[[銀将]]（銀）、[[桂馬]]（桂）、[[香車]]（香）、[[歩兵 (将棋)|歩兵]]（歩）の8種類であり、それぞれ動ける範囲が決まっている（玉将と王将の駒の動きは同じであり機能上は完全に同視される）。\n* 一般的に一組の将棋駒には玉将と王将が1枚ずつ入って構成されている。慣例として上位者が王将、下位者が玉将を用いる<ref name="shogiyougo-26・27"> 『日本将棋用語事典』 p.26-27 東京堂出版 2004年</ref>。ただし、二つとも玉将である「双玉」と呼ばれるものもある<ref name="shogiyougo-56"> 『日本将棋用語事典』 p.56 東京堂出版 2004年</ref>。なお、駒の種類である玉将の「玉」、金将の「金」、銀将の「銀」はいずれも[[宝物]]の意味であり<ref name="shogiyougo-56"/>、本来は2つとも玉将で構成されている双玉であったと考えられている<ref name="shogiyougo-56"/>。したがって、将棋で「王様」と呼ぶのは厳密には正しくないとされる<ref name="shogiyougo-56"/>（そのため、一般的に棋譜読み上げでも玉将と王将を区別せず「ぎょく」と読み上げる。また、一般的に自分側の玉将（王将）のことを「自玉」、相手側の玉将（王将）のことは「相手玉」あるいは「敵玉」という。ただし、玉将（王将）に利きのかかる手は「王手」と言い、「玉手」と言うことは普通ない）。\n* 将棋駒のうち、飛、角、銀、桂、香、歩については敵陣内への移動・敵陣内での移動・敵陣内からの移動の際に成ること（後述）を選択することができ、これによって以下のように駒の動きが変化する（成りを選択した時点で駒を裏返す）。\n* 将棋駒のうち一方向に向かって何マスでも進めることのできる飛車、竜（成った飛車）、角、馬（成った角）、香のことを総称して「'''走り駒'''」という。\n* 玉、王以外の大きな駒である飛車、角行はまとめて「大駒（おおごま）」と呼ばれ、金将、銀将をまとめて「金駒（かなごま）」と呼ぶことがある。それぞれ、戦術において似た役割の駒をまとめた言い方でもある。\n* 「駒の利き」とは盤上にある各駒の効力が及んでいる範囲（機能している範囲）を言い、各駒の移動可能となっている範囲に相当する。\n\n==== 駒の動き ====\n\n{| class="wikitable"\n!style="background-color:#dddddd"|元の駒\n!style="background-color:#dddddd" colspan="2"|動き\n!style="background-color:#dddddd"|成駒\n!style="background-color:#dddddd" colspan="2"|動き\n|-\n|[[玉将]]（ぎょくしょう）<br />王将（おうしょう）<br />玉（ぎょく）<br />王（おう）<br />[[ファイル:Shogi_king.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''玉'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|}\n||全方向に1マス動ける。||align="center"|-||align="center"|-||align="center"|-\n|-\n|[[飛車]]（ひしゃ）<br />飛（ひ）<br />[[ファイル:Shogi_rook.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|―||'''飛'''||width="16"|―\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|}\n||縦横に何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||竜王（りゅうおう）<br />竜（りゅう）<br />[[ファイル:Shogi_rook_p.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|｜||width="16"|○\n|-\n|width="16"|―||'''竜'''||width="16"|―\n|-\n|width="16"|○||width="16"|｜||width="16"|○\n|-\n|}\n||飛の動きに斜めに1マスの動きを足したもの。\n|-\n|[[角行]]（かくぎょう）<br />角（かく）<br />[[ファイル:Shogi bishop.jpg|90px]]||\n{|border="2" cellspacing="0" cellpadding="3"\n|-\n|width="16"|＼||width="16"|&nbsp;||width="16"|／\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''角'''||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|／||width="16"|&nbsp;||width="16"|＼\n|}\n||斜めに何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||竜馬（りゅうめ、りゅうま）<br />馬（うま）<br />[[ファイル:Shogi_bishop_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|＼||width="16"|○||width="16"|／\n|-\n|width="16"|○||'''馬'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|／||width="16"|○||width="16"|＼\n|}\n||角の動きに縦横に1マスの動きを足したもの。\n|-\n|[[金将]]（きんしょう）<br />金（きん）<br />[[ファイル:Shogi_gold.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''金'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||斜め後ろ以外に1マス動ける。\n|align="center"|-||align="center"|-||align="center"|-\n|-\n|[[銀将]]（ぎんしょう）<br />銀（ぎん）<br />[[ファイル:Shogi_silver.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''銀'''||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|○||width="16"|&nbsp;||width="16"|○\n|}\n||前と斜めに1マス動ける。||成銀（なりぎん）<br />[[ファイル:Shogi_silver_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''全'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[桂馬]]（けいま）<br />桂（けい）<br />[[ファイル:Shogi_knight.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|☆||width="16"|&nbsp;||width="16"|☆\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||'''桂'''||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前へ2、横へ1の位置に移動できる。<br />その際、駒を飛び越えることができる。||成桂（なりけい）<br />[[ファイル:Shogi_knight_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''圭'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[香車]]（きょうしゃ、きょうす）<br />香（きょう）<br />[[ファイル:Shogi_lance.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|｜||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&emsp;||'''香'''||width="16"|&emsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前に何マスでも動ける。<br />駒を飛び越えてはいけない。||成香（なりきょう）<br />[[ファイル:Shogi_lance_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||'''杏'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|-\n|[[歩兵 (将棋)|歩兵]]（ふひょう）<br />歩（ふ）<br />[[ファイル:Shogi_pawn.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|-\n|width="16"|&emsp;||'''歩'''||width="16"|&emsp;\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;||width="16"|&nbsp;\n|}\n||前に1マス動ける。||と金（ときん）<br />と（と）<br />[[ファイル:Shogi_pawn_p.jpg|90px]]||\n{| border="2" cellspacing="0" cellpadding="3" style="text-align:center;"\n|-\n|width="16"|○||width="16"|○||width="16"|○\n|-\n|width="16"|○||width="16"|'''と'''||width="16"|○\n|-\n|width="16"|&nbsp;||width="16"|○||width="16"|&nbsp;\n|}\n||金と同じ。\n|}\n上の表では便宜的に成銀を「全」、成桂を「圭」、成香を「杏」と表示している。この表記は、将棋駒の活字がない環境で（特に詰将棋で）しばしば用いられる。成銀を「全」、成桂を「今」、成香を「仝」、と金を「个」で表す流儀もある。成銀、成桂、成香、と金は全て「金」と表記されているのが実際で、くずし方を変えることで成る前の駒がわかるようにしている。王将と玉将では役割が同一であっても先手が玉将を持つことで後手と区別している働きが存在する。\n\n=== 対局の進行 ===\n将棋は対局者が相互に自らの駒を動かすことによってゲームが進められる。\n* 対局において先に駒を動かし始める側の対局者を先手、そうでない側の対局者を後手という。将棋では一局を通じて先手と後手が交互に盤上にある自分の駒のいずれか1つを一度動かすか、'''持ち駒'''（相手から取って自分の駒となった駒。後述）を1つ盤上に置くことを1回ずつ繰り返す。この手順における一回の動作（盤上の駒を動かす又は持ち駒を盤上に置く）を「'''一手'''」と呼び、動詞としては盤上の駒を動かす場合には「'''指す'''」、持ち駒を盤上に置く場合には「'''打つ'''」という。\n* 「将棋を打つ」という表現がなされることがあるが、将棋は「指す」ものであって「打つ」ものではない。ただし、持ち駒を盤面に配置することは「打つ」という（多くのテーブルゲーム類の中で「指す」という表現を用いるのは将棋類のゲームのみ）。\n\n==== 駒の配置 ====\n将棋の対局において駒は対局者各20枚ずつの計40枚を用いる。対局者間の[[棋力]]の差によって[[将棋の手合割|手合割]]（ハンデ）を考慮する必要もあり、対局者間の棋力の差がかなり大きい場合には駒落ち（棋力で上回る側に属する駒の一部を盤上から除外した状態での対局）となるが、基本的には駒を落さずに対局者各20枚ずつ対等に駒を持つ「'''平手'''（ひらて）」で指される（手合割の詳細については後述）。\n\n将棋の対局を始めるには、まず、駒を盤上の定められた位置（初形の位置）に配置する。将棋の正式な礼法では、対局者のうち上位者が駒袋に入った駒を盤の中央に取り出し、対局者はそれぞれ自陣に'''[[大橋流]]'''あるいは'''[[伊藤流]]'''の並べ方によって駒を並べてゆく。慣例として上位者が王将、下位者が玉将を用いる<ref name="shogiyougo-26・27"/>。\n\n平手戦の場合、開始時には駒を次のように並べる。\n{{Shogi diagram|tleft| |=\n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=\n| |rg| | | | | |bg| |=\n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=\n| |bs| | | | | |rs| |=\n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=\n|平手戦の初期配置}}\n<br clear="all"/>\n上図のように盤面を図として表示する場合、下側が[[先手]]、上側が[[後手]]となる。先手から見て将棋盤の右上のマスを基点とし、横方向に1、2、3、…、9、縦方向に一、二、三、…、九とマス目の位置を表す座標が決められている。[[棋譜]]はこの数字を用いて表現される。また、先手は{{JIS2004フォント|☗}}（Unicode文字参照2617、[[ファイル:Shogi_kifu_sente.png|14px]]）、後手は{{JIS2004フォント|☖}}（2616、[[ファイル:Shogi_kifu_gote.png|14px]]）で示すのが一般的だが、コンピュータ上では[[JIS2004]]対応などのフォントが必要で、先手は▲・後手は△で示すことも多い。\n\n先手・後手は[[振り駒]]により決定する。\n\n==== 手番における動作 ====\n自分の番（'''手番'''）が来たら、必ず盤上の自分の駒のいずれか1つを一回動かすか、持ち駒を1つだけ盤上に打たなければならない。二手続けて指したり（二手指し）、パスすること（自分の駒を全く移動せず、持ち駒も打たないこと）はできない。\n\n===== 盤上の駒の移動 =====\n盤上にある自分の駒は、その駒の種類に応じて[[#駒の動き|駒の動き]]に書かれている範囲内に存在するマスであれば、どこにでも移動させることができる。ただし、以下のような制限がある。\n* 本来の駒の動きの範囲内に含まれていても、盤上に存在しないマスには移動できないので、それぞれの駒の利きは盤上にあるマスの範囲に限られる。したがって、飛、角、香などの走り駒の移動できる範囲は盤の端のマスまでになる。また、盤の端に近い位置にある駒は移動できる範囲がマスのある範囲に限られる。\n* 駒の移動においては、それぞれの駒は原則として他の駒を飛び越して移動することができず（桂馬は例外。後述）、また、盤上の駒は常に1つのマスに1つの駒しか入ることができないことから次のような制約がある。\n# 自分の駒を移動させることができる範囲内に他の自分の駒が既に存在する場合、その駒によって塞がれているマスには入れない。また、他の駒を飛び越すことはできないので、他の自分の駒を飛び越してその先のマスへと移動することもできない（自分の駒が移動可能な範囲は他の自分の駒が存在するマスの1つ手前のマスまでとなる）。\n# 自分の駒を移動させることができる範囲内に相手の駒が既に入っている場合、その相手の駒を捕獲して自分の「持ち駒」とした上で、自分の駒をその相手の駒が存在したマスの位置に動かすことができる。したがって、自分の駒が移動可能な範囲は、その相手の駒が存在するマスにまで及ぶことになる。ただし、他の駒を飛び越すことはできないので、飛、角、香などの走り駒であっても、移動範囲を塞いでいる相手の駒を取った上でそのマスに移動することはできるが、移動範囲を塞いでいる相手の駒を飛び越してその先のマスへと移動させることはできない。\n# 桂馬については他の駒とは異なり移動可能なマスが元のマスから離れた場所にあるため（先述の[[#駒の動き|駒の動き]]を参照）、周囲のマスに他の駒があっても、それを飛び越して移動することができる。ただし、桂馬の移動可能なマスに既に自分の他の駒が入っていて塞がれているときは移動できない。なお、桂馬の移動可能なマスに先に入っている駒が相手の駒である場合には、その相手の駒を取ってそのマスへ移動することができる。\n以上のほか、玉将の位置との関係で、自分の駒を移動させることによって自玉を相手駒の利きにさらすことになる場合には、後述する[[#禁じ手と反則行為|禁じ手]]に該当することとなり移動できない。\n\n===== 駒の成・不成の選択 =====\n前述のように盤上の相手側3段を敵陣と呼ぶが、玉（王）と金以外の駒（飛、角、銀、桂、香、歩）については、敵陣内へ入るとき、敵陣内で移動するとき、敵陣内から出るときに「'''成る'''」ことを選択することができる。こうして成った駒を'''[[成駒]]'''と呼ぶ。成駒となることによって、移動可能な範囲が変化する。飛は[[竜王 (将棋の駒)|竜王]]（竜）、角は[[竜馬]]（馬）となり、それぞれ飛・角の元々の駒の動きに加えて、全方向1マスの範囲にも動けるようになる。また、銀は[[銀将|成銀]]、桂は[[桂馬|成桂]]、香は[[香車|成香]]、歩は[[歩兵 (将棋)|と金]]となり、それらは全て金と同様に扱われる。歩が成った場合にも金と同様に扱われるので、同じ縦の列に歩と成った歩（と金）が並んでも二歩（後述）にはならない。\n\n成りは強制ではなく、成らないこと（「'''不成'''（ならず・ふなり<ref name="narazu"> 「歩成り」との区別から「ならず」と呼ばれることがほとんどである</ref>）」と称する）を選択することができる。ただし、歩を敵陣の一番奥の段に移動させるなど、その駒がそれ以上は動けなくなってしまう場合は、必ず成らなければならない。一度、不成を選択した場合であっても、以後、その駒が成る条件（敵陣に入るとき、敵陣の中で動くとき、敵陣から出るとき）を満たすたびに、成る成らないかを選択することができる。また、一度成駒になってしまうと、その駒が盤上にある限り、元に戻すことはできない。その駒が相手に取られて持ち駒となった時点で、成る前の状態に戻る。従って、持ち駒を成った状態で打つことはできない。\n\n駒が成ることを選択した場合には、それを表示するために、移動先のマスに駒を裏返して配置する（不成を選択した場合には裏返さずそのまま配置する）。銀、桂、香の駒の裏面には「金」の字が崩して書いてある（歩の裏面の「と」も本来は「金」あるいは同音の「今」の字を崩したもの）が、もともとの駒の種類が分からなくならないように各駒の種類に応じて裏面の「金」の字体は変えてある。\n\n上述のように、成りは強制ではなく、成るか成らないかを選択することができる。銀、桂、香は、成ることによって移動できなくなるマスがあるため、不都合を生じることがある（例えば、銀が成ると斜め後ろに動かせなくなる）。そのため、成るか成らないかについて慎重な検討を要することもある。これに対して飛、角、歩は、成っても移動できるマスが増えるだけで減らない（つまり、駒の性能が上がる）ので、成りが選択されることがほとんどである。ただし、極めてまれに、反則である打ち歩詰め（後述）になる局面を回避するなどの理由で、あえて駒を成らない場合もある。その逆に、成ることによって自玉に詰みが生じる局面（大抵は、成ってしまうと自玉の打ち歩詰めが解消されてしまう局面）を回避するなどの理由で、あえて駒を成らない場合もある。\n\n===== 持ち駒の使用 =====\n[[ファイル:Shogi.jpg|Shogi game in progress|サムネイル|取得した駒は、持ち駒として再利用できる。]]\n持ち駒（自分の駒が移動した際に捕獲して得た駒）は盤上の空いているマスであれば、[[#禁じ手と反則行為|禁じ手]]（後述）に該当する場合（二歩や行き所のない駒となる場合）を除いて、好きなところに打つことができる。敵陣に駒を打つ場合でも、成る前の状態で打たなければならない。\n\n==== 持ち時間 ====\n{{main|持ち時間#将棋}}\nプロの公式戦では[[持ち時間]]を定め、ストップウオッチまたは[[対局時計]]（チェスクロック）を用い、時間切れによる勝敗を厳正に定める。公式戦では、[[名人戦 (将棋)|名人戦]]では9時間、[[NHK杯テレビ将棋トーナメント|NHK杯]]では10分というように棋戦ごとに持ち時間が決められているが、残り時間を使い果たした場合は1手当たりの制限時間（30秒から1分）が課される<!--ストップウォッチの場合は厳密に言えば違いますが、簡便のためこう書きました-->。プロの公式戦以外では持ち時間なしで最初から1手当たり○秒以内で指す、あるいは持ち時間がなくなれば即負けの対局もある。\n\n==== 手合割 ====\n{{Shogi diagram|tright| |=\n|lg|ng|sg|gg|kg|gg|sg|ng|lg|=\n| | | | | | | | | |=\n|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|pg|=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n| | | | | | | | | |=\n|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|ps|=\n| |bs| | | | | |rs| |=\n|ls|ns|ss|gs|ks|gs|ss|ns|ls|=\n|二枚落ちの初期配置}}\n\n{{main|将棋の手合割}}\n\n対局者の[[棋力]]の差によっては[[ハンデキャップ]]付きの対局も行われる。棋力の差が非常に大きい場合、上位者が駒の一部を取り除いて（駒落ち）対局する。右図は「二枚落ち」と呼ばれる駒落ちの場合である。\n\n駒落ちにおいては棋力の差により、1枚ないし2枚の駒を落とすものから、[[飛車]]・[[角行]]に加え、[[金将]]・[[銀将]]・[[桂馬]]・[[香車]]まで落とす十枚落ちまでの手合割がある。特殊なものとしては、上手が玉将1枚だけになる「裸玉」（19枚落ち）、上手が19枚落ち＋持駒に歩3枚を持つだけの「歩三兵」や、金落ち・銀落ちといった特殊な駒落ちが指されることもあるが、あまり一般的ではない。\n\n駒落ち戦の場合には「先手」や「後手」ではなく、駒を落とした方を'''上手'''（うわて）、落とされた方を'''下手'''（したて）といい上手から指し始める。\n\n=== 勝敗の決め方 ===\n将棋は原則として互いに自らの駒で相手の玉将（王将）を捕獲することを目指し、一方の玉将（王将）が相手の駒に捕獲されてしまうことが不可避な状態（[[詰み]]）となれば勝敗が決まる。\n伝統的に「実際に王を取る」ことは忌避されたため、どちらか一方が逆転不可能と判断した時点で投降することにより対局を終了する習慣になっている（[[投了]]）。\n自玉が詰まされることが確定的となったときのほか、攻め合いで相手より早く玉を詰ますことができない場合、相手の受けが強くて一連の攻めが続かなくなった場合、相手の攻めを受け切れない場合、攻防に必要な駒を相手にほとんど取られてしまった場合など、自身の勝利がなくなったと思われる場合に投了する。\n原則的には詰みと投了によって勝敗が確定するが、勝敗の決し方には以下のようなものがある。\n* どちらかの対局者が以下の状態になった場合には、その対局者の負けとなり、もう一方の対局者の勝ちとなる。\n** [[詰み]]（自玉に[[王手]]がかかっており、合法な指し手が存在しない）<ref>将棋の通常の対局ではまず発生しないが、自玉に王手がかかっていないが合法な指し手が存在しない（チェスでいう[[ステイルメイト]]）場合については、合法手がないため負けが確定している。ただしその場合は詰みにならないため、実際に負けとなるのは、投了するか、持ち時間が切れるか、反則行為を行った時である。[[コンピュータ将棋]]などでは、ステイルメイトは詰みと同様とすることが多い。</ref>\n** [[投了]]（勝利不可能と判断して負けを認めた）\n** 時間切れ（[[持ち時間]]がなくなった）\n** [[#反則行為|反則行為]]（反則を行ったことを指摘された）\n*** ルール違反（基本ルールに反する動作を行った）\n*** [[禁手]]（ルールで禁止された手を指した）\n*** 連続[[王手]]の[[千日手]]（相手玉への王手の連続によって千日手が成立した）\n** 相[[入玉]]の点数不足（相入玉に対局者同士が合意し、点数計算で24点未満となった）\n** 被[[入玉]]宣言（条件を満たした状態で対戦相手が入玉を宣言した）\n* 以下の状態になった場合には、引き分けとなる。\n** 連続王手以外の[[千日手]]（連続王手以外で同一局面が4回現れた）\n** [[持将棋]]（相入玉に対局者同士が合意し、点数計算で両者ともに24点以上となった）\n\n==== 千日手 ====\n同一局面が4回現れた場合[[千日手]]となる。同一局面とは、「盤面・両者の持駒・手番」がすべて同一の場合のことをいう。千日手は原則として無勝負・指し直しだが、一方が王手の連続で千日手となった場合は、王手をかけていた側の負けである。これは、千日手が成立した手番に関係ないため、自身が指した手で千日手が成立して負けが決まることもあれば、相手が指した手で千日手が成立して負けが決まることもある。通常の禁手のように、自分が指した手で負けが決まるとは限らないため、ルールでは「禁じられた手」ではなくて「禁じられた局面」と表記している。連続王手の千日手は通常の禁手とは異なる特殊な規定のため、双方連続王手の千日手や[[最後の審判 (詰将棋)|最後の審判]] (詰将棋作品)といった状況においてルールの不備が指摘されている。\n\n==== 持将棋 ====\n先後両者の玉（王）が互いに[[入玉]]し、玉が詰む見込みがなくなった場合、両者が合意したら判定により勝敗を決める場合がある。この判定法により引き分けとなる場合があり、これを[[入玉|持将棋]]という。判定の方法は他にもあるが、プロの公式戦においては、大駒1枚につき5点、小駒1枚につき1点とし、24点未満なら負けというルールである。\n\n==== 反則行為 ====\n次に挙げる行為は反則と決められており、着手した場合直ちに負けとなる。対局中であれば、反則行為が行われた時点ではそれに気付かずに手が進められても、後になって反則に気付き指摘された時点で勝敗が決定する。ただし、対局相手が反則に気づかないまま投了・終局した際は投了が優先される。また、対局中の助言は一切禁止されるが、反則行為が行われた場合に限り第三者がそれを指摘しても良い<ref>[http://www.shogi.or.jp/faq/taikyoku-kitei.html 対局規定（抄録）：日本将棋連盟]</ref>。\n\n反則によって決着した場合は、その時点で反則者が[[投了]]したものとする<ref name="hansoku-renmei">[http://www.shogi.or.jp/shogi/hon/05.html 将棋について-本将棋［5.反則］：日本将棋連盟]</ref>。\n\n* ルール違反\n** 2手続けて指す（'''二手指し'''）、ルール上移動できない位置に駒を移動する（特に、角（馬）を遠い位置に移動させるときに間違えやすい）、駒を成れない状況で成ってしまう、玉や金を成ってしまう、成り駒を盤上で裏返し元の駒に戻す、成り駒を打つ（持ち駒を裏返して打つ）、持ち駒を駒台に乗せず手に隠し持つあるいは将棋盤や駒台の陰に置く（'''隠し駒'''）などの基本ルールに反する行為。いったん着手した手を変える行為（'''待った'''と呼ばれる）も基本的には即負けである。駒から手を離した時点で着手が完了となるため、一旦駒を動かしても手を離さなければ、その時点では元に戻して別の手を指してかまわない。ただし、仲間同士の気楽な対局や駒落ちなど指導を目的とする対局の場合は、例外的に許可される場合もある。しかし、多くの人は「待った」をマナー違反とみなすため、注意が必要である。\n* 禁じ手\n** 基本ルールには反していないが、特別に禁止されている手のこと。\n* 連続王手の千日手\n** 連続王手での千日手は王手している側が指し手を変更しなければならないが、これを行わずに千日手が成立してしまった場合。千日手が成立した時点で反則になるため、対戦相手が指し手によって反則が確定する場合もある。\n\n禁じ手は以下の通りである。\n* [[二歩]]\n** 成っていない歩兵を2枚以上同じ縦の列に配置することはできない。\n* [[行き所のない駒]]の禁止\n** 盤上の駒を行き先のない（動けない）状態にしてはいけない。味方の駒に進路を塞がれて一時的に動けない場合はこれにあたらない。打つ場合、不成で進む場合ともに敵陣1段目と2段目の桂馬、1段目の香車・歩兵は配置してはいけない。したがって盤上の桂馬・香車・歩兵がその場所に進む場合は必ず成らなければならない。\n* [[打ち歩詰め]]\n** 歩を打って玉を詰ませてはいけない（つまり歩の駒を打った状態で相手の玉が詰んでしまってはいけない）。ただし、歩による王手が詰め手順の最終手でなければ、歩を打っての王手は反則ではない。したがって、歩を打って王手をかけたのちの連続王手で最終的に「詰み」が成立することは問題がない。また、盤上の歩を突いて玉を詰ます'''突き歩詰め'''も反則ではない。\n* 自玉を相手駒の利きにさらす手\n** 自らの着手の後、自らの玉が[[王手]]のかかった状態にあってはいけない。すなわち、\n**# 相手に王手された場合は王手を回避しなければならない。\n**# 玉を相手の駒の利きに移動してはならない。\n**# 玉以外の駒を移動させた結果、玉が相手の駒（香車、飛車（竜王）、角行（竜馬））の利きにさらされるようにしてはならない。\n\n記録に残っている1977年から2005年までに、プロの棋戦で発生した反則のうち、回数が多いものは以下の通り<ref>2006年1月3日 [[NHK衛星第2テレビジョン|NHK衛星第2放送]]「大逆転将棋2006」による。</ref>。\n{| class="wikitable"\n|+ '''プロの棋戦で発生した反則の上位（1977年以降）'''\n|-\n!1位\n|二歩||44回\n|-\n!2位\n|二手指し||22回\n|-\n!3位\n|王手放置、自らの玉を相手の駒の利きにさらす||8回\n|-\n!4位\n|角・馬が移動できない位置へ移動する||5回\n|-\n!5位\n|成れない状況で駒を成る||3回\n|}\n\nその他、特殊な例として、\n* 持ち駒を成駒の状態で打った（成銀を金と見間違えて打ったという事例がある。[[島朗#人物|参考]]）。\n* 駒を飛び越える位置に角を動かした<ref>{{cite web|url=http://tamarunoboru.cocolog-nifty.com/blog/2009/10/post-9400.html|title=石橋幸緒女流王位がタイトル戦で角による豪快な「反則手」で勝局がふいになる|work=[[田丸昇]]公式ブログ　と金　横歩き|date=2009-10-19|accessdate=2013-06-19}}</ref>。\n* 自分が取った駒を相手の駒台に乗せた<ref>{{cite web|url=http://www.asahi.com/shougi/open25/honsen_05/04.html|title=伝説の事件 - 第２５回朝日オープン将棋選手権本戦第５局|work=[[朝日新聞|asahi.com]]|date=2007-01-09|accessdate=2013-08-13}}</ref>。\n* 盤上から駒台に移ってしまった香車を持ち駒として使用した（服の袖が当たったことが原因である。[[関根紀代子#反則負け|参考]]）。\n* 後手が先に指した（これは「自分の手番ではないのに指している」ことから、二手指しの一種にあたる<ref name="hansoku-renmei" />。あえて言えば、「0手目」という架空の後手の指し手と合わせて2手となる。棋譜上は「並べた状態のまま投了」の扱いとなる）。\n* 相手の駒を取った後、別の場所に駒を動かした（8八の玉将で7八の相手の馬を取ろうとして、馬を駒台に移した後玉将を8七に移動させた。棋譜上は馬を取らずに玉を8七へ指した王手放置となっている。[[糸谷哲郎#対局関連|参考]]）。\n* いったん不成で敵陣に置いたように見えた駒を持ち直し、成りに変えた。対局はそのまま継続されたが、テレビ放送後の視聴者の抗議を受け、「待った」であるとされた<ref>対局者の「着手が30秒を超えており、考慮時間が消費されるべきである」との抗議で考慮時間が1回分消費されたが、対局時には反則であるという指摘はされなかった。テレビ放送後の視聴者からの抗議を受けて理事会で協議を行い、反則であるとされ次年度の銀河戦への出場停止などの処分が決定した（参考：[http://www.shogi.or.jp/osirase/news/2005-06-2.html 加藤一二三九段、第14期銀河戦出場停止に]（日本将棋連盟からのお知らせ））。</ref>。\n* 自分で自分の駒を取った（国際将棋トーナメントBクラス日本代表の[[さかもと未明]]）\nという反則が知られている。\n\nなお、「王手をするときには『王手!』と言わなければいけない」と誤認する者も多いが、そのようなルールは存在しない<ref>日本将棋連盟でも、[http://www.shogi.or.jp/faq/index.html よくあるご質問]にて、同じ指摘を行っている。なお、将棋とは異なり、チェスでは王手（チェック）をかける場合、強制ではないが慣習的に「チェック」と口頭で告げるべきとされている（[[王手#チェスの「王手」]]参照）。</ref>。\n\n==== 公式戦でのルールの不備 ====\n以下は、公式ルールでは勝敗に関する明確な規定がないルールの不備である。滅多に発生しなかったり、対局マナーとして暗黙の了解ができていたりするため、明文化されていない。\n; 相[[入玉]]への非合意\n: 入玉宣言法を導入しないアマチュアの場合、相入玉は対局者同士が合意しなければ成立しないため、一方が合意を拒めば相入玉の状態でいつまでも対局を続けることができる。ただし、完全に相入玉の状態で合意を拒むことは、ルール違反ではないがマナー違反である。[[コンピュータ将棋]]などでは、[[入玉#トライルール|トライルール]]を採用する場合もある。プロの公式戦では入玉宣言法を導入したため、このような問題は解決された。\n; 双方連続王手の[[千日手]]\n: 一方が連続王手の千日手の場合には負けとなるが、両者が連続王手で千日手となった場合については定義されていない。双方連続王手での千日手は現在まで発生した記録がないが、そのような手順が存在するか否かは完全な証明がなされておらず、不明である。\n; 打ち歩によって、連続王手の千日手でしか王手を解除できない状態を作った場合\n: これが[[打ち歩詰め]]に該当するのかが不明である。連続王手の千日手でしか王手を解除できない状態は詰みとみなすのかどうかに依存し、現行ルールではどちらの解釈も可能である。「[[最後の審判 (詰将棋)|最後の審判]]」という[[詰将棋]]の問題の形で指摘されている。\n\nルールの不備が改正された例としては、[[1983年]]に千日手の規定が「同一手順を3回繰り返した場合」から「同一局面が4回現れた場合」に変更された例がある。旧規定では、千日手になることなく無限に指し続ける手順の存在が数学を用いて簡単に証明でき、実際に千日手模様の無限ではないが、かなり長手数の対局が見られたことから改正された。\n\n== 戦略と戦術 ==\n{{main|将棋の戦法一覧|将棋の格言}}\n\n=== ゲームの進行ごとの戦略 ===\n一局の対局はおおよそ100手前後（先手・後手それぞれの着手を1手と数える）で勝負がつくが、対局全体を大きく以下の3つに分けることができる。ただし、何手目までが序盤であるかなど、明確な線を引くことは通常はできない。\n;序盤\n:初手から駒組みが完成するまでのおおよその間。\n;中盤\n:駒組みが完成し、両軍の駒のぶつかり合いが始まってから、劣勢の側または両者の玉の囲いが崩れ始めるまでのおおよその間。\n;終盤\n:劣勢の側または両者の玉の囲いが崩れ始めてから、終局までの間。\n\n==== 序盤戦 ====\n序盤戦はまず戦型を選択するところから始まる。\n\n初手は角道を開ける▲7六歩か飛車先の歩を突く▲2六歩のどちらかが多く、ほとんどの対局はこのどちらかで開始される。しかし、先手[[ゴキゲン中飛車]]や[[藤井システム]]の登場などにより新しい指し方の研究も進んでいて、▲7六歩や▲2六歩以外の初手についても（まだまだ数は少ないが）いろいろと試みられている。\n\n戦法は、飛車を初期位置から動かさずに攻める'''[[居飛車]]戦法'''と、左へ動かして展開する'''振り飛車戦法'''の2通りに大別され、それぞれに[[定石|定跡]]が研究されている。その知識と研究に加えて、相手の動きを見ながら先々の有利を見すえる大局観が重要となる。\n\n基本的には金や銀を使って玉の守りを固め（'''囲い'''）ながら、駒を繰り出して敵を攻める体勢を作ることになる。囲いを簡略化してすぐに攻めに入ることを[[急戦]]といい、じっくりと守りを固めてから戦いに入ることを[[持久戦]]という。双方が囲い合い、駒のぶつかり合いが始まると中盤戦に突入する。\n\nなお、序盤戦での攻め駒と守り駒の配分については、標準的には攻めは主に'''飛角銀桂（香歩）'''、守りは'''金2枚銀1枚'''と言われている。ただし、これはあくまでも標準であり、金銀4枚すべてを囲いに用いる場合など異なる場合もある。\n\n==== 中盤戦 ====\n中盤戦は、駒を取り合い、敵陣に切り込んで相手の囲いを崩しに行く戦いになる。駒の損得と働きが重要になる。\n\n銀、桂、歩などを繰り出しながら相手の駒を攻めて駒得（「駒の価値」の項を参照）を狙い、敵陣に攻め入って竜、馬やと金などを作って相手玉の囲いを脅かすこと、またそのような相手の攻めを防ぐ（受ける）攻防が主となる。攻めと受けのどちらに主眼を置くかによって個人の棋風が現れる部分である。一方または両方の囲いが崩れ出すと、終盤戦に突入する。\n\nなお、駒組みが未完成のまま駒がぶつかり合うことになってしまった場合などには、中盤戦といえるものがはっきりとせず、序盤戦から急に終盤戦に入ったと評価されるような場合がある。\n\n==== 終盤戦 ====\n終盤戦では、相手の玉を詰ましに行く（'''寄せる'''）戦いになる。駒の損得よりも玉を寄せるスピードが重要となり、正確な読みの力が重要となる。\n\n囲いを崩しながら相手玉に迫り、[[必至|詰めろ]]をかけ続け、最終的には[[詰将棋]]のように[[王手]]の連続で[[詰み]]まで持っていくことになる。お互いに玉に迫りあっている場合、相手への詰めろを1手外すと逆に自玉にかけ返されてしまうので、1手の緩手で勝敗がひっくり返ってしまうこともある重要な局面である。\n\n一方的に攻められている場合は玉が詰まされないよう逃げ道を確保する。[[入玉]]を目指し早めに逃げることもある。\n\n=== 形勢の判断 ===\n局面の形勢判断の要素としては、玉形の状態、対局者双方の駒の価値（駒得か駒損か）、手番を握っているかどうかなどがある。\n\n==== 玉形の状態 ====\n玉形とは、玉将（王将）の位置とその周りの駒の位置のことである。遠さ、堅さ、広さなどの要素で判断される。\n; 遠さ\n: 基本的に玉は五筋（中央）から離れているほど良いとされる。これはマスの端よりも外から駒が利くことがあり得ないため、玉周辺への攻めが集中しにくいことと、端にある駒（桂馬・香車）が初期位置から動かすことなく防御に使えるためである。通常、玉は戦場（攻め駒がぶつかりやすい場所）からできるだけ遠い場所にいるほうが安全と考えられており、これに関連する将棋の格言として「居玉は避けよ」や「玉飛接近すべからず」などがある。ただし、局面の展開によっては端にいることで逆に逃げる場所が無くなり負けてしまうこともあるので、一概に端にいれば良いというわけではない。\n; 堅さ\n: 玉の周りに置かれる駒を一般的に'''囲い'''と呼び、囲いに使われる駒の位置も玉形に含まれる。将棋では囲いの防御の性能を「堅い」あるいは反対に「薄い」などと表す。\n: 囲いは通常自分から動かすことはない。なぜなら囲いとして駒を置いた位置が、最も玉を守れる形である場合が多いため、その位置から動かすことは囲いの性能を落とすことになる。この囲いに使われる駒を攻められ、位置を移動させられたり（駒を移動させて防御の性能を落とさせることを'''崩す'''という）、駒自体を取られたりする（囲いの駒を取ることを'''はがす'''という）と玉形が悪くなり囲いは薄くなる。\n: この玉の位置と囲いの形を総合して玉形と呼び、この状態が良いか悪いは勝敗に大きく関わってくる。たとえ駒得をしても玉形が悪ければ形勢が不利とされることがある。相手の玉形を悪化させるためにわざと駒損をしたり、逆に玉形を悪化させてでも駒得を狙うこともある。\n: 一般には金や銀といったいわゆる金駒や角の成った馬が玉の周りに囲いとして組み込まれ、その枚数が多ければ多いほど堅いと評価されるが、囲いを形成する駒相互の位置関係によって囲いの堅さは大きく変化する。例えば一般に角や桂といった前のマスに利きのない駒（将棋では頭が丸い駒という）は玉の上部の防御には不向きである。なお、玉形の良し悪しは相手の攻めの形に大きく影響されるため、相対的に玉形が良いとされることはあるが、この形が絶対的に良いと呼べる玉形はない。例えば居飛車同士の場合、玉は上からの攻めに囲いを使うが、この時の囲いは横からの攻めに弱く、相手が振り飛車であった場合、同じ囲いだと玉形は非常に悪い。\n; 広さ\n: 最終盤では玉形の評価として「堅さ」の要素とは別に「広さ」の要素が評価されることもある。「広さ」は具体的には玉の逃げ場所の広さをいい、広ければ広いほどプラスに評価される。相手玉を詰ませるためには攻め駒が必要となるが、相手玉の逃げ場所が広ければ広いほど詰ませるのに多くの攻め駒を必要とする（捕まりにくい状態になる）からである。序盤に築かれた玉の囲いが相手側の攻めによって崩された場合でも、終盤の局面で玉に有効とみられる逃げ道がある場合には広いとプラスに評価されることもある。\n\n==== 駒の価値 ====\n{{Main|大駒・小駒}}\n[[玉将|玉将、王将]]は最高の価値を持つ。\n駒の価値は次のような順になる。\n# 王将、玉将\n# 飛車\n# 角行\n# 金将\n# 銀将\n# 桂馬\n# 香車\n# 歩兵\n飛車と角行を'''大駒'''といい、それ以外を'''小駒'''という。ただで相手の駒を手に入れたり、価値の低い駒を捨てるかわりに価値の高い駒を手に入れたりすることを'''駒得'''（こまどく）といい、一般的には有利になる。その反対は'''駒損'''（こまぞん）という。\n\n角行1枚と銀+桂の合わせて2枚との交換など、大駒1枚と小駒（歩兵を除く）2枚を交換することを'''二枚替え'''という。一般的には小駒2枚を得た側が有利とされる。例えば、飛車を手に入れたかわりに金と銀を渡した場合、飛車自体は最も強い駒であるが金銀の2枚を失った方が不利になる場合が多い。ただし、駒の価値が大差である場合の二枚替えは有利とは限らない。\n\nこの判断基準として、[[谷川浩司]]と[[佐藤康光]]による駒の価値の評価（点数付け）<ref>[[日本放送協会|NHK]][[将棋講座 (NHK)|将棋講座]]</ref>が参考になる。なお、ここでいう点数計算は[[持将棋]]となった場合の判定のための点数計算とは異なる。\n\n（括弧内は、成り駒の場合）\n{| class="wikitable" style="text-align:center"\n|- style="background-color: #ccf;" align="center"\n| 駒 || 谷川による評価 || 佐藤による評価\n|-\n| 飛車 || 10 (12) || 19（19+3程度）\n|-\n| 角行 || 8 (10) || 17（17+3程度）\n|-\n| 金将 || 6 || 11\n|-\n| 銀将 || 5 (6) || 10（11程度）\n|-\n| 桂馬 || 4 (6) || 6（11程度）\n|-\n| 香車 || 3 (6) || 6（11程度）\n|-\n| 歩兵 || 1 (7) || 1（11程度）\n|}\n考え方の例として、自分の飛車を相手の金将・銀将の2枚と交換（二枚替え）した場合を挙げると、谷川方式では、自分は6点+5点-10点=1点、相手は10点-6点-5点=-1点で、差し引き2点だけ自分が得したことになる。佐藤方式では、自分は11点+10点-19点=2点、相手は19点-11点-10点=-2点で、差し引き4点だけ自分が得したことになる。\n\n二枚替え以外のケースとして自分の‘と金’（歩の成り駒）と相手の銀将を交換した場合を挙げると、谷川方式では、自分は5点-7点=-2点、相手は1点-5点=-4点で、差し引き2点だけ自分が得したことになる。佐藤方式では、自分は10点-11点=-1点、相手は1点-10点で、差し引き9点だけ自分が得したことになる。\n\n駒の種類に応じ各駒の点数によって損得を比較する方法は最も基本的な価値判断の方法として将棋の入門書などで解説されることも多い。当然のことながら将棋において対局者は相互に同じ種類の駒を同じ数だけ盤上に有する状態（駒の損得なしの状態）から開始されるため、対局者相互の駒の種類の変化は序盤から中盤で特に重視される。\n\n谷川浩司著『将棋に勝つ考え方』（1982年；池田書店）では、王将、玉将=点数をつけられない、飛車=15点、角行=13点、金将=9点、銀将=8点、桂馬=6点、香車=5点、歩兵=1点として損得計算の方法を公開している。（成り駒は、龍王=17点、龍馬=15点、成銀=9点、成桂=10点、成香=10点、と金=12点）\n\n以上の形式的な駒の種類による価値判断（点数計算）ではなく、各局面に応じた実質的な駒の価値判断がなされることもある。例えば序盤において、18枚の歩は形式的な駒の種類による価値判断（点数計算）では同じ歩として同じ点数で評価されることになるが、実質的な駒の価値判断では玉を囲う側の端歩と囲わない側の端歩とは盤上での機能が異なるため同価値とは判断できない。将棋では進行に応じて個々の局面において必要な駒が大きく変化するため、特に中盤から終盤にかけては実質的な駒の価値判断が重要な意味を持つ。例えば角交換となった後で一方が盤上に角を打ち込んだ場合、盤上に打たれた成っていない角と未だ持ち駒となっている角とでは同価値とは判断できない。最終盤では全体的な駒の損得ではなく、次に述べる手番の先後が重要となる。\n\n==== 手番の先後 ====\n最終盤では寄せる速度が勝負を分けるため、寄せの局面に向けて先手をとることが重要となる。攻防に必要な駒さえあれば全体的な駒の損得はほとんど形勢に影響しない。たとえば、飛車や角を捨てて金を得るということも行われる。これを表す格言として「終盤は駒の損得より速度」がある。\n\n=== 先手の有利度===\n{{main|将棋界#将棋は先手が有利か}}\n戦略・戦術以前の問題として、そもそも対局において先手番が有利か否かという点が話題となることがある（ある局面での手番を意味する「先手」「後手」ではなく、一つの対局の最初の手を指す側か否かの「先手」「後手」）。\n\n== 沿革 ==\n{{未検証|section=1|date=2007年7月}}\n=== 古将棋 ===\n==== 日本への伝来 ====\n{{see also|チェスの歴史}}\n将棋の起源は、古代[[インド]]の[[チャトランガ]]（シャトランガ）であるという説が最も有力とされている<ref name="chiezo2006_pp999"/>。[[ユーラシア大陸]]の各地に広がってさまざまな類似の遊戯に発達したと考えられている。西洋には[[チェス]]、[[中華人民共和国|中国]]には[[シャンチー]]、[[朝鮮半島]]には[[チャンギ]]（將棋 : {{lang|ko|장기}}）、[[タイ王国|タイ]]には[[マークルック]]がある。\n\n将棋がいつ頃日本に伝わったのかは、明らかになっていない。[[囲碁]]の碁盤が[[正倉院]]の宝物殿に納められており、囲碁の伝来が[[奈良時代]]前後とほぼ確定づけられるのとは対照的である。伝説としては、将棋は[[北周|周]]の[[武帝 (北周)|武帝]]が作った<ref>[[増川宏一]]『ものと人間の文化史 将棋』（法政大学出版局、ISBN 4-588-20231-6）では、明治時代初めに書かれた『将棋絹篩』（[{{NDLDC|861195}}]）の序文などに見られるが、宋代の『太平御覧』にあるものをそのまま引き写したのだろうとしている（88ページ）。が、増川説に対しては、[[木村義徳]]「将棋の日本到着時期をめぐって:増川宏一説に対する批判」（『[[桃山学院大学総合研究所紀要]]』30-2）{{PDFlink|[http://www.andrew.ac.jp/soken/sokenk152-1.pdf]}}で、武帝説の起源は初唐の数種の史料に遡る点等を指摘し、批判している。</ref>、[[吉備真備]]が[[唐]]に渡来したときに将棋を伝えた<ref>増川の同書（88 - 89ページ）に、1690年の『人倫訓蒙図彙』、1746年の『本朝俗諺誌』、1755年の『象棋百番奇巧図式序』などに記述があると指摘している。</ref>などといわれているが、後者に関しては、江戸時代初めに将棋の権威付けのために創作された説であると考えられている。\n\n日本への伝来時期はいくつかの説があるが、早いもので6世紀ごろと考えられている<ref>{{cite book|和書|author=[[木村義徳]]|title=持駒使用の謎|year=2001|publisher=日本将棋連盟|isbn= 4-8197-0067-7}}</ref>。最初伝来した将棋は、現在のような平型の駒形ではないという説もある。古代インドから直接日本へ伝来したとする説では、古代インドのチャトランガの流れを汲む立像型の駒であったとされている。一方、6世紀ごろインドから直接ではなく、中国を経由して伝来したという説では、駒の形状は中国の[[シャンチー]]（[[中国]][[象棋]]）と同様な平型の駒として伝来したという説もある。チェスでは古い駒ほど写実的であるとされるが、アラビア等古い地域において平面の駒がみられる。また今までに立体の日本将棋駒は発見されていない。他説としては、[[平安時代]]に入ってからの伝来であったとする説がある。インドからアラビアを経て中国の[[シャンチー]]そして朝鮮の[[チャンギ]]（朝鮮のものは中国由来）が日本に伝わったというものである。しかし[[平安時代]]には既に日本に将棋があったという説が有力である。また、駒の形の違い（アラビア、中国などは丸型、チャトランガは立体像、日本は五角で方向が決まっている）やこれらの駒を線の交点に置くことなど将棋とどれも大きくことなる。これに対し、東南アジアのマークルックは銀と同じ動きの駒があるが、歩にあたるビアの動きがあまりに将棋とは違うことが指摘されている。また、将棋は相手側三列で駒が変化するがマークルックではクン、ルア、コーン、マー、メットとも「成る」ことはない。この点も大きく将棋とは異なる。近年はこの系統の盤戯が中国経由または直接ルートで日本に伝来したとする説がある<ref>将棋棋士の[[大内延介]]は、著書『将棋の来た道』（めこん（文庫本は小学館）、ISBN 978-4-8396-0032-7）でマークルックを指した経験から、将棋との類似を指摘し、将棋の源流ではないかと主張している。</ref>。また、中国を舞台とした日本と東南アジアの[[中継貿易]]は行われていたことから中国経由の伝来は十分に考えられるが、中国での現代の[[シャンチー]]の成立時期は平安時代より遅くまた現代のシャンチーはルールも異なる。このため現代中国シャンチーが伝播したものではないと考えられている<ref>前述の増川宏一らが、東南アジア伝来説を主張している。</ref>。いずれにしても日本での、古代の日本将棋に関する文献は皆無で、各説は想像の域を出ない。\n\n==== 平安将棋 ====\n将棋の存在を知る文献資料として最古のものに、[[南北朝時代 (日本)|南北朝時代]]に著された『[[麒麟抄]]』があり、この第7巻には駒の字の書き方が記されているが、この記述は後世に付け足されたものであるという考え方が主流である。[[藤原明衡]]（ふじわらのあきひら）の著とされる『[[新猿楽記]]』（1058年 - 1064年）にも将棋に関する記述があり、こちらが最古の文献資料と見なされている。\n\n[[考古資料]]として最古のものは、[[奈良県]]の[[興福寺]]境内から発掘された駒16点<ref>増川宏一『将棋の駒はなぜ40枚か』（集英社、ISBN 4-08-720019-1）、12 - 15ページ。出土資料そのものについては『木簡研究』16号（1994年）、「奈良・興福寺旧境内」（26ページ）参照。</ref>で、同時に[[天喜]]6年（1058年）と書かれた[[木簡]]が出土したことから、その時代のものであると考えられている。この当時の駒は、木簡を切って作られ、直接その上に文字を書いたとみられる簡素なものであるが、すでに現在の駒と同じ五角形をしていた。また、前述の『新猿楽記』の記述と同時期のものであり、文献上でも裏づけが取られている。\n\n[[三善為康]]によって作られたとされる『掌中歴』『懐中歴』をもとに、1210年 - 1221年に編纂されたと推定される習俗事典『[[二中歴]]』に、大小2種類の将棋がとりあげられている。後世の将棋類と混同しないよう、これらは現在では[[平安将棋]]（または平安小将棋）および[[平安大将棋]]と呼ばれている<ref>「平安将棋」の呼び名は、関西[[将棋会館]]にあった将棋博物館でも採用している（[http://www.shogi.or.jp/kansai/museum/chronology.html 将棋史年表]。このページでは[[木村義徳]]の説に従っている）。</ref>。平安将棋は現在の将棋の原型となるものであるが、相手を玉将1枚にしても勝ちになると記述されており、この当時の将棋には[[持ち駒]]の概念がなかったことがうかがえる。\n\nこれらの将棋に使われていた駒は、平安将棋にある[[玉将]]・[[金将]]・[[銀将]]・[[桂馬]]・[[香車]]・[[歩兵 (将棋)|歩兵]]と平安大将棋のみにある[[銅将]]・[[鐵将|鉄将]]・[[横行]]・[[猛虎 (将棋)|猛虎]]・[[飛龍 (将棋)|飛龍]]・[[反車|奔車]]・[[仲人 (将棋)|注人]]である。平安将棋の駒はチャトランガの駒（将・象・馬・車・兵）をよく保存しており、上に[[仏教]]の五宝と示しているといわれる玉・金・銀・桂・香の文字を重ねたものとする説がある<ref>『遊戯史研究』6号（1994年）、清水康二「将棋伝来についての一試論」（12ページ）。これを紹介したサイトが日本[[中将棋]]連盟の[http://www.chushogi-renmei.com/koramu/koramu09.htm 古典将棋コラム九 日本将棋と仏教観]にある。</ref>。さらに、チャトランガはその成立から戦争を模したゲームで駒の取り捨てであるが、平安将棋は持ち駒使用になっていたとする[[木村義徳]]の説もある。\n\n古将棋においては桂馬の動きは、[[チャトランガ]]（インド）、[[シャンチー]]（中国象棋）、[[チェス]]と同様に[[八方桂]]であったのではないかという説がある。持ち駒のルールが採用されたときに、他の駒とのバランスをとるために[[八方桂]]から二方桂に動きが制限されたといわれている。\n\n==== 将棋の発展 ====\nこれは世界の将棋類で同様の傾向が見られるようだが、時代が進むにつれて必勝手順が見つかるようになり、駒の利きを増やしたり駒の種類を増やしたりして、ルールを改めることが行われるようになった。日本将棋も例外ではない。\n\n13世紀ごろには平安大将棋に駒数を増やした[[大将棋]]が遊ばれるようになり、大将棋の[[飛車]]・[[角行]]・[[醉象]]を平安将棋に取り入れた[[小将棋]]も考案された。15世紀ごろには複雑になりすぎた大将棋のルールを簡略化した[[中将棋]]が考案され、現在に至っている。16世紀ごろには小将棋から醉象が除かれて現在の本将棋になったと考えられる。[[元禄]]年間の1696年に出版された『[[諸象戯図式]]』によると、[[天文 (元号)|天文]]年中（1532年-1555年）に[[後奈良天皇]]が[[日野晴光]]と[[伊勢貞孝]]に命じて、小将棋から醉象の駒を除かせたとあるが、真偽のほどは定かではない<ref>大内延介の『将棋の来た道』（小学館文庫版、ISBN 4-09-416541-X）に、[[大橋家文書]]に含まれていた碑文から同様の記述が見つかり、記述の信憑性が高まったと指摘している（35ページ）。</ref>。\n\n16世紀後半の[[戦国時代 (日本)|戦国時代]]のものとされる[[一乗谷朝倉氏遺跡]]から、174枚もの駒が出土している。その大半は歩兵の駒であるが、1枚だけ[[醉象]]の駒が見られ、この時期は醉象（象）を含む将棋と含まない将棋とが混在していたと推定されている。1707年出版の赤県敦庵著作編集の将棋書「象戯網目」に「象（醉象）」の入った詰め将棋が掲載されている。他のルールは現在の将棋とまったく同一である。\n[[ファイル:Brooklyn Museum - Two Boys Playing Shogi with a Third Observer.jpg|thumb|180px|将棋をする少年(18世紀）]]\n将棋史上特筆すべきこととして、日本ではこの時期に独自に、日本将棋では「相手側から取った駒を自分側の駒として盤上に打って再利用できるルール」、すなわち「持ち駒」の使用が始まった。持ち駒の採用は本将棋が考案された16世紀ごろであろうと考えられているが、平安小将棋のころから持ち駒ルールがあったとする説もある。近年有力な説としては、1300年ごろに書かれた『[[普通唱導集]]』に将棋指しへの追悼文として「桂馬を飛ばして銀に替ふ」と駒の交換を示す文句があり<ref>{{cite book|和書|author=村山修一|publisher=[[法藏館]]|isbn= 978-4-8318-7558-7|title=普通唱導集―翻刻・解説|year=2006|quote=桂馬を飛ばして銀に替ふ}}</ref>、この時期には持ち駒の概念があったものとされている<ref>{{cite journal|和書|title=遊戯史研究|issue=5|year=1993|author=佐伯真一|title=「普通唱導集」の将棋関係記事について|url=http://www.asahi-net.or.jp/~rp9h-tkhs/yugisi01.htm}}</ref>。\n\n持ち駒の起源については、小将棋または本将棋において、駒の取り捨てでは双方が駒を消耗し合い駒枯れを起こしやすく、勝敗がつかなくなることが多かったために、相手の駒を取っても自分の持ち駒として使うことができるようにして、勝敗をつけやすくした、という説が一般的である<ref>将棋の駒である、金・銀・桂（馬）・香はいずれも資産または貿易品であることから、将棋には相手の資産を取り合う貿易や商売のゲームである側面があり、そのために持ち駒（相手から奪った資産）を再利用できるルールが生まれたとの考察もある。[[井沢元彦]]はそれに加えて、[[応仁の乱]]などの実際の戦乱に嫌気がさした貴族によって、ゲームであっても戦争を忌避し、「駒を殺さない」ルールが生まれたと考察している。</ref>。\n\n[[江戸時代]]に入り、さらに駒数を増やした将棋類が考案されるようになった。[[天竺大将棋]]・[[大大将棋]]・[[摩訶大大将棋]]・[[泰将棋]]（大将棋とも。混同を避けるために「泰」が用いられた）・[[大局将棋]]などである。ただし、これらの将棋はごく一部を除いて実際に遊ばれることはなかったと考えられている。江戸人の遊び心がこうした多様な将棋を考案した基盤には、江戸時代に将棋が庶民のゲームとして広く普及、愛好されていた事実がある。\n\n将棋を素材とした川柳の多さなど多くの史料が物語っており、現在よりも日常への密着度は高かった。このことが明治以後の将棋の発展につながってゆく。\n\n=== 本将棋 ===\n==== 御城将棋と家元 ====\n将棋（本将棋）は、囲碁とともに、江戸時代に[[江戸幕府|幕府]]の公認となった。1612年（[[慶長]]17年）に、幕府は[[将棋指し]]の加納算砂（[[本因坊算砂]]）・[[大橋宗桂 (初代)|大橋宗桂]]（大橋姓は没後）らに俸禄を支給することを決定し、やがて彼ら家元は、[[碁所]]・[[将棋所]]を自称するようになった。初代大橋宗桂は50石5人扶持を賜わっている。[[寛永]]年間（1630年頃）には将軍御前で指す「御城将棋」が行われるようになった。八代将軍[[徳川吉宗]]のころには、年に1度、[[11月17日 (旧暦)|11月17日]]に御城将棋を行うことを制度化し、現在ではこの日付（[[11月17日]]）が「[[将棋の日]]」となっている。\n\n将棋の家元である[[名人 (将棋)|名人]]らには俸禄が支払われた。江戸時代を通じて、名人は[[大橋家]]・大橋分家・[[伊藤家]]の世襲のものとなっていった。現在でも名人の称号は「[[名人戦 (将棋)|名人戦]]」というタイトルに残されている。名人を襲位した将棋指しは、江戸幕府に[[詰将棋]]の作品集を献上するのがならわしとなった。\n\n名人を世襲しなかった将棋指しの中にも、天才が現れるようになった。[[伊藤看寿]]は江戸時代中期に伊藤家に生まれ、名人候補として期待されたが、早逝したため名人を襲位することはなかった（没後に名人を贈られている）。看寿は詰将棋の創作に優れ、作品集『[[将棋図巧]]』は現在でも最高峰の作品として知られている。江戸末期には[[天野宗歩]]が現れ、在野の棋客であったため名人位には縁がなかったが、「実力十三段」と恐れられ、のちに「棋聖」と呼ばれるようになった。宗歩を史上最強の将棋指しの一人に数える者は少なくない。なお、江戸時代の棋譜は「[[日本将棋大系]]」にまとめられている。\n\n==== 新聞将棋・将棋連盟の結成 ====\n江戸幕府が崩壊すると、将棋三家に俸禄が支給されなくなり、将棋の家元制も力を失っていった。家元の三家が途絶えたため、名人位は推薦制へ移行した。アマチュアの将棋人気は明治に入っても継続しており、日本各地で将棋会などが催され、風呂屋や理髪店などの人の集まる場所での[[縁台将棋]]も盛んに行われていたが、19世紀末には一握りの高段者を除いて、専業プロとして将棋で生活していくことはできなくなったといわれている。\n\n1899年（明治32年）ごろから、[[萬朝報]]が新聞としてはじめて紙面に将棋欄を開設し、他社も追随したため<ref name="heibon">「国民百科事典4」平凡社 p21 1961年11月15日初版発行</ref>、[[新聞]]に将棋の実戦[[棋譜]]が掲載されるようになり、高段者が新聞への掲載を目的に合同するようになった。1909年（明治42年）に将棋同盟社が結成され、1924年（[[大正]]13年）には[[関根金次郎]]十三世名人のもとに将棋三派が合同して東京将棋連盟が結成された。これが現在の[[日本将棋連盟]]の前身で、連盟はこの年を創立の年としている。\n\n==== 将棋禁止の危機 ====\n第二次世界大戦後、日本将棋連盟に[[連合国軍最高司令官総司令部]] (GHQ) より呼び出しがかかった。これは武道などを含めた封建的思想の強い競技や娯楽の排除を狙ったものだが、連盟は知識豊富で勝負勘に優れた関西本部長代理の[[升田幸三]]を派遣する。その席でGHQは「将棋はチェスとは違い、敵から奪った駒を自軍の兵として使う。これは捕虜虐待という国際法違反である野蛮なゲームであるために禁止にすべきである」と述べた。それに対して升田は「チェスは捕虜を殺害している。これこそが捕虜虐待である。将棋は適材適所の働き場所を与えている。常に駒が生きていて、それぞれの能力を尊重しようとする民主主義の正しい思想である」「男女同権といっているが、チェスではキングが危機に陥った時にはクイーンを盾にしてまで逃げようとする」と反論。この発言により将棋は禁止されることを回避することができた<ref>[[升田幸三]]『名人に香車を引いた男』223ページ「GHQ高官の度肝を抜く」より</ref>。\n\n=== 現代棋界の動向 ===\n{{main|棋戦 (将棋)|女流棋士 (将棋)|将棋のアマチュア棋戦|コンピュータ将棋}}\n連盟結成以降の詳細は各記事にゆずるが、1937年の[[名人戦 (将棋)|名人戦]]を皮切りに7つのタイトル戦を含む10以上の[[棋戦 (将棋)|棋戦]]が開催されている。また、女性のプロ（[[女流棋士 (将棋)|女流棋士]]）も誕生し、1974年には最初の棋戦である[[女流名人位戦]]が開催され、6つのタイトル戦と1つの公式棋戦が行われている（2012年現在）。この期間に[[定石|定跡]]が整備され、とくにプロレベルの序盤は高度に精密化された。将棋自身も賭博の対象から純粋な[[マインドスポーツ]]へと変化している。プロの発展とともに、[[将棋のアマチュア棋戦]]も整備され、日本全国からアマチュアの強豪選手が集まる大会が年間に数回開催されている。\n\n<!--将棋は[[二人零和有限確定完全情報ゲーム]]に分類されることから、[[人工知能]]の対象となり、--><!-- ← チェスや将棋をコンピュータにやらせるのが「人工知能」という考え方はあまりに牧歌的な時代の考えに毒され過ぎている。また、N人非零和不完全情報ゲームもコンピュータとゲーム研究として普通に行われており、「二人零和有限確定完全情報ゲーム」だから、というのは理由にならない -->また、コンピュータプログラムを利用した将棋の研究、特にコンピュータに着手を計算させる研究は、世界的に見るとチェスのそれの後を追うようにして、日本において1960年代にその萌芽があり<ref>http://ameblo.jp/professionalhearts/entry-10001276891.html などを参照</ref>21世紀にはプロとの現実的な対局が考慮されるに至った（詳細は[[コンピュータ将棋]]の記事を参照）。2008年5月には、この年に開催された第18回世界コンピュータ将棋選手権での優勝・準優勝将棋ソフトがそれぞれトップクラスのアマチュア棋士に完勝。更に、2013年以降は将棋電王戦においてプログラムが現役A級棋士を含む上位棋士を次々に破っており、現在のコンピュータ将棋の実力はプロでも上位に入るレベルに達しているとされている。公式棋戦においてアマチュアトップや奨励会員とプロの実力下位者の対局が年間複数回指され、前者が後者を破ることも珍しくないことから、奨励会員も既にプロ下位者の実力に達しているともされる。\n\nインターネット上で指せる将棋、いわゆるネット将棋も1990年代から発展してきており、[[将棋倶楽部24]]・ [[81Dojo]]や、[[Twitter]]と連動した[[shogitter]]などがある。\n\nまた、2012年の主要タイトル戦の全勝負をインターネットでトッププロによる解説を交えて生配信するなど、幅広い層へのアピールやファンの獲得にも積極に取り組んでいる。\n\n==== 将棋人口の概要 ====\n『[[レジャー白書]]』（財団法人[[社会経済生産性本部]]）によると、1年に1回以上将棋を指すいわゆる「将棋人口」は、1985年度の1680万人から、2005年度840万人、2013年670万人と漸減傾向が続いている<ref>[http://www.crs.or.jp/backno/No634/6341.htm 「レジャー白書に見るわが国の余暇の現状」]</ref>。\n\n将棋人口が半減した上記の期間に、将棋が一般メディアに取り上げられたことは何度かある。代表的なものでは、[[羽生善治]]の七冠達成（1996年）、将棋を題材とした[[連続テレビ小説|NHK朝の連続テレビ小説]]『[[ふたりっ子]]』の放送（1996年）、[[中原誠]]と[[林葉直子]]の不倫報道（1998年）、[[瀬川晶司]]のプロ編入試験（2005年）、[[名人戦 (将棋)|名人戦]]の移管問題（2006年）、羽生善治の最年少で1000勝（2007年）、[[将棋電王戦]]（2012年）、[[今泉健司]]のプロ編入試験（2014年）などである。しかしいずれも「将棋ブーム」を生むには至らず、取り上げ方によってはファン離れを加速するものとなっているものもある。\n\nまた、1996年頃からJava将棋やザ・グレート将棋など、盤駒を利用しなくとも[[インターネット]]を通じて対局ができるインターネット将棋が普及。現在は、1998年に運営を開始しアカウント延べ数20万人の将棋倶楽部24や、[[将棋ウォーズ]]、[[近代将棋]]道場、[[Yahoo!ゲーム]]の将棋などインターネット対局が主流になり将棋センターは次々閉鎖されてきた。2010年に英語が公用語の対局サイトである81Dojoが開設され、2012年7月時点で登録者数は8000人を超えている。\n\n=== 日本国外への普及 ===\n将棋は日本で独自の発展を遂げた遊戯であり、駒の種類が漢字で書かれて区別されているなどの理由で、日本国外への普及の妨げになっていた。[[囲碁]]は国際的に（多少の差異はあるが）ルールが統一されていること、白黒の石でゲームを行うこと、他国の固有ゲームとは類似性が見られない（他国ではチェスなどの将棋系ゲームがすでに存在していることが多い）ゲームであるなどの理由で、世界的に普及が進んでいるのとは対照的である。\n\n将棋の存在そのものは海外でも比較的早く知られていた。中国でははやく[[明]]代に[[倭寇]]対策として日本文化が研究され、1592年の侯継高『日本風土記』で将棋のルールがかなり詳細に記載されている。また[[アメリカ合衆国]]では1860年に[[万延元年遣米使節]]によって将棋のゲームが披露されている。1881年のリンデ(<small>[[:nl:Antonius van der Linde|オランダ語版]]</small>)『チェス史の典拠研究』では将棋と[[中将棋]]が紹介されている<ref>{{cite book|和書|title=チェス|author=増川宏一|publisher=法政大学出版局|year=2003|series=ものと人間の文化史 110|isbn=4588211013|pages=13-14}}</ref>。1966年トレバー・レゲット(<small>[[:en:Trevor Leggett|英語版]]</small>)は詳細な将棋の専門書『Shogi: Japan’s Game of Strategy』を出版した。1975年にイギリスのホッジス(George F. Hodges)は将棋協会(The Shogi Association, TSA)というクラブを作り、将棋専門誌『Shogi』を発行した。また西洋式の将棋駒を販売したり、将棋セットを日本から輸入販売したりした。現在西洋で使われている将棋の棋譜表記はホッジスの考案になるものである。ホッジスはまた中将棋のマニュアルも書いた<ref>ホッジスをはじめとする西洋人の努力は増川宏一『将棋II』(法政大学出版局1985) pp.305-307 に簡単に紹介されている</ref>。1985年にはヨーロッパ将棋協会連盟(FESA)が創立され、毎年ヨーロッパ将棋選手権および世界オープン将棋選手権を開催している<ref>{{citation|url=http://www.shogi.net/fesa/|title=Federation of European Shogi Associations}}</ref>。\n\n[[1990年代]]になると将棋の日本国外への普及活動が本格的に行われるようになった。特に[[中華人民共和国]]、中でも[[上海市|上海]]への普及が盛んで、上海の将棋人口は50万人となっており、早ければ2012年にはプロ制度発足もあるという<ref>http://www.iza.ne.jp/news/newsarticle/living/hobby/352664/</ref>。\n\n2010年には英語が公用語の対局サイトである81Dojoが開設された。\n\n非漢字圏への普及のためにいくつかの駒の形が考案された。ホッジスのもの（通常の形の将棋の駒に英語の頭文字と動きが記されている）、[[GNU]] のもの<ref>{{citation|url=http://www.gnu.org/software/xboard/whats_new/rules/Shogi.html|title=Shogi (Japanese Chess)|publisher=GNU Operating System}}</ref>、ChessVariants のもの<ref>{{citation|url=http://www.chessvariants.com/graphics.dir/motifshogi/index.html|title=Motif Shogi Pieces|publisher=The Chess Variant Pages}}</ref>、Hidetchi国際駒<ref>[http://www.youtube.com/watch?v=wOh6UJrUdqs Shogi News: Internationalized shogi pieces] - [[YouTube]]　HIDETCHI{{en icon}} - 他のデザインの国際駒のアイデアも紹介されている。</ref><ref>[http://meikoma.com/intpiece.html 将棋駒 国際駒] - 銘駒図鑑</ref>などがある。最後のものは81Dojoなどで駒のデザインの一つとして選ぶことができる。\n\n== 将棋のゲームとしての特質 ==\n盤面状態の種類が、チェスは10<sup>50</sup>、[[シャンチー]]（象棋）は10<sup>48</sup>と見積もられるのに対し、将棋は10<sup>71</sup>と見積もられる<ref name=CCC>[http://www.csie.ndhu.edu.tw/~sjyen/Papers/2004CCC.pdf Yen, Chen, Yang, Hsu (2004) "Computer Chinese Chess"]</ref>。また、[[ゲーム木]]の複雑性が、チェスは10<sup>123</sup>、シャンチーは10<sup>150</sup>であるのに対し、将棋は10<sup>226</sup>と計算されており、チェスやシャンチーに比較して将棋の方がゲームとして複雑であるとみなされる（ただし、[[囲碁]]ほどには複雑ではない）<ref name=CCC/>。\n\nなお、チェス、タイの[[マークルック]]、朝鮮の[[チャンギ]]、中国のシャンチーについて、ルールを理解し、すべて実際に指してみたという将棋の[[羽生善治]]は、将棋に近いのは、タイのマークルックであると述べている<ref name=habu>[[#羽生|羽生「将棋の海外普及」（2011）]]</ref>。羽生は、日本の将棋と他の将棋類とのあいだの大きな相違点として持ち駒（とった駒の再利用）を挙げている。このルールの相違により、他の将棋では序盤が激しく、駒数の減る終盤は静かな戦いになることが多いのに対し、いつまでも駒数の減らない将棋では終盤の攻防がきわめて激しいものとなるというゲームの質の決定的な違いを生んでいることを指摘している<ref name=habu/>。\n\n== 将棋に由来する慣用表現 ==\n{{redirect|高飛車|富士急ハイランドの大型ローラーコースター|高飛車 (コースター)}}\n{{wikiquote|将棋}}\n; [[王手]]（おうて）\n: 次に相手の[[玉将]]を取れる状態を表す用語から転じて、あと1勝で優勝などの場面で用いる。また、相手もあと1勝で優勝という状況になったときには「逆王手」という表現が用いられることもあるが、将棋における「逆王手」とは意味が異なる（将棋の場合、逆王手をかけることにより、自玉の王手を解消しつつ、同時に敵玉に王手がかかった状態となるが、一般に慣用表現として使われる「逆王手」は双方ともに王手がかかった状態であり、本来の意味とは異なる）。\n; 詰んでいる（つんでいる）\n: いかなる手を指そうとも王手の連続で[[詰み]]になってしまうことを表す用語から転じて、事実上勝敗は決している状態、また進退窮まる状態を指す。特に、まだ抵抗の余地はあるが何をしても結局は負ける、または苦境を脱することができないという場合に用いられる。\n; [[将棋倒し]]（しょうぎだおし）\n: 大勢の人ごみがあるきっかけで連鎖的に倒れること（類義語 : [[ドミノ倒し]]）。駒を立てて並べ連鎖的に倒す遊びに由来する。古くから使用されてきた表現であるが、2001年に発生した[[明石花火大会歩道橋事故]]の際には、将棋のイメージが悪くなるとして日本将棋連盟が報道関係各社にこの言葉を使用しないように依頼し、これを受けて実際に使用の自主規制が行われたため、[[言葉狩り]]と批判を受けた。\n; 捨て駒（すてごま）\n: 大局的な利益のために駒損を覚悟で相手に取らせる駒のこと。転じて、全体の利益を考えてあえて犠牲として見捨てる味方のこと。\n; 高飛車（たかびしゃ）\n: [[飛車]]を定位置から二間または三間前に出して中央を制圧する戦法のこと。かつて[[横歩取り8五飛]]戦法が出現して間もないころは横歩取り高飛車戦法と呼ばれることもあった。近年、将棋の戦法に関しては「[[浮き飛車]]」という呼称が多くなり、戦法としての高飛車という呼称はほとんど用いられない。また、飛車の様子から転じて、高圧的な性格のさまを「高飛車な態度」のように使われる。1990年代には、これを略した「'''タカビー'''」という[[若者言葉]]も生まれた。\n; [[成金]]（なりきん）\n: [[歩兵 (将棋)|歩兵]]が成って「と金」となることから転じて、急に金持ちになった庶民のことを指す。多くの場合相手をねたんだりさげすむなどの意味で用いられる。似た言葉として、身分の低い者が高い地位に登りつめるという意味の[[成り上がり]]がある。\n; 飛車角落ち（ひしゃかくおち）\n: 「[[将棋の手合割#二枚落ち|二枚落ち]]」の別の表現で、一方の対局者が飛車と角を取り除いて対局することから転じて、チームスポーツにおける主力選手が二人欠けるなど、中心となる戦力を欠いた状態で勝負すること<ref>{{cite web|url=http://kotobank.jp/word/%E9%A3%9B%E8%BB%8A%E8%A7%92%E8%90%BD%E3%81%A1|title=飛車角落ち とは|work=コトバンク|accessdate=2013-05-01}}（原出典：{{Citation|year=2006|title=大辞林|publisher=三省堂|edition=3rd}}）</ref>。\n; [[待った]]（まった）\n: 相手が指した気に入らない手をやめてもらうことを待ったと言い、転じて相手の行動に制約をかけることを指す。「待ったなし」とは待ったを許さない真剣勝負のことで、転じてやり直しの利かないことを指す。\n; [[持ち駒]]（もちごま）、手駒（てごま）、駒（こま）\n: 対戦相手から奪って我が物とした駒の意で、随時任意の場所に打てることから、自分が利用できる人材や権利、選択肢のことを指す。「手駒」、また単に「駒」とも言う。「駒が足りない」のような使い方をする。\n\n== 将棋が主題の作品 ==\n\n=== 解説書 ===\n* 将棋のルール —楽しくおぼえる入門編— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n* 将棋の基本 —勝つためのテクニック— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n* 将棋の戦法 —実力アップのテクニック— （監修 : [[日本将棋連盟]]、発行 : [[金の星社]]）\n\n=== 小説 ===\n* 聖の青春、将棋の子（[[大崎善生]]）\n* 風雲将棋谷、 妖棋伝（[[角田喜久雄]]）\n* 殺人の棋譜、新・殺人の棋譜、黒い王将 小説[[天野宗歩]] 他（[[斎藤栄]]）\n* 十津川警部 千曲川に犯人を追う（[[西村京太郎]]）\n* 将棋殺人事件（[[竹本健治]]）\n* 王将たちの謝肉祭（[[内田康夫]]）\n* 風果つる街（[[夢枕獏]]）\n* 風流冷飯伝（[[米村圭伍]]）\n* 退屈姫君伝シリーズ（[[米村圭伍]]）\n* 奥羽路 七冠王の殺人（[[本岡類]]）\n* 大江戸将棋所 [[伊藤宗印 (8代)|伊藤宗印]]伝（[[湯川博士]]）\n* SHOGI Kids!（将棋キッズ!）（[[川北亮司]]）\n* ライバル おれたちの真剣勝負（はまなかあき）\n* 王手桂香取り!（青葉優一）\n* 将棋ボーイズ（小山田桐子）\n* [[サラの柔らかな香車]]・[[サラは銀の涙を探しに]]（[[橋本長道]]）\n\n=== 漫画 ===\n* [[あばれ王将]]（[[貝塚ひろし]]）\n* [[歩武の駒]]（作画・[[村川和宏]]、監修・[[深浦康市]]）\n* [[うちゅうの王]]（[[ささけん]]）\n* [[王狩]]（作画・[[青木幸子]]、監修・[[飯島栄治]]）\n* オレたち将棋ん族、天才将棋帝国 - バトルロイヤル主義（[[バトルロイヤル風間]]）\n* [[風の棋士ショウ]]（作画・[[武村勇治]]、監修・[[森内俊之]]）\n* [[棋神伝バトルコマンダー]]（[[津島直人]]）\n* 急戦法まことスペシャル（原作・小杉あや、作画・[[青木光恵]]）\n* [[月下の棋士]]（作画・[[能條純一]]、監修・[[河口俊彦]]）\n* 外道棋記-真剣師 小池重明-（原作・[[団鬼六]]、作画・[[柳葉あきら]]）\n* [[5五の龍]]、虹色四間（[[つのだじろう]]）\n* [[駒が舞う]]（[[大島やすいち]]）\n* [[コマコマ]]（[[米林昇輝]]）\n* [[駒ひびき]]（原作・[[むらさきゆきや]]/[[さがら総]]、作画・[[水鳥なや]]、監修・[[高橋道雄]]）\n* [[聖 -天才・羽生が恐れた男-]]（作画・[[山本おさむ]]、監修・[[森信雄]]）\n* [[3月のライオン]]（作画・[[羽海野チカ]]、監修・[[先崎学]]）\n* [[365歩のユウキ]]（[[西条真二]]）\n* [[しおんの王]]（原作・[[林葉直子|かとりまさる]]、作画・[[安藤慈朗]]）\n* [[将棋の子]]（原作・[[大崎善生]]、作画・[[菊池昭夫]]）\n* [[JOKER (上杉可南子)|JOKER]]（作画・[[上杉可南子]]、監修・[[斎田晴子]]）\n* 少年☆周波数—王様の棋譜（[[佐久間智代]]）\n* [[すっ飛びの桂馬]]（[[向後つぐお]]）\n* 父ちゃんの王将（[[水島新司]]）\n* [[投了すっか! 将棋奨励会物語]]（原作・[[来賀友志]]、作画・[[神田たけ志]]）\n* [[ニャロメのおもしろ将棋入門]]（[[赤塚不二夫]]）\n* [[ハチワンダイバー]]（作画・[[柴田ヨクサル]]、監修・[[鈴木大介]]）\n* [[盤上の詰みと罰]]（原作・作画・[[松本渚]]、監修・[[戸辺誠]]）\n* [[ひらけ駒!]]（[[南Q太]]）\n* 歩（ひょこ）（水島新司）\n* [[ふたりっ子]]（原作・[[大石静]]、作画・[[みすみさこ]]）\n* [[PRICE 女流棋士飛翔伝]]（原作・[[maa坊]]、作画・[[前鳥八代]]、監修・[[広瀬章人]]）\n* [[本格痛快将棋劇画王将巌流島]]（原作・[[村岡秀一]]、作画・[[北山茂樹]]）\n* [[マサルの一手]]（村川和宏）\n* [[まんが羽生善治物語]]（原作・[[高橋美幸]]、作画・[[まきのまさる]]）\n* [[燃えろ!一歩]]（[[堂上まさ志]]）\n* [[ものの歩]]（[[池沢春人]]、監修・[[橋本崇載]]）\n* [[ヤンケの香介]]（[[村祭まこと]]）\n* [[瑠璃の方船]]（[[夢枕獏]]+[[海埜ゆうこ]]）\n\n=== 映画 ===\n* [[王将 (1948年の映画)|王将]]（1948年）大映、伊藤大輔監督、阪東妻三郎主演\n* 王将一代（1955年）新東宝、伊藤大輔監督、辰巳柳太郎主演\n* [[王将 (1962年の映画)|王将]]（1962年）東映、伊藤大輔監督、三國連太郎主演\n* 続・王将 (1963年) 東映、佐藤純弥監督、三國連太郎主演\n* [[王将 (1973年の映画)|王将]] (1973年) 東宝、堀川弘通監督、勝新太郎主演\n* 王手（1991年、ムービーギャング）\n* とらばいゆ（2001年）\n* イッテ!（2006年）\n\n=== テレビドラマ ===\n* [[煙が目にしみる (テレビドラマ)|煙が目にしみる]]（1981年、[[日本放送協会|NHK]]、[[銀河テレビ小説]]）\n* [[新・王将]]（1992年、NHK、[[土曜ドラマ (NHK)|土曜ドラマ]]、主演 : [[間寛平]]=第4回上海テレビ祭国際コンクール最優秀男優賞受賞）\n* [[古畑任三郎|警部補 古畑任三郎]] - 第5話「汚れた王将」（1994年、[[フジテレビジョン|フジテレビ]]）\n* [[ふたりっ子]]（1996年、[[連続テレビ小説|NHK朝の連続テレビ小説]]）\n* [[月下の棋士]]（同名の漫画の実写版、2000年、[[テレビ朝日]]）\n* [[ハチワンダイバー]]（同名の漫画の実写版、2008年、フジテレビ）\n* [[相棒]] - Season7 第6話「希望の終盤」（2008年、テレビ朝日）\n\n=== 落語 ===\n* [[将棋の殿様]]\n* [[野ざらし]]のうち、三代目[[春風亭柳好]]（本名松本亀太郎）のマクラ\n\n=== 楽曲 ===\n* [[王将 (曲)|王将]]（[[村田英雄]]）\n* 歩（[[北島三郎]]）\n* たてがみ（[[長山洋子]]）…羽生善治の寝癖にちなんだ曲名\n* おゆき（将棋棋士[[内藤國雄]]が歌ったヒット曲）\n\n=== 玩具 ===\n* [http://yapoonary.hp.infoseek.co.jp/shogi.htm ショーギウォーズ]（1984年 [[バンダイ]]）\n* [http://www.bandai.co.jp/candy/products/1985/51008.htm ショーギロボ]（1984年 バンダイ ガシャポンとして発売した後玩具菓子としても発売）\n* [http://catalog.bandai.co.jp/item/4543112227249000.html 棋神伝バトルコマンダー]（2004年5月下旬 バンダイ [[コミックボンボン]]で漫画も連載された）\n* [[:en:Navia Dratp]]（2004年9月 [[バンダイ]]）\n*[[どうぶつしょうぎ]]\n\n=== パチンコ ===\n* CRコマコマ倶楽部シリーズ（[[豊丸産業]]）\n\n== 脚注 ==\n{{reflist|2}}\n\n== 関連項目 ==\n{{表3列|\n* [[将棋の戦法一覧]]\n* [[将棋類の一覧]]\n* [[将棋類の駒の一覧]]\n* [[将棋の手合割]]\n* [[将棋の格言]]\n* [[将棋のさし手の用語一覧]]\n* [[将棋界]]\n* [[棋士 (将棋)]]\n* [[将棋棋士一覧]]\n* [[棋戦 (将棋)]]\n* [[棋風]]\n* [[将棋のアマチュア棋戦]]\n* [[将棋会館]]\n* [[日本将棋連盟]]\n* [[日本女子プロ将棋協会]]\n* [[日本アマチュア将棋連盟]]\n* [[コンピュータ将棋]]\n* [[将棋ウォーズ]]\n* [[近代将棋|近代将棋道場]]\n* [[日本将棋大系]]\n|\n* [[将棋講座]]\n* [[将棋の段級]]（[[段級位制]]）\n* [[封じ手]]\n* [[入玉#トライルール|トライルール]]\n* [[持ち時間]]\n* [[対局時計]]\n* [[天童市]]\n* [[人間将棋]]\n* [[詰将棋]]\n* [[四人将棋]]\n* [[軍人将棋]]\n* [[まわり将棋]]\n* [[どうぶつしょうぎ]]\n* [[将棋・チェス板]]\n* [[J-Chess]]\n* [[チェス]]\n|\n* [[シャンチー]]\n* [[チャンギ]]\n* [[盤寿]]\n* [[将棋パズル]]\n* [[泰将棋]]\n* [[将棋漫画]]\n}}\n\n== 外部リンク ==\n{{Wikibooks|将棋|将棋}}\n{{commonscat|Shogi}}\n* [http://www.shogi.or.jp/ 日本将棋連盟]\n* [http://www.online-shogi.jp/ 日本将棋連盟オンライン将棋スクール]\n* [http://www.amaren.com/ 日本アマチュア将棋連盟]\n* [http://joshi-shogi.com/ 日本女子プロ将棋協会]\n* [http://www.city.tendo.yamagata.jp/ 山形県天童市総務部 総合政策課 広報係]\n* [http://www.shougi.jp/ 将棋研究]\n* [http://www.shogi.hk/ 便利將棋（香港）]\n\n{{将棋}}\n{{将棋類}}\n{{各国の将棋類}}\n{{デフォルトソート:しようき}}\n[[Category:将棋|*]]\n[[Category:抽象戦略ゲーム]]	</BODY>
  <MECAB>将棋  [[ ファイル : Shogi _ Ban _ Koma .jpg | thumb | 将棋 の 盤 と 駒 。 手前 側 の 駒 は ゲーム 開始 時 の 状態 、 向こう 側 の 駒 は 位置 は 同じ で 裏返し に し て 配置 し て いる ]] 
''' 将棋 '''（ しょう ぎ ） は 、 2人 で 行う [[ ボードゲーム ]]（ 盤上遊戯 ） の 一種 で 、 一般 に 「 将棋 」 という とき は 特に 本 項 で 述べる ''' 本将棋 '''（ ほん しょう ぎ ） を 指す 。 
}}</ ref >。 
以下 、 本 項 で は 主 に 本将棋 について 解説 する （ 本将棋 以外 の 将棋 及び 将棋 に 関連 する 遊戯 について は [[ 将棋 類 の 一覧 ]] を 参照 ） 。 
チェス や [[ シャンチー ]] など と 区別 する ため ''' 日本将棋 '''（ にほんし ょうぎ ） ともいい 、 特に 日本 の 「 本将棋 」 に は 「 [[ 持ち駒 ]]」 の 観念 が ある こと が 特徴 と さ れ 、 これ は 諸 外国 の 将棋 類似 の ゲーム に も 例 の ない 独特 の ルール で ある （ [[ クレージーハウス | 持ち駒 を 利用 し た チェス 派生 の ゲーム ]] も 考案 さ れ て いる ） 。 『 レジャー白書 』 に よる と 将棋 人口 は 推定 670万人 で ある 。 
[[ 国際 将棋 フォーラム ]]< ref name =" shogiyougo - 77 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 77 東京堂出版 2004年 </ ref > や [[ 世界コンピュータ将棋選手権 ]]< ref name =" shogiyougo - 113 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 113 東京堂出版 2004年 </ ref > の 開催 など も あり 、 日本国外 へ の 普及 も 進み つつ ある 。 
[[ ゲーム理論 ]] の 分類 で は [[ 二人零和有限確定完全情報ゲーム ]] で ある 。 ただし 後述 する 千日手 の ルール 上 の 不備 の ため に 、 厳密 に は 「 有限 」 で ない 点 が ある （[[ 2007年 ]] 時点 の [[ 日本将棋連盟 ]] 公式 ルール を 前提 と する ） 。 
現代 の [[ 日本 ]] で は 特に 本 項 で 述べる いわゆる ''' 本将棋 '''（ 81 マス の 将棋 盤 と 40枚 の 将棋 駒 を 使用 ） が 普及 し て いる 。 また 、 [[ はさみ将棋 ]] や [[ まわり 将棋 ]] など 本 将棋 の ほか に も 将棋 の 盤 と 駒 を 利用 し て 別 の ルール で 遊ん だり する 遊戯 が あり ''' 変則将棋 ''' と 総称 さ れる < ref name =" shogiyougo - 175 ・ 176 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 175 - 176 東京堂出版 2004年 </ ref >。 
歴史的 に は 「 [[ 大将棋 ]]」（ 225 マス の 将棋 盤 と 130枚 の 将棋 駒 を 使用 ）、「[[ 中将棋 ]]」（ 144 マス の 将棋 盤 と 92枚 の 将棋 駒 を 使用 ）、「[[ 小将棋 ]]」（ 81 マス の 将棋 盤 と 42枚 の 将棋 駒 を 使用 ） など が 指さ れ て い た こと も あり 、 これら の 将棋 は 現代 の 将棋 に対して 「 古 将棋 」 と 総称 さ れる < ref name =" shogiyougo - 129 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 129 東京堂出版 2004年 </ ref >< ref name =" shogiyougo - 102 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 102 東京堂出版 2004年 </ ref >。 現代 で も 中将棋 など わずか で は ある が 愛好 家 が 存在 する 。 他 に 小将棋 から 派生 し た と 推定 さ れる [[ 朝倉 将棋 ]] が 福井県 を 中心 として 残さ れ て おり 、 主 に 福井県 内 の イベント など で 朝倉 将棋 の 大会 が 開か れ て いる 。 
将棋 は 2人 の 競技者 （ 対局 者 ） によって 行わ れる 。 ここ で は 便宜 的 に 自分 と 相手 と 呼ぶ こと に する 。 
* 将棋 の 対局 に は 縦横 9 マス ずつ に 区切ら れ た [[ 将棋盤 ]] と [[ 駒 ( 将棋 )| 将棋 駒 ]] を 用いる 。 
* 対局 者 は 将棋盤 を 挟ん で 向かい合っ て 対局 する こと に なる が 、 この とき 将棋盤 の 自分 側 から 3 段 目 まで の マス を ''' 自陣 '''、 相手 側 から 3 段 目 まで の マス を ''' 敵陣 ''' と 呼ぶ 。 
* 他 の 将棋 に 類する ゲーム （ チェス 、 シャンチー など ） と 違い 、 駒 に 色分け など は なく 、 敵 味方 共通 の 駒 を 用いる 。 ただし 駒 は 五角形 で 向き が 存在 し 、 一 局 を通じて 自分 の 駒 と 相手 の 駒 は 常に 向き合う 方向 に 配置 さ れる 。 したがって 、 駒 の 向い て いる 方向 によって 、 その 駒 が 現在 自分 と 相手 の どちら に 属し て いる か が 表さ れる こと に なる 。 「 持ち駒 」 の ルール によって 、 駒 が 敵 味方 どちら に 属し て いる か は 目まぐるしく 変わる こと に なる 。 
* 盤上 の 駒 は 一 局 を通じて 常に 1つ の マス に 入る こと に なる （ シャンチー の よう に 線 の 交点 に 配置 さ れる わけ で は ない ） 。 1つ の マス に 複数 の 駒 が 存在 し たり 、 1つ の 駒 が 2つ 以上 の マス に 同時に 存在 する こと は でき ない 。 
* 将棋の駒 は [[ 玉将 ]]（ 玉 ） 及び [[ 王将 ]]（ 王 ）、[[ 飛車 ]]（ 飛 ） 、 [[ 角行 ]]（ 角 ） 、 [[ 金将 ]]（ 金 ）、[[ 銀将 ]]（ 銀 ） 、 [[ 桂馬 ]]（ 桂 ）、[[ 香車 ]]（ 香 ） 、 [[ 歩兵 ( 将棋 )| 歩兵 ]]（ 歩 ） の 8種類 で あり 、 それぞれ 動ける 範囲 が 決まっ て いる （ 玉将 と 王将 の 駒の 動き は 同じ で あり 機能 上 は 完全 に 同視 さ れる ） 。 
* 一般的 に 一 組 の 将棋 駒 に は 玉将 と 王将 が 1枚 ずつ 入っ て 構成 さ れ て いる 。 慣例 として 上位者 が 王将 、 下位者 が 玉将 を 用いる < ref name =" shogiyougo - 26 ・ 27 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 26 - 27 東京堂出版 2004年 </ ref >。 ただし 、 二つ とも 玉将 で ある 「 双 玉 」 と 呼ば れる もの も ある < ref name =" shogiyougo - 56 "> 『 日本将棋 用語 事典 』 p . 56 東京堂出版 2004年 </ ref >。 なお 、 駒の 種類 で ある 玉将 の 「 玉 」 、 金将 の 「 金 」 、 銀将 の 「 銀 」 は いずれ も [[ 宝物 ]] の 意味 で あり < ref name =" shogiyougo - 56 "/>、 本来 は 2つ とも 玉将 で 構成 さ れ て いる 双 玉 で あっ た と 考え られ て いる < ref name =" shogiyougo - 56 "/>。 したがって 、 将棋 で 「 王様 」 と 呼ぶ の は 厳密 に は 正しく ない と さ れる < ref name =" shogiyougo - 56 "/>（ そのため 、 一般的 に 棋譜 読み上げ でも 玉将 と 王将 を 区別 せ ず 「 ぎょ く 」 と 読み上げる 。 また 、 一般的 に 自分 側 の 玉将 （ 王将 ） の こと を 「 自 玉 」 、 相手 側 の 玉将 （ 王将 ） の こと は 「 相手 玉 」 あるいは 「 敵 玉 」 と いう 。 ただし 、 玉将 （ 王将 ） に 利き の かかる 手 は 「 王手 」 と 言い 、 「 玉手 」 と 言う こと は 普通 ない ） 。 
* 将棋 駒 の うち 、 飛 、 角 、 銀 、 桂 、 香 、 歩 について は 敵陣 内 へ の 移動 ・ 敵陣 内 で の 移動 ・ 敵陣 内 から の 移動 の 際 に 成る こと （ 後述 ） を 選択 する こと が でき 、 これ によって 以下 の よう に 駒の 動き が 変化 する （ 成り を 選択 し た 時点 で 駒 を 裏返す ） 。 
* 将棋 駒 の うち 一方向 に 向かっ て 何 マス でも 進める こと の できる 飛車 、 竜 （ 成っ た 飛車 ） 、 角 、 馬 （ 成っ た 角 ） 、 香 の こと を 総称 し て 「''' 走り 駒 '''」 と いう 。 
* 玉 、 王 以外 の 大きな 駒 で ある 飛車 、 角行 は まとめ て 「 大駒 （ おお ごま ） 」 と 呼ば れ 、 金将 、 銀将 を まとめ て 「 金 駒 （ かな ごま ） 」 と 呼ぶ こと が ある 。 それぞれ 、 戦術 において 似 た 役割 の 駒 を まとめ た 言い方 で も ある 。 
* 「 駒の 利き 」 と は 盤上 に ある 各 駒 の 効力 が 及ん で いる 範囲 （ 機能 し て いる 範囲 ） を 言い 、 各 駒の 移動 可能 と なっ て いる 範囲 に 相当 する 。 
|| 全 方向 に 1 マス 動ける 。 || align =" center "|-|| align =" center "|-|| align =" center "|- 
|| 縦横 に 何 マス でも 動ける 。 < br /> 駒 を 飛び越え て は いけ ない 。 || 竜王 （ りゅうおう ）< br /> 竜 （ りゅう ）< br />[[ ファイル : Shogi _ rook _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 飛 の 動き に 斜め に 1 マス の 動き を 足し た もの 。 
|| 斜め に 何 マス でも 動ける 。 < br /> 駒 を 飛び越え て は いけ ない 。 || 竜馬 （ りゅうめ 、 りゅう ま ）< br /> 馬 （ うま ）< br />[[ ファイル : Shogi _ bishop _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 角 の 動き に 縦横 に 1 マス の 動き を 足し た もの 。 
|| 斜め 後ろ 以外 に 1 マス 動ける 。 
|| 前 と 斜め に 1 マス 動ける 。 || 成 銀 （ なり ぎん ）< br />[[ ファイル : Shogi _ silver _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 金 と 同じ 。 
|| 前 へ 2 、 横 へ 1 の 位置 に 移動 できる 。 < br /> その 際 、 駒 を 飛び越える こと が できる 。 || 成桂 （ なり けい ）< br />[[ ファイル : Shogi _ knight _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 金 と 同じ 。 
|| 前 に 何 マス でも 動ける 。 < br /> 駒 を 飛び越え て は いけ ない 。 || 成香 （ なり きょう ）< br />[[ ファイル : Shogi _ lance _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 金 と 同じ 。 
|| 前 に 1 マス 動ける 。 || と金 （ ときん ）< br /> と （ と ）< br />[[ ファイル : Shogi _ pawn _ p .jpg | 90 px ]]|| 
|| 金 と 同じ 。 
上の 表 で は 便宜 的 に 成 銀 を 「 全 」 、 成桂 を 「 圭 」 、 成香 を 「 杏 」 と 表示 し て いる 。 この 表記 は 、 将棋 駒の 活字 が ない 環境 で （ 特に 詰将棋 で ） しばしば 用い られる 。 成 銀 を 「 全 」 、 成桂 を 「 今 」 、 成香 を 「 仝 」 、 と金 を 「 个 」 で 表す 流儀 も ある 。 成 銀 、 成桂 、 成香 、 と金 は 全て 「 金 」 と 表記 さ れ て いる の が 実際 で 、 くずし 方 を 変える こと で 成る 前 の 駒 が わかる よう に し て いる 。 王将 と 玉将 で は 役割 が 同一 で あっ て も 先手 が 玉将 を 持つ こと で 後手 と 区別 し て いる 働き が 存在 する 。 
将棋 は 対局 者 が 相互 に 自ら の 駒 を 動かす こと によって ゲーム が 進め られる 。 
* 対局 において 先 に 駒 を 動かし 始める 側 の 対局 者 を 先手 、 そう で ない 側 の 対局 者 を 後手 と いう 。 将棋 で は 一 局 を通じて 先手 と 後手 が 交互 に 盤上 に ある 自分 の 駒の いずれ か 1つ を 一度 動かす か 、 ''' 持ち駒 '''（ 相手 から 取って 自分 の 駒 と なっ た 駒 。 後述 ） を 1つ 盤上 に 置く こと を 1回 ずつ 繰り返す 。 この 手順 における 一 回 の 動作 （ 盤上 の 駒 を 動かす 又は 持ち駒 を 盤上 に 置く ） を 「 ''' 一手 '''」 と 呼び 、 動詞 として は 盤上 の 駒 を 動かす 場合 に は 「 ''' 指す '''」、 持ち駒 を 盤上 に 置く 場合 に は 「 ''' 打つ '''」 と いう 。 
* 「 将棋 を 打つ 」 という 表現 が なさ れる こと が ある が 、 将棋 は 「 指す 」 もの で あっ て 「 打つ 」 もの で は ない 。 ただし 、 持ち駒 を 盤面 に 配置 する こと は 「 打つ 」 という （ 多く の テーブルゲーム 類 の 中 で 「 指す 」 という 表現 を 用いる の は 将棋 類 の ゲーム のみ ） 。 
将棋 の 対局 において 駒 は 対局 者 各 20枚 ずつ の 計 40枚 を 用いる 。 対局 者 間 の [[ 棋力 ]] の 差 によって [[ 将棋の手合割 | 手合割 ]]（ ハンデ ） を 考慮 する 必要 も あり 、 対局 者 間 の 棋力 の 差 が かなり 大きい 場合 に は 駒落ち （ 棋力 で 上回る 側 に 属する 駒 の 一部 を 盤上 から 除外 し た 状態 で の 対局 ） と なる が 、 基本的 に は 駒 を 落さ ず に 対局 者 各 20枚 ずつ 対等 に 駒 を 持つ 「''' 平手 '''（ ひら て ） 」 で 指さ れる （ 手合割 の 詳細 について は 後述 ） 。 
将棋 の 対局 を 始める に は 、 まず 、 駒 を 盤上 の 定め られ た 位置 （ 初 形 の 位置 ） に 配置 する 。 将棋 の 正式 な 礼法 で は 、 対局 者 の うち 上位者 が 駒 袋 に 入っ た 駒 を 盤 の 中央 に 取り出し 、 対局 者 は それぞれ 自陣 に '''[[ 大橋 流 ]]''' あるいは '''[[ 伊藤 流 ]]''' の 並べ方 によって 駒 を 並べ て ゆく 。 慣例 として 上位者 が 王将 、 下位者 が 玉将 を 用いる < ref name =" shogiyougo - 26 ・ 27 "/>。 
平手 戦 の 場合 、 開始 時 に は 駒 を 次 の よう に 並べる 。 
上 図 の よう に 盤面 を 図 として 表示 する 場合 、 下側 が [[ 先手 ]]、 上側 が [[ 後手 ]] と なる 。 先手 から 見 て 将棋盤 の 右上 の マス を 基点 と し 、 横方向 に 1 、 2 、 3 、 … 、 9 、 縦方向 に 一 、 二 、 三 、 … 、 九 と マス 目 の 位置 を 表す 座標 が 決め られ て いる 。 [[ 棋譜 ]] は この 数字 を 用い て 表現 さ れる 。 また 、 先手 は （ Unicode 文字参照 2617 、 [[ ファイル : Shogi _ kifu _ sente . png | 14 px ]]）、 後手 は （ 2616 、 [[ ファイル : Shogi _ kifu _ gote . png | 14 px ]]） で 示す の が 一般 的 だ が 、 コンピュータ 上 で は [[ JIS2004 ]] 対応 など の フォント が 必要 で 、 先手 は ▲ ・ 後手 は △ で 示す こと も 多い 。 
先手 ・ 後手 は [[ 振り駒 ]] により 決定 する 。 
自分 の 番 （''' 手番 '''） が 来 たら 、 必ず 盤上 の 自分 の 駒の いずれ か 1つ を 一 回 動かす か 、 持ち駒 を 1つ だけ 盤上 に 打た なけれ ば なら ない 。 二 手 続け て 指し たり （ 二 手 指し ） 、 パス する こと （ 自分 の 駒 を 全く 移動 せ ず 、 持ち駒 も 打た ない こと ） は でき ない 。 
盤上 に ある 自分 の 駒 は 、 その 駒 の 種類 に 応じ て [[# 駒の 動き | 駒の 動き ]] に 書か れ て いる 範囲 内 に 存在 する マス で あれ ば 、 どこ に でも 移動 さ せる こと が できる 。 ただし 、 以下 の よう な 制限 が ある 。 
* 本来 の 駒の 動き の 範囲 内 に 含ま れ て い て も 、 盤上 に 存在 し ない マス に は 移動 でき ない ので 、 それぞれ の 駒の 利き は 盤上 に ある マス の 範囲 に 限ら れる 。 したがって 、 飛 、 角 、 香 など の 走り 駒の 移動 できる 範囲 は 盤 の 端 の マス まで に なる 。 また 、 盤 の 端 に 近い 位置 に ある 駒 は 移動 できる 範囲 が マス の ある 範囲 に 限ら れる 。 
* 駒の 移動 において は 、 それぞれ の 駒 は 原則 として 他 の 駒 を 飛び越し て 移動 する こと が でき ず （ 桂馬 は 例外 。 後述 ） 、 また 、 盤上 の 駒 は 常に 1つ の マス に 1つ の 駒 しか 入る こと が でき ない こと から 次 の よう な 制約 が ある 。 
# 自分 の 駒 を 移動 さ せる こと が できる 範囲 内 に 他 の 自分 の 駒 が 既に 存在 する 場合 、 その 駒 によって 塞が れ て いる マス に は 入れ ない 。 また 、 他 の 駒 を 飛び越す こと は でき ない ので 、 他 の 自分 の 駒 を 飛び越し て その 先 の マス へ と 移動 する こと も でき ない （ 自分 の 駒 が 移動 可能 な 範囲 は 他 の 自分 の 駒 が 存在 する マス の 1つ 手前 の マス まで と なる ） 。 
# 自分 の 駒 を 移動 さ せる こと が できる 範囲 内 に 相手 の 駒 が 既に 入っ て いる 場合 、 その 相手 の 駒 を 捕獲 し て 自分 の 「 持ち駒 」 と し た 上 で 、 自分 の 駒 を その 相手 の 駒 が 存在 し た マス の 位置 に 動かす こと が できる 。 したがって 、 自分 の 駒 が 移動 可能 な 範囲 は 、 その 相手 の 駒 が 存在 する マス に まで 及ぶ こと に なる 。 ただし 、 他 の 駒 を 飛び越す こと は でき ない ので 、 飛 、 角 、 香 など の 走り 駒 で あっ て も 、 移動 範囲 を 塞い で いる 相手 の 駒 を 取っ た 上 で その マス に 移動 する こと は できる が 、 移動 範囲 を 塞い で いる 相手 の 駒 を 飛び越し て その 先 の マス へ と 移動 さ せる こと は でき ない 。 
# 桂馬 について は 他 の 駒 と は 異なり 移動 可能 な マス が 元 の マス から 離れ た 場所 に ある ため （ 先述 の [[# 駒の 動き | 駒の 動き ]] を 参照 ） 、 周囲 の マス に 他 の 駒 が あっ て も 、 それ を 飛び越し て 移動 する こと が できる 。 ただし 、 桂馬 の 移動 可能 な マス に 既に 自分 の 他 の 駒 が 入っ て い て 塞が れ て いる とき は 移動 でき ない 。 なお 、 桂馬 の 移動 可能 な マス に 先 に 入っ て いる 駒 が 相手 の 駒 で ある 場合 に は 、 その 相手 の 駒 を 取っ て その マス へ 移動 する こと が できる 。 
以上 の ほか 、 玉将 の 位置 と の 関係 で 、 自分 の 駒 を 移動 さ せる こと によって 自 玉 を 相手 駒の 利き に さらす こと に なる 場合 に は 、 後述 する [[# 禁じ手 と 反則行為 | 禁じ手 ]] に 該当 する こと と なり 移動 でき ない 。 
前述 の よう に 盤上 の 相手 側 3 段 を 敵陣 と 呼ぶ が 、 玉 （ 王 ） と 金 以外 の 駒 （ 飛 、 角 、 銀 、 桂 、 香 、 歩 ） について は 、 敵陣 内 へ 入る とき 、 敵陣 内 で 移動 する とき 、 敵陣 内 から 出る とき に 「 ''' 成る '''」 こと を 選択 する こと が できる 。 こうして 成っ た 駒 を '''[[ 成駒 ]]''' と 呼ぶ 。 成駒 と なる こと によって 、 移動 可能 な 範囲 が 変化 する 。 飛 は [[ 竜王 ( 将棋の駒 )| 竜王 ]]（ 竜 ） 、 角 は [[ 竜馬 ]]（ 馬 ） と なり 、 それぞれ 飛 ・ 角 の 元々 の 駒の 動き に 加え て 、 全 方向 1 マス の 範囲 に も 動ける よう に なる 。 また 、 銀 は [[ 銀将 | 成 銀 ]]、 桂 は [[ 桂馬 | 成桂 ]]、 香 は [[ 香車 | 成香 ]]、 歩 は [[ 歩兵 ( 将棋 )| と金 ]] と なり 、 それら は 全て 金 と 同様 に 扱わ れる 。 歩 が 成っ た 場合 にも 金 と 同様 に 扱わ れる ので 、 同じ 縦 の 列 に 歩 と 成っ た 歩 （ と金 ） が 並ん で も 二歩 （ 後述 ） に は なら ない 。 
成り は 強制 で は なく 、 成ら ない こと （ 「''' 不 成 '''（ なら ず ・ ふ なり < ref name =" narazu "> 「 歩 成り 」 と の 区別 から 「 なら ず 」 と 呼ば れる こと が ほとんど で ある </ ref >）」 と 称する ） を 選択 する こと が できる 。 ただし 、 歩 を 敵陣 の 一番 奥 の 段 に 移動 さ せる など 、 その 駒 が それ 以上 は 動け なく なっ て しまう 場合 は 、 必ず 成ら なけれ ば なら ない 。 一度 、 不 成 を 選択 し た 場合 で あっ て も 、 以後 、 その 駒 が 成る 条件 （ 敵陣 に 入る とき 、 敵陣 の 中 で 動く とき 、 敵陣 から 出る とき ） を 満たす たび に 、 成る 成ら ない か を 選択 する こと が できる 。 また 、 一度 成駒 に なっ て しまう と 、 その 駒 が 盤上 に ある 限り 、 元 に 戻す こと は でき ない 。 その 駒 が 相手 に 取ら れ て 持ち駒 と なっ た 時点 で 、 成る 前 の 状態 に 戻る 。 従って 、 持ち駒 を 成っ た 状態 で 打つ こと は でき ない 。 
駒 が 成る こと を 選択 し た 場合 に は 、 それ を 表示 する ため に 、 移動 先 の マス に 駒 を 裏返し て 配置 する （ 不 成 を 選択 し た 場合 に は 裏返さ ず そのまま 配置 する ） 。 銀 、 桂 、 香 の 駒の 裏面 に は 「 金 」 の 字 が 崩し て 書い て ある （ 歩 の 裏面 の 「 と 」 も 本来 は 「 金 」 あるいは 同音 の 「 今 」 の 字 を 崩し た もの ） が 、 もともと の 駒の 種類 が 分から なく なら ない よう に 各 駒 の 種類 に 応じ て 裏面 の 「 金 」 の 字体 は 変え て ある 。 
上述 の よう に 、 成り は 強制 で は なく 、 成る か 成ら ない か を 選択 する こと が できる 。 銀 、 桂 、 香 は 、 成る こと によって 移動 でき なく なる マス が ある ため 、 不都合 を 生じる こと が ある （ 例えば 、 銀 が 成る と 斜め 後ろ に 動か せ なく なる ） 。 そのため 、 成る か 成ら ない か について 慎重 な 検討 を 要する こと も ある 。 これ に対して 飛 、 角 、 歩 は 、 成っ て も 移動 できる マス が 増える だけ で 減ら ない （ つまり 、 駒の 性能 が 上がる ） ので 、 成り が 選択 さ れる こと が ほとんど で ある 。 ただし 、 極めて まれ に 、 反則 で ある 打ち歩詰め （ 後述 ） に なる 局面 を 回避 する など の 理由 で 、 あえて 駒 を 成ら ない 場合 も ある 。 その 逆 に 、 成る こと によって 自 玉 に 詰み が 生じる 局面 （ 大抵 は 、 成っ て しまう と 自 玉 の 打ち歩詰め が 解消 さ れ て しまう 局面 ） を 回避 する など の 理由 で 、 あえて 駒 を 成ら ない 場合 も ある 。 
[[ ファイル : Shogi .jpg | Shogi game in progress | サムネイル | 取得 し た 駒 は 、 持ち駒 として 再利用 できる 。 ]] 
持ち駒 （ 自分 の 駒 が 移動 し た 際 に 捕獲 し て 得 た 駒 ） は 盤上 の 空い て いる マス で あれ ば 、 [[# 禁じ手 と 反則行為 | 禁じ手 ]]（ 後述 ） に 該当 する 場合 （ 二歩 や 行き 所 の ない 駒 と なる 場合 ） を 除い て 、 好き な ところ に 打つ こと が できる 。 敵陣 に 駒 を 打つ 場合 でも 、 成る 前 の 状態 で 打た なけれ ば なら ない 。 
プロ の 公式戦 で は [[ 持ち時間 ]] を 定め 、 ストップウオッチ または [[ 対局時計 ]]（ チェスクロック ） を 用い 、 時間切れ による 勝敗 を 厳正 に 定める 。 公式戦 で は 、 [[ 名人戦 ( 将棋 )| 名人戦 ]] では 9時間 、 [[ NHK杯テレビ将棋トーナメント | NHK杯 ]] では 10分 という よう に 棋戦 ごと に 持ち 時間 が 決め られ て いる が 、 残り 時間 を 使い果たし た 場合 は 1 手当たり の 制限 時間 （ 30秒 から 1分 ） が 課さ れる <!-- ストップウォッチ の 場合 は 厳密 に 言え ば 違い ます が 、 簡便 の ため こう 書き まし た -->。 プロ の 公式戦 以外 で は 持ち時間 なし で 最初 から 1 手当 たり ○ 秒 以内 で 指す 、 あるいは 持ち時間 が なくなれ ば 即 負け の 対局 も ある 。 
対局 者 の [[ 棋力 ]] の 差 によって は [[ ハンデキャップ ]] 付き の 対局 も 行わ れる 。 棋力 の 差 が 非常 に 大きい 場合 、 上位者 が 駒 の 一部 を 取り除い て （ 駒落ち ） 対局 する 。 右 図 は 「 二 枚 落ち 」 と 呼ば れる 駒落ち の 場合 で ある 。 
駒落ち において は 棋力 の 差 により 、 1枚 ないし 2枚 の 駒 を 落とす もの から 、 [[ 飛車 ]] ・ [[ 角行 ]] に 加え 、 [[ 金将 ]] ・ [[ 銀将 ]] ・ [[ 桂馬 ]] ・ [[ 香車 ]] まで 落とす 十 枚 落ち まで の 手合割 が ある 。 特殊 な もの として は 、 上手 が 玉将 1枚 だけ に なる 「 裸玉 」 （ 19枚 落ち ） 、 上手 が 19枚 落ち ＋ 持駒 に 歩 3枚 を 持つ だけ の 「 歩三 兵 」 や 、 金 落ち ・ 銀 落ち といった 特殊 な 駒 落ち が 指さ れる こと も ある が 、 あまり 一般 的 で は ない 。 
駒落ち 戦 の 場合 に は 「 先手 」 や 「 後手 」 で は なく 、 駒 を 落とし た 方 を ''' 上手 '''（ うわて ） 、 落とさ れ た 方 を ''' 下手 '''（ したて ） と いい 上手 から 指し 始める 。 
将棋 は 原則 として 互いに 自ら の 駒 で 相手 の 玉将 （ 王将 ） を 捕獲 する こと を 目指し 、 一方 の 玉将 （ 王将 ） が 相手 の 駒 に 捕獲 さ れ て しまう こと が 不可避 な 状態 （[[ 詰み ]]） と なれ ば 勝敗 が 決まる 。 
伝統的 に 「 実際 に 王 を 取る 」 こと は 忌避 さ れ た ため 、 どちら か 一方 が 逆転 不可能 と 判断 し た 時点 で 投降 する こと により 対局 を 終了 する 習慣 に なっ て いる （[[ 投了 ]]）。 
自 玉 が 詰ま さ れる こと が 確定 的 と なっ た とき の ほか 、 攻め合い で 相手 より 早く 玉 を 詰ま す こと が でき ない 場合 、 相手 の 受け が 強く て 一連 の 攻め が 続か なく なっ た 場合 、 相手 の 攻め を 受け 切れ ない 場合 、 攻防 に 必要 な 駒 を 相手 に ほとんど 取ら れ て しまっ た 場合 など 、 自身 の 勝利 が なくなっ た と 思わ れる 場合 に 投了 する 。 
原則的 に は 詰み と 投了 によって 勝敗 が 確定 する が 、 勝敗 の 決し 方 に は 以下 の よう な もの が ある 。 
* どちら か の 対局 者 が 以下 の 状態 に なっ た 場合 に は 、 その 対局 者 の 負け と なり 、 もう 一方 の 対局 者 の 勝ち と なる 。 
** [[ 詰み ]]（ 自 玉 に [[ 王手 ]] が かかっ て おり 、 合法 な 指し手 が 存在 し ない ）< ref > 将棋 の 通常 の 対局 で は まず 発生 し ない が 、 自 玉 に 王手 が かかっ て い ない が 合法 な 指し手 が 存在 し ない （ チェス で いう [[ ステイルメイト ]]） 場合 について は 、 合法 手 が ない ため 負け が 確定 し て いる 。 ただし その 場合 は 詰み に なら ない ため 、 実際 に 負け と なる の は 、 投了 する か 、 持ち時間 が 切れる か 、 反則行為 を 行っ た 時 で ある 。 [[ コンピュータ将棋 ]] など で は 、 ステイルメイト は 詰み と 同様 と する こと が 多い 。 </ ref > 
* 以下 の 状態 に なっ た 場合 に は 、 引き分け と なる 。 
同 一 局面 が 4回 現れ た 場合 [[ 千日手 ]] と なる 。 同 一 局面 と は 、 「 盤面 ・ 両者 の 持駒 ・ 手番 」 が すべて 同一 の 場合 の こと を いう 。 千日手 は 原則 として 無勝負 ・ 指し 直し だ が 、 一方 が 王手 の 連続 で 千日手 と なっ た 場合 は 、 王手 を かけ て い た 側 の 負け で ある 。 これ は 、 千日手 が 成立 し た 手番 に 関係 ない ため 、 自身 が 指し た 手 で 千日手 が 成立 し て 負け が 決まる こと も あれ ば 、 相手 が 指し た 手 で 千日手 が 成立 し て 負け が 決まる こと も ある 。 通常 の 禁 手 の よう に 、 自分 が 指し た 手 で 負け が 決まる と は 限ら ない ため 、 ルール で は 「 禁じ られ た 手 」 では なく て 「 禁じ られ た 局面 」 と 表記 し て いる 。 連続 王手 の 千日手 は 通常 の 禁 手 と は 異なる 特殊 な 規定 の ため 、 双方 連続 王手 の 千日手 や [[ 最後の審判 ( 詰将棋 )| 最後の審判 ]] ( 詰将棋 作品 ) といった 状況 において ルール の 不備 が 指摘 さ れ て いる 。 
先後 両者 の 玉 （ 王 ） が 互いに [[ 入玉 ]] し 、 玉 が 詰む 見込み が なくなっ た 場合 、 両者 が 合意 し たら 判定 により 勝敗 を 決める 場合 が ある 。 この 判定 法 により 引き分け と なる 場合 が あり 、 これ を [[ 入玉 | 持将棋 ]] と いう 。 判定 の 方法 は 他 に も ある が 、 プロ の 公式戦 において は 、 大駒 1枚 につき 5点 、 小駒 1枚 につき 1点 と し 、 24点 未満 なら 負け という ルール で ある 。 
次に 挙げる 行為 は 反則 と 決め られ て おり 、 着手 し た 場合 直ちに 負け と なる 。 対局 中 で あれ ば 、 反則行為 が 行わ れ た 時点 で は それ に 気付か ず に 手 が 進め られ て も 、 後 に なっ て 反則 に 気付き 指摘 さ れ た 時点 で 勝敗 が 決定 する 。 ただし 、 対局 相手 が 反則 に 気づか ない まま 投了 ・ 終局 し た 際 は 投了 が 優先 さ れる 。 また 、 対局 中 の 助言 は 一切 禁止 さ れる が 、 反則行為 が 行わ れ た 場合 に 限り 第三者 が それ を 指摘 し て も 良い < ref >[ http:// www .s hogi . or .jp / faq / ta ik yok u-ki tei . html 対局 規定 （ 抄録 ） ： 日本将棋連盟 ]</ ref >。 
反則 によって 決着 し た 場合 は 、 その 時点 で 反則 者 が [[ 投了 ]] し た もの と する < ref name =" hansoku - renmei ">[ http:// www .s hogi . or .jp / shogi / ho n/ 05 . html 将棋 について - 本将棋 ［ 5 . 反則 ］ ： 日本将棋連盟 ]</ ref >。 
** 2 手 続け て 指す （''' 二 手 指し '''）、 ルール 上 移動 でき ない 位置 に 駒 を 移動 する （ 特に 、 角 （ 馬 ） を 遠い 位置 に 移動 さ せる とき に 間違え やすい ） 、 駒 を 成れ ない 状況 で 成っ て しまう 、 玉 や 金 を 成っ て しまう 、 成り 駒 を 盤上 で 裏返し 元 の 駒 に 戻す 、 成り 駒 を 打つ （ 持ち駒 を 裏返し て 打つ ） 、 持ち駒 を 駒台 に 乗せ ず 手 に 隠し持つ あるいは 将棋 盤 や 駒台 の 陰 に 置く （''' 隠し 駒 '''） など の 基本 ルール に 反する 行為 。 いったん 着手 した手 を 変える 行為 （''' 待った ''' と 呼ば れる ） も 基本的 に は 即 負け で ある 。 駒 から 手 を 離し た 時点 で 着手 が 完了 と なる ため 、 一旦 駒 を 動かし て も 手 を 離さ なけれ ば 、 その 時点 で は元 に 戻し て 別 の 手 を 指し て かまわ ない 。 ただし 、 仲間 同士 の 気楽 な 対局 や 駒落ち など 指導 を 目的 と する 対局 の 場合 は 、 例外的 に 許可 さ れる 場合 も ある 。 しかし 、 多く の 人 は 「 待った 」 を マナー違反 と みなす ため 、 注意 が 必要 で ある 。 
** 基本 ルール に は 反し て い ない が 、 特別 に 禁止 さ れ て いる 手 の こと 。 
** 連続 王手 で の 千日手 は 王手 し て いる 側 が 指し手 を 変更 し なけれ ば なら ない が 、 これ を 行わ ず に 千日手 が 成立 し て しまっ た 場合 。 千日手 が 成立 し た 時点 で 反則 に なる ため 、 対戦相手 が 指し手 によって 反則 が 確定 する 場合 も ある 。 
禁じ手 は 以下 の 通り で ある 。 
** 成っ て い ない 歩兵 を 2枚 以上 同じ 縦 の 列 に 配置 する こと は でき ない 。 
** 盤上 の 駒 を 行き 先 の ない （ 動け ない ） 状態 に し て は いけ ない 。 味方 の 駒 に 進路 を 塞が れ て 一時的 に 動け ない 場合 は これ に あたら ない 。 打つ 場合 、 不 成 で 進む 場合 ともに 敵陣 1 段 目 と 2 段 目 の 桂馬 、 1 段 目 の 香車 ・ 歩兵 は 配置 し て は いけ ない 。 したがって 盤上 の 桂馬 ・ 香車 ・ 歩兵 が その 場所 に 進む 場合 は 必ず 成ら なけれ ば なら ない 。 
** 歩 を 打っ て 玉 を 詰ま せ て は いけ ない （ つまり 歩 の 駒 を 打っ た 状態 で 相手 の 玉 が 詰ん で しまっ て は いけ ない ） 。 ただし 、 歩 による 王手 が 詰め 手順 の 最終 手 で なけれ ば 、 歩 を 打っ て の 王手 は 反則 で は ない 。 したがって 、 歩 を 打っ て 王手 を かけ た のち の 連続 王手 で 最終 的 に 「 詰み 」 が 成立 する こと は 問題 が ない 。 また 、 盤上 の 歩 を 突い て 玉 を 詰ま す ''' 突き 歩 詰め ''' も 反則 で は ない 。 
** 自ら の 着手 の 後 、 自ら の 玉 が [[ 王手 ]] の かかっ た 状態 に あっ て は いけ ない 。 すなわち 、 
**# 相手 に 王手 さ れ た 場合 は 王手 を 回避 し なけれ ば なら ない 。 
**# 玉 を 相手 の 駒の 利き に 移動 し て は なら ない 。 
**# 玉 以外 の 駒 を 移動 さ せ た 結果 、 玉 が 相手 の 駒 （ 香車 、 飛車 （ 竜王 ） 、 角行 （ 竜馬 ） ） の 利き に さらさ れる よう に し て は なら ない 。 
記録 に 残っ て いる 1977年 から 2005年 まで に 、 プロ の 棋戦 で 発生 し た 反則 の うち 、 回数 が 多い もの は 以下 の 通り < ref > 2006年 1月3日 [[ NHK衛星第2テレビジョン | NHK衛星第2 放送 ]]「 大逆転 将棋 2006 」 に よる 。 </ ref >。 
* 持ち駒 を 成駒 の 状態 で 打っ た （ 成 銀 を 金 と 見 間違え て 打っ た という 事例 が ある 。 [[ 島朗 # 人物 | 参考 ]]）。 
* 駒 を 飛び越える 位置 に 角 を 動かし た < ref ></ ref >。 
* 自分 が 取っ た 駒 を 相手 の 駒台 に 乗せ た < ref ></ ref >。 
* 盤上 から 駒台 に 移っ て しまっ た 香車 を 持ち駒 として 使用 し た （ 服 の 袖 が 当たっ た こと が 原因 で ある 。 [[ 関根紀代子 # 反則 負け | 参考 ]]）。 
* 後手 が 先 に 指し た （ これ は 「 自分 の 手番 で は ない のに 指し て いる 」 こと から 、 二 手 指し の 一種 に あたる < ref name =" hansoku - renmei " />。 あえて 言え ば 、 「 0 手 目 」 という 架空 の 後手 の 指し手 と 合わせ て 2 手 と なる 。 棋譜 上 は 「 並べ た 状態 の まま 投了 」 の 扱い と なる ） 。 
* 相手 の 駒 を 取っ た 後 、 別 の 場所 に 駒 を 動かし た （ 8 八 の 玉将 で 7 八 の 相手 の 馬 を 取ろ う として 、 馬 を 駒台 に 移し た 後 玉将 を 8 七 に 移動 さ せ た 。 棋譜 上 は 馬 を 取ら ず に 玉 を 8 七 へ 指し た 王手 放置 と なっ て いる 。 [[ 糸谷 哲郎 # 対局 関連 | 参考 ]]）。 
* いったん 不 成 で 敵陣 に 置い た よう に 見え た 駒 を 持ち直し 、 成り に 変え た 。 対局 は そのまま 継続 さ れ た が 、 テレビ放送 後 の 視聴者 の 抗議 を 受け 、 「 待った 」 で ある と さ れ た < ref > 対局 者 の 「 着手 が 30秒 を 超え て おり 、 考慮 時間 が 消費 さ れる べき で ある 」 と の 抗議 で 考慮 時間 が 1回 分 消費 さ れ た が 、 対局 時 に は 反則 で ある という 指摘 は さ れ なかっ た 。 テレビ放送 後 の 視聴者 から の 抗議 を 受け て 理事会 で 協議 を 行い 、 反則 で ある と さ れ 次 年度 の 銀河 戦 へ の 出場停止 など の 処分 が 決定 し た （ 参考 ：[ http:// www .s hogi . or .jp / osirase / news / 2005 - 06 - 2 . html 加藤一二三 九段 、 第 14期 銀河戦 出場停止 に ]（ 日本将棋連盟 から の お知らせ ））。</ ref >。 
という 反則 が 知ら れ て いる 。 
なお 、 「 王手 を する とき に は 『 王手 !』 と 言わ なけれ ば いけ ない 」 と 誤認 する 者 も 多い が 、 その よう な ルール は 存在 し ない < ref > 日本将棋連盟 で も 、 [ http:// www .s hogi . or .jp / faq / index . html よく ある ご 質問 ] にて 、 同じ 指摘 を 行っ て いる 。 なお 、 将棋 と は 異なり 、 チェス で は 王手 （ チェック ） を かける 場合 、 強制 で は ない が 慣習 的 に 「 チェック 」 と 口頭 で 告げる べき と さ れ て いる （[[ 王手 # チェス の 「 王手 」]] 参照 ）。</ ref >。 
以下 は 、 公式 ルール で は 勝敗 に関する 明確 な 規定 が ない ルール の 不備 で ある 。 滅多 に 発生 し なかっ たり 、 対局 マナー として 暗黙の了解 が でき て い たり する ため 、 明文化 さ れ て い ない 。 
: 入玉 宣言 法 を 導入 し ない アマチュア の 場合 、 相 入玉 は 対局 者 同士 が 合意 し なけれ ば 成立 し ない ため 、 一方 が 合意 を 拒め ば 相 入玉 の 状態 で いつまでも 対局 を 続ける こと が できる 。 ただし 、 完全 に 相 入玉 の 状態 で 合意 を 拒む こと は 、 ルール 違反 で は ない が マナー違反 で ある 。 [[ コンピュータ将棋 ]] など で は 、 [[ 入玉 # トライ ルール | トライ ルール ]] を 採用 する 場合 も ある 。 プロ の 公式戦 で は 入玉 宣言 法 を 導入 し た ため 、 この よう な 問題 は 解決 さ れ た 。 
: 一方 が 連続 王手 の 千日手 の 場合 に は 負け と なる が 、 両者 が 連続 王手 で 千日手 と なっ た 場合 について は 定義 さ れ て い ない 。 双方 連続 王手 で の 千日手 は 現在 まで 発生 し た 記録 が ない が 、 その よう な 手順 が 存在 する か 否 か は 完全 な 証明 が なさ れ て おら ず 、 不明 で ある 。 
: これ が [[ 打ち歩詰め ]] に 該当 する の か が 不明 で ある 。 連続 王手 の 千日手 で しか 王手 を 解除 でき ない 状態 は 詰み と みなす の か どう か に 依存 し 、 現行 ルール で は どちら の 解釈 も 可能 で ある 。 「 [[ 最後の審判 ( 詰将棋 )| 最後の審判 ]]」 という [[ 詰将棋 ]] の 問題 の 形 で 指摘 さ れ て いる 。 
ルール の 不備 が 改正 さ れ た 例 として は 、 [[ 1983年 ]] に 千日手 の 規定 が 「 同一 手順 を 3回 繰り返し た 場合 」 から 「 同一 局面 が 4回 現れ た 場合 」 に 変更 さ れ た 例 が ある 。 旧 規定 で は 、 千日手 に なる こと なく 無限 に 指し 続ける 手順 の 存在 が 数学 を 用い て 簡単 に 証明 でき 、 実際 に 千日手 模様 の 無限 で は ない が 、 かなり 長手 数 の 対局 が 見 られ た こと から 改正 さ れ た 。 
一 局 の 対局 は おおよそ 100 手 前後 （ 先手 ・ 後手 それぞれ の 着手 を 1 手 と 数える ） で 勝負 が つく が 、 対局 全体 を 大きく 以下 の 3つ に 分ける こと が できる 。 ただし 、 何 手 目 まで が 序盤 で ある か など 、 明確 な 線 を 引く こと は 通常 は でき ない 。 
: 初手 から 駒 組み が 完成 する まで の おおよそ の 間 。 
: 駒 組み が 完成 し 、 両 軍 の 駒 の ぶつかり 合い が 始まっ て から 、 劣勢 の 側 または 両者 の 玉 の 囲い が 崩れ 始める まで の おおよそ の 間 。 
: 劣勢 の 側 または 両者 の 玉 の 囲い が 崩れ 始め て から 、 終局 まで の 間 。 
序盤戦 は まず 戦型 を 選択 する ところ から 始まる 。 
初手 は 角道 を 開ける ▲ 7 六 歩 か 飛車 先 の 歩 を 突く ▲ 2 六 歩 の どちら か が 多く 、 ほとんど の 対局 は この どちら か で 開始 さ れる 。 しかし 、 先手 [[ ゴキゲン中飛車 ]] や [[ 藤井システム ]] の 登場 など により 新しい 指し 方 の 研究 も 進ん で い て 、 ▲ 7 六 歩 や ▲ 2 六 歩 以外 の 初手 について も （ まだまだ 数 は 少ない が ） いろいろ と 試み られ て いる 。 
戦法 は 、 飛車 を 初期 位置 から 動かさ ず に 攻める '''[[ 居飛車 ]] 戦法 ''' と 、 左 へ 動かし て 展開 する ''' 振り飛車 戦法 ''' の 2 通り に 大別 さ れ 、 それぞれ に [[ 定石 | 定跡 ]] が 研究 さ れ て いる 。 その 知識 と 研究 に 加え て 、 相手 の 動き を 見 ながら 先々 の 有利 を 見すえる 大局観 が 重要 と なる 。 
基本的 に は 金 や 銀 を 使っ て 玉 の 守り を 固め （ ''' 囲い '''） ながら 、 駒 を 繰り出し て 敵 を 攻める 体勢 を 作る こと に なる 。 囲い を 簡略 化 し て すぐ に 攻め に 入る こと を [[ 急戦 ]] と いい 、 じっくり と 守り を 固め て から 戦い に 入る こと を [[ 持久 戦 ]] と いう 。 双方 が 囲い 合い 、 駒 の ぶつかり 合い が 始まる と 中盤 戦 に 突入 する 。 
なお 、 序盤戦 で の 攻め 駒 と 守り 駒の 配分 について は 、 標準的 に は 攻め は 主 に ''' 飛 角 銀 桂 （ 香歩 ）'''、 守り は ''' 金 2枚 銀 1枚 ''' と 言わ れ て いる 。 ただし 、 これ は あくまでも 標準 で あり 、 金銀 4枚 すべて を 囲い に 用いる 場合 など 異なる 場合 も ある 。 
中盤 戦 は 、 駒 を 取り合い 、 敵陣 に 切り込ん で 相手 の 囲い を 崩し に 行く 戦い に なる 。 駒の 損得 と 働き が 重要 に なる 。 
銀 、 桂 、 歩 など を 繰り出し ながら 相手 の 駒 を 攻め て 駒 得 （ 「 駒の 価値 」 の 項 を 参照 ） を 狙い 、 敵陣 に 攻め 入っ て 竜 、 馬 や と金 など を 作っ て 相手 玉 の 囲い を 脅かす こと 、 また そのよう な 相手 の 攻め を 防ぐ （ 受ける ） 攻防 が 主 と なる 。 攻め と 受け の どちら に 主眼 を 置く か によって 個人 の 棋風 が 現れる 部分 で ある 。 一方 または 両方 の 囲い が 崩れ 出す と 、 終盤 戦 に 突入 する 。 
なお 、 駒 組み が 未完成 の まま 駒 が ぶつかり 合う こと に なっ て しまっ た 場合 など に は 、 中盤 戦 と いえる もの が はっきり と せ ず 、 序盤戦 から 急 に 終盤 戦 に 入っ た と 評価 さ れる よう な 場合 が ある 。 
終盤 戦 で は 、 相手 の 玉 を 詰 まし に 行く （''' 寄せる '''） 戦い に なる 。 駒の 損得 より も 玉 を 寄せる スピード が 重要 と なり 、 正確 な 読み の 力 が 重要 と なる 。 
囲い を 崩し ながら 相手 玉 に 迫り 、 [[ 必至 | 詰めろ ]] を かけ 続け 、 最終的 に は [[ 詰将棋 ]] の よう に [[ 王手 ]] の 連続 で [[ 詰み ]] まで 持っ て いく こと に なる 。 お互い に 玉 に 迫り あっ て いる 場合 、 相手 へ の 詰め ろ を 1 手 外す と 逆 に 自 玉 にかけ 返さ れ て しまう ので 、 1 手 の 緩 手 で 勝敗 が ひっくり返っ て しまう こと も ある 重要 な 局面 で ある 。 
一方的 に 攻め られ て いる 場合 は 玉 が 詰ま さ れ ない よう 逃げ道 を 確保 する 。 [[ 入玉 ]] を 目指し 早め に 逃げる こと も ある 。 
局面 の 形勢 判断 の 要素 として は 、 玉 形 の 状態 、 対局 者 双方 の 駒の 価値 （ 駒 得 か 駒 損 か ） 、 手番 を 握っ て いる か どう か など が ある 。 
玉 形 と は 、 玉将 （ 王将 ） の 位置 と その 周り の 駒の 位置 の こと で ある 。 遠 さ 、 堅 さ 、 広 さ など の 要素 で 判断 さ れる 。 
: 基本的 に 玉 は 五 筋 （ 中央 ） から 離れ て いる ほど 良い と さ れる 。 これ は マス の 端 より も 外 から 駒 が 利く こと が あり 得 ない ため 、 玉 周辺 へ の 攻め が 集中 し にくい こと と 、 端 に ある 駒 （ 桂馬 ・ 香車 ） が 初期 位置 から 動かす こと なく 防御 に 使える ため で ある 。 通常 、 玉 は 戦場 （ 攻め 駒 が ぶつかり やすい 場所 ） から できるだけ 遠い 場所 に いる ほう が 安全 と 考え られ て おり 、 これ に 関連 する 将棋の格言 として 「 居玉 は 避けよ 」 や 「 玉 飛 接近 す べから ず 」 など が ある 。 ただし 、 局面 の 展開 によって は 端 に いる こと で 逆 に 逃げる 場所 が 無くなり 負け て しまう こと も ある ので 、 一概に 端 に いれ ば 良い という わけ で は ない 。 
: 玉 の 周り に 置か れる 駒 を 一般的 に ''' 囲い ''' と 呼び 、 囲い に 使わ れる 駒の 位置 も 玉 形 に 含ま れる 。 将棋 で は 囲い の 防御 の 性能 を 「 堅い 」 あるいは 反対 に 「 薄い 」 など と 表す 。 
: 囲い は 通常 自分 から 動かす こと は ない 。 なぜ なら 囲い として 駒 を 置い た 位置 が 、 最も 玉 を 守れる 形 で ある 場合 が 多い ため 、 その 位置 から 動かす こと は 囲い の 性能 を 落とす こと に なる 。 この 囲い に 使わ れる 駒 を 攻め られ 、 位置 を 移動 さ せ られ たり （ 駒 を 移動 さ せ て 防御 の 性能 を 落とさ せる こと を ''' 崩す ''' という ） 、 駒 自体 を 取ら れ たり する （ 囲い の 駒 を 取る こと を ''' はがす ''' という ） と 玉 形 が 悪く なり 囲い は 薄く なる 。 
: この 玉 の 位置 と 囲い の 形 を 総合 し て 玉 形 と 呼び 、 この 状態 が 良い か 悪い は 勝敗 に 大きく 関わっ て くる 。 たとえ 駒 得 を し て も 玉 形 が 悪けれ ば 形勢 が 不利 と さ れる こと が ある 。 相手 の 玉 形 を 悪化 さ せる ため に わざと 駒 損 を し たり 、 逆 に 玉 形 を 悪化 さ せ て でも 駒 得 を 狙う こと も ある 。 
: 一般 に は 金 や 銀 といった いわゆる 金 駒 や 角 の 成っ た 馬 が 玉 の 周り に 囲い として 組み込ま れ 、 その 枚数 が 多けれ ば 多い ほど 堅い と 評価 さ れる が 、 囲い を 形成 する 駒 相互 の 位置 関係 によって 囲い の 堅 さ は 大きく 変化 する 。 例えば 一般 に 角 や 桂 といった 前 の マス に 利き の ない 駒 （ 将棋 で は 頭 が 丸い 駒 という ） は 玉 の 上部 の 防御 に は 不向き で ある 。 なお 、 玉 形 の 良し 悪し は 相手 の 攻め の 形 に 大きく 影響 さ れる ため 、 相対的 に 玉 形 が 良い と さ れる こと は ある が 、 この 形 が 絶対的 に 良い と 呼べる 玉 形 は ない 。 例えば 居飛車 同士 の 場合 、 玉 は 上 から の 攻め に 囲い を 使う が 、 この 時 の 囲い は 横 から の 攻め に 弱く 、 相手 が 振り飛車 で あっ た 場合 、 同じ 囲い だ と 玉 形 は 非常 に 悪い 。 
: 最終盤 で は 玉 形 の 評価 として 「 堅 さ 」 の 要素 と は 別に 「 広 さ 」 の 要素 が 評価 さ れる こと も ある 。 「 広 さ 」 は 具体的 に は 玉 の 逃げ場 所 の 広 さ を いい 、 広けれ ば 広い ほど プラス に 評価 さ れる 。 相手 玉 を 詰ま せる ため に は 攻め 駒 が 必要 と なる が 、 相手 玉 の 逃げ場 所 が 広けれ ば 広い ほど 詰ま せる の に 多く の 攻め 駒 を 必要 と する （ 捕まり にくい 状態 に なる ） から で ある 。 序盤 に 築か れ た 玉 の 囲い が 相手 側 の 攻め によって 崩さ れ た 場合 でも 、 終盤 の 局面 で 玉 に 有効 と み られる 逃げ道 が ある 場合 に は 広い と プラス に 評価 さ れる こと も ある 。 
[[ 玉将 | 玉将 、 王将 ]] は 最高 の 価値 を 持つ 。 
駒の 価値 は 次 の よう な 順に なる 。 
飛車 と 角行 を ''' 大駒 ''' と いい 、 それ 以外 を ''' 小駒 ''' と いう 。 ただ で 相手 の 駒 を 手 に 入れ たり 、 価値 の 低い 駒 を 捨てる かわり に 価値 の 高い 駒 を 手 に 入れ たり する こと を ''' 駒 得 '''（ こま どく ） と いい 、 一般的 に は 有利 に なる 。 その 反対 は ''' 駒 損 '''（ こま ぞ ん ） と いう 。 
角行 1枚 と 銀 + 桂 の 合わせ て 2枚 と の 交換 など 、 大駒 1枚 と 小駒 （ 歩兵 を 除く ） 2枚 を 交換 する こと を ''' 二 枚 替え ''' と いう 。 一般的 に は 小駒 2枚 を 得 た 側 が 有利 と さ れる 。 例えば 、 飛車 を 手 に 入れ た かわり に 金 と 銀 を 渡し た 場合 、 飛車 自体 は 最も 強い 駒 で ある が 金銀 の 2枚 を 失っ た 方 が 不利 に なる 場合 が 多い 。 ただし 、 駒の 価値 が 大差 で ある 場合 の 二 枚 替え は 有利 と は 限ら ない 。 
この 判断 基準 として 、 [[ 谷川 浩司 ]] と [[ 佐藤 康光 ]] による 駒の 価値 の 評価 （ 点数 付け ）< ref >[[ 日本放送協会 | NHK ]][[ 将棋講座 ( NHK )| 将棋講座 ]]</ ref > が 参考 に なる 。 なお 、 ここ で いう 点数 計算 は [[ 持将棋 ]] と なっ た 場合 の 判定 の ため の 点数 計算 と は 異なる 。 
考え方 の 例 として 、 自分 の 飛車 を 相手 の 金将 ・ 銀将 の 2枚 と 交換 （ 二 枚 替え ） し た 場合 を 挙げる と 、 谷川 方式 で は 、 自分 は 6点 + 5点 - 10点 = 1点 、 相手 は 10点 - 6点 - 5点 =- 1点 で 、 差し引き 2点 だけ 自分 が 得 し た こと に なる 。 佐藤 方式 で は 、 自分 は 11点 + 10点 - 19点 = 2点 、 相手 は 19点 - 11点 - 10点 =- 2点 で 、 差し引き 4点 だけ 自分 が 得 し た こと に なる 。 
二 枚 替え 以外 の ケース として 自分 の ‘ と金 ’ （ 歩 の 成り 駒 ） と 相手 の 銀将 を 交換 し た 場合 を 挙げる と 、 谷川 方式 で は 、 自分 は 5点 - 7点 =- 2点 、 相手 は 1点 - 5点 =- 4点 で 、 差し引き 2点 だけ 自分 が 得 し た こと に なる 。 佐藤 方式 で は 、 自分 は 10点 - 11点 =- 1点 、 相手 は 1点 - 10点 で 、 差し引き 9点 だけ 自分 が 得 し た こと に なる 。 
駒の 種類 に 応じ 各 駒 の 点数 によって 損得 を 比較 する 方法 は 最も 基本 的 な 価値判断 の 方法 として 将棋 の 入門書 など で 解説 さ れる こと も 多い 。 当然 の こと ながら 将棋 において 対局 者 は 相互 に 同じ 種類 の 駒 を 同じ 数 だけ 盤上 に 有する 状態 （ 駒の 損得 なし の 状態 ） から 開始 さ れる ため 、 対局 者 相互 の 駒の 種類 の 変化 は 序盤 から 中盤 で 特に 重視 さ れる 。 
谷川浩司 著 『 将棋 に 勝つ 考え方 』 （ 1982年 ； 池田書店 ） で は 、 王将 、 玉将 = 点数 を つけ られ ない 、 飛車 = 15点 、 角行 = 13点 、 金将 = 9点 、 銀将 = 8点 、 桂馬 = 6点 、 香車 = 5点 、 歩兵 = 1点 として 損得 計算 の 方法 を 公開 し て いる 。 （ 成り 駒 は 、 龍王 = 17点 、 龍馬 = 15点 、 成 銀 = 9点 、 成桂 = 10点 、 成香 = 10点 、 と金 = 12点 ） 
以上 の 形式 的 な 駒 の 種類 による 価値判断 （ 点数 計算 ） で は なく 、 各 局面 に 応じ た 実質 的 な 駒 の 価値判断 が なさ れる こと も ある 。 例えば 序盤 において 、 18枚 の 歩 は 形式 的 な 駒 の 種類 による 価値判断 （ 点数 計算 ） で は 同じ 歩 として 同じ 点数 で 評価 さ れる こと に なる が 、 実質 的 な 駒 の 価値判断 では 玉 を 囲う 側 の 端歩 と 囲わ ない 側 の 端歩 と は 盤上 で の 機能 が 異なる ため 同 価値 と は 判断 でき ない 。 将棋 で は 進行 に 応じ て 個々 の 局面 において 必要 な 駒 が 大きく 変化 する ため 、 特に 中盤 から 終盤 にかけて は 実質 的 な 駒 の 価値判断 が 重要 な 意味 を 持つ 。 例えば 角 交換 と なっ た 後 で 一方 が 盤上 に 角 を 打ち込ん だ 場合 、 盤上 に 打た れ た 成っ て い ない 角 と 未だ 持ち駒 と なっ て いる 角 と で は 同 価値 と は 判断 でき ない 。 最終盤 で は 全体 的 な 駒 の 損得 で は なく 、 次に 述べる 手番 の 先後 が 重要 と なる 。 
最終盤 で は 寄せる 速度 が 勝負 を 分ける ため 、 寄せ の 局面 に 向け て 先手 を とる こと が 重要 と なる 。 攻防 に 必要 な 駒 さえ あれ ば 全体 的 な 駒 の 損得 は ほとんど 形勢 に 影響 し ない 。 たとえば 、 飛車 や 角 を 捨て て 金 を 得る という こと も 行わ れる 。 これ を 表す 格言 として 「 終盤 は 駒の 損得 より 速度 」 が ある 。 
戦略 ・ 戦術 以前 の 問題 として 、 そもそも 対局 において 先手 番 が 有利 か 否 か という 点 が 話題 と なる こと が ある （ ある 局面 で の 手番 を 意味 する 「 先手 」 「 後手 」 で は なく 、 一つ の 対局 の 最初 の 手 を 指す 側 か 否 か の 「 先手 」 「 後手 」 ） 。 
将棋 の 起源 は 、 古代 [[ インド ]] の [[ チャトランガ ]]（ シャトランガ ） で ある という 説 が 最も 有力 と さ れ て いる < ref name =" chiezo 2006 _ pp 999 "/>。[[ ユーラシア大陸 ]] の 各地 に 広がっ て さまざま な 類似 の 遊戯 に 発達 し た と 考え られ て いる 。 西洋 に は [[ チェス ]]、[[ 中華人民共和国 | 中国 ]] に は [[ シャンチー ]]、[[ 朝鮮半島 ]] に は [[ チャンギ ]]（ 將 棋 : ）、[[ タイ王国 | タイ ]] に は [[ マークルック ]] が ある 。 
将棋 が い つ 頃 日本 に 伝わっ た の か は 、 明らか に なっ て い ない 。 [[ 囲碁 ]] の 碁盤 が [[ 正倉院 ]] の 宝物殿 に 納め られ て おり 、 囲碁 の 伝来 が [[ 奈良時代 ]] 前後 と ほぼ 確定 づけ られる の と は 対照 的 で ある 。 伝説 として は 、 将棋 は [[ 北周 | 周 ]] の [[ 武帝 ( 北周 )| 武帝 ]] が 作っ た < ref >[[ 増川 宏一 ]]『 ものと人間の文化史 将棋 』 （ 法政大学出版局 、 ISBN 4 - 588 - 20231 - 6 ） で は 、 明治時代 初め に 書か れ た 『 将棋 絹篩 』（[]） の 序文 など に 見 られる が 、 宋代 の 『 太平 御覧 』 に ある もの を そのまま 引き 写し た の だろ う と し て いる （ 88 ページ ） 。 が 、 増川 説 に対して は 、 [[ 木村 義徳 ]]「 将棋 の 日本 到着 時期 をめぐって : 増川宏一 説 に対する 批判 」（『[[ 桃山学院大学 総合研究所 紀要 ]]』 30 - 2 ） で 、 武帝 説 の 起源 は 初 唐 の 数 種 の 史料 に 遡る 点 等 を 指摘 し 、 批判 し て いる 。 </ ref >、[[ 吉備真備 ]] が [[ 唐 ]] に 渡来 し た とき に 将棋 を 伝え た < ref > 増川 の 同書 （ 88 - 89 ページ ） に 、 1690年 の 『 人倫 訓蒙 図 彙 』 、 1746年 の 『 本朝 俗諺 誌 』 、 1755年 の 『 象棋 百番奇巧図式序 』 など に 記述 が ある と 指摘 し て いる 。 </ ref > など と いわ れ て いる が 、 後者 に関して は 、 江戸時代 初め に 将棋 の 権威 付け の ため に 創作 さ れ た 説 で ある と 考え られ て いる 。 
日本 へ の 伝来 時期 は いくつか の 説 が ある が 、 早い もの で 6世紀 ごろ と 考え られ て いる < ref ></ ref >。 最初 伝来 し た 将棋 は 、 現在 の よう な 平 型 の 駒形 で は ない という 説 も ある 。 古代 インド から 直接 日本 へ 伝来 し た と する 説 で は 、 古代 インド の チャトランガ の 流れ を 汲む 立像 型 の 駒 で あっ た と さ れ て いる 。 一方 、 6世紀 ごろ インド から 直接 で は なく 、 中国 を 経由 し て 伝来 し た という 説 で は 、 駒の 形状 は 中国 の [[ シャンチー ]]（[[ 中国 ]][[ 象棋 ]]） と 同様 な 平 型 の 駒 として 伝来 し た という 説 も ある 。 チェス で は 古い 駒 ほど 写実 的 で ある と さ れる が 、 アラビア 等 古い 地域 において 平面 の 駒 が み られる 。 また 今 まで に 立体 の 日本将棋 駒 は 発見 さ れ て い ない 。 他 説 として は 、 [[ 平安時代 ]] に 入っ て から の 伝来 で あっ た と する 説 が ある 。 インド から アラビア を 経 て 中国 の [[ シャンチー ]] そして 朝鮮 の [[ チャンギ ]]（ 朝鮮 の もの は 中国 由来 ） が 日本 に 伝わっ た という もの で ある 。 しかし [[ 平安時代 ]] に は 既に 日本 に 将棋 が あっ た という 説 が 有力 で ある 。 また 、 駒の 形 の 違い （ アラビア 、 中国 など は 丸 型 、 チャトランガ は 立体 像 、 日本 は 五角 で 方向 が 決まっ て いる ） や これら の 駒 を 線 の 交点 に 置く こと など 将棋 と どれ も 大きく こと なる 。 これ に対し 、 東南アジア の マークルック は 銀 と 同じ 動き の 駒 が ある が 、 歩 にあたる ビア の 動き が あまりに 将棋 と は 違う こと が 指摘 さ れ て いる 。 また 、 将棋 は 相手 側 三 列 で 駒 が 変化 する が マークルック では クン 、 ルア 、 コーン 、 マー 、 メット とも 「 成る 」 こと は ない 。 この 点 も 大きく 将棋 と は 異なる 。 近年 は この 系統 の 盤 戯 が 中国 経由 または 直接 ルート で 日本 に 伝来 し た と する 説 が ある < ref > 将棋 棋士 の [[ 大内 延介 ]] は 、 著書 『 将棋 の 来 た 道 』 （ めこ ん （ 文庫本 は 小学館 ） 、 ISBN 978 - 4 - 8396 - 0032 - 7 ） で マークルック を 指し た 経験 から 、 将棋 と の 類似 を 指摘 し 、 将棋 の 源流 で は ない か と 主張 し て いる 。 </ ref >。 また 、 中国 を 舞台 と し た 日本 と 東南アジア の [[ 中継貿易 ]] は 行わ れ て い た こと から 中国 経由 の 伝来 は 十分 に 考え られる が 、 中国 で の 現代 の [[ シャンチー ]] の 成立 時期 は 平安時代 より 遅く また 現代 の シャンチー は ルール も 異なる 。 この ため 現代 中国 シャンチー が 伝播 し た もの で は ない と 考え られ て いる < ref > 前述 の 増川宏一 ら が 、 東南アジア 伝来 説 を 主張 し て いる 。 </ ref >。 いずれ に し て も 日本 で の 、 古代 の 日本将棋 に関する 文献 は 皆無 で 、 各 説 は 想像 の 域 を 出 ない 。 
将棋 の 存在 を 知る 文献資料 として 最古 の もの に 、 [[ 南北朝時代 ( 日本 )| 南北朝時代 ]] に 著さ れ た 『[[ 麒麟抄 ]]』 が あり 、 この 第 7巻 に は 駒の 字 の 書き方 が 記さ れ て いる が 、 この 記述 は 後世 に 付け足さ れ た もの で ある という 考え方 が 主流 で ある 。 [[ 藤原 明衡 ]]（ ふじわら の あき ひら ） の 著 と さ れる 『[[ 新猿楽記 ]]』（ 1058年 - 1064年 ） に も 将棋 に関する 記述 が あり 、 こちら が 最古 の 文献資料 と 見なさ れ て いる 。 
[[ 考古資料 ]] として 最古 の もの は 、 [[ 奈良県 ]] の [[ 興福寺 ]] 境内 から 発掘 さ れ た 駒 16点 < ref > 増川宏一 『 将棋の駒 は なぜ 40枚 か 』 （ 集英社 、 ISBN 4 - 08 - 720019 - 1 ） 、 12 - 15 ページ 。 出土 資料 そのもの について は 『 木簡 研究 』 16号 （ 1994年 ） 、 「 奈良 ・ 興福寺 旧 境内 」 （ 26 ページ ） 参照 。 </ ref > で 、 同時に [[ 天喜 ]] 6年 （ 1058年 ） と 書か れ た [[ 木簡 ]] が 出土 し た こと から 、 その 時代 の もの で ある と 考え られ て いる 。 この 当時 の 駒 は 、 木簡 を 切っ て 作ら れ 、 直接 その 上 に 文字 を 書い た と み られる 簡素 な もの で ある が 、 すでに 現在 の 駒 と 同じ 五角形 を し て い た 。 また 、 前述 の 『 新猿楽記 』 の 記述 と 同 時期 の もの で あり 、 文献 上 でも 裏づけ が 取ら れ て いる 。 
[[ 三善 為康 ]] によって 作ら れ た と さ れる 『 掌中 歴 』 『 懐中 歴 』 を もと に 、 1210年 - 1221年 に 編纂 さ れ た と 推定 さ れる 習俗 事典 『[[ 二中歴 ]]』 に 、 大 小2 種類 の 将棋 が とりあげ られ て いる 。 後世 の 将棋 類 と 混同 し ない よう 、 これら は 現在 で は [[ 平安将棋 ]]（ または 平安 小将棋 ） および [[ 平安大将棋 ]] と 呼ば れ て いる < ref >「 平安将棋 」 の 呼び名 は 、 関西 [[ 将棋会館 ]] に あっ た 将棋博物館 で も 採用 し て いる （[ http:// www .s hogi . or .jp / kansai / museum / chronology . html 将棋 史 年表 ]。 この ページ で は [[ 木村 義徳 ]] の 説 に 従っ て いる ）。</ ref >。 平安将棋 は 現在 の 将棋 の 原型 と なる もの で ある が 、 相手 を 玉将 1枚 に し て も 勝ち に なる と 記述 さ れ て おり 、 この 当時 の 将棋 に は [[ 持ち駒 ]] の 概念 が なかっ た こと が うかがえる 。 
これら の 将棋 に 使わ れ て い た 駒 は 、 平安将棋 に ある [[ 玉将 ]] ・ [[ 金将 ]] ・ [[ 銀将 ]] ・ [[ 桂馬 ]] ・ [[ 香車 ]] ・ [[ 歩兵 ( 将棋 )| 歩兵 ]] と 平安大将棋 のみ に ある [[ 銅将 ]] ・ [[ 鐵将 | 鉄将 ]] ・ [[ 横行 ]] ・ [[ 猛虎 ( 将棋 )| 猛虎 ]] ・ [[ 飛龍 ( 将棋 )| 飛龍 ]] ・ [[ 反車 | 奔車 ]] ・ [[ 仲人 ( 将棋 )| 注 人 ]] で ある 。 平安将棋 の 駒 は チャトランガ の 駒 （ 将 ・ 象 ・ 馬 ・ 車 ・ 兵 ） を よく 保存 し て おり 、 上 に [[ 仏教 ]] の 五宝 と 示し て いる と いわ れる 玉 ・ 金・銀 ・ 桂 ・ 香 の 文字 を 重ね た もの と する 説 が ある < ref >『 遊戯 史 研究 』 6号 （ 1994年 ） 、 清水 康二 「 将棋 伝来 について の 一 試論 」 （ 12 ページ ） 。 これ を 紹介 し た サイト が 日本 [[ 中将棋 ]] 連盟 の [ http:// www . chushogi - renmei .com / koramu / koramu 09 . htm 古典 将棋 コラム 九 日本将棋 と 仏教 観 ] に ある 。 </ ref >。 さらに 、 チャトランガ は その 成立 から 戦争 を 模 し た ゲーム で 駒 の 取り捨て である が 、 平安将棋 は 持ち駒 使用 に なっ て い た と する [[ 木村 義徳 ]] の 説 も ある 。 
古 将棋 において は 桂馬 の 動き は 、 [[ チャトランガ ]]（ インド ）、[[ シャンチー ]]（ 中国 象棋 ） 、 [[ チェス ]] と 同様 に [[ 八方桂 ]] で あっ た の で は ない か という 説 が ある 。 持ち駒 の ルール が 採用 さ れ た とき に 、 他 の 駒 と の バランス を とる ため に [[ 八方桂 ]] から 二方 桂 に 動き が 制限 さ れ た と いわ れ て いる 。 
これ は 世界の将棋 類 で 同様 の 傾向 が 見 られる よう だ が 、 時代 が 進む につれて 必勝 手順 が 見つかる よう に なり 、 駒の 利き を 増やし たり 駒の 種類 を 増やし たり し て 、 ルール を 改める こと が 行わ れる よう に なっ た 。 日本将棋 も 例外 で は ない 。 
13世紀 ごろ に は 平安大将棋 に 駒 数 を 増やし た [[ 大将棋 ]] が 遊ば れる よう に なり 、 大将棋 の [[ 飛車 ]] ・ [[ 角行 ]] ・ [[ 醉象 ]] を 平安将棋 に 取り入れ た [[ 小将棋 ]] も 考案 さ れ た 。 15世紀 ごろ に は 複雑 に なり すぎ た 大将棋 の ルール を 簡略 化 し た [[ 中将棋 ]] が 考案 さ れ 、 現在 に 至っ て いる 。 16世紀 ごろ に は 小将棋 から 醉象 が 除か れ て 現在 の 本将棋 に なっ た と 考え られる 。 [[ 元禄 ]] 年間 の 1696年 に 出版 さ れ た 『[[ 諸 象 戯図 式 ]]』 に よる と 、 [[ 天文 ( 元号 )| 天文 ]] 年中 （ 1532年 - 1555年 ） に [[ 後奈良天皇 ]] が [[ 日野 晴光 ]] と [[ 伊勢貞孝 ]] に 命じ て 、 小将棋 から 醉象 の 駒 を 除か せ た と ある が 、 真偽 の ほど は 定か で は ない < ref > 大内延介 の 『 将棋 の 来 た 道 』 （ 小学館文庫 版 、 ISBN 4 - 09 - 416541 - X ） に 、 [[ 大橋家 文書 ]] に 含ま れ て い た 碑文 から 同様 の 記述 が 見つかり 、 記述 の 信憑性 が 高まっ た と 指摘 し て いる （ 35 ページ ）。</ ref >。 
16世紀 後半 の [[ 戦国時代 ( 日本 )| 戦国時代 ]] の もの と さ れる [[ 一乗谷朝倉氏遺跡 ]] から 、 174 枚 も の 駒 が 出土 し て いる 。 その 大半 は 歩兵 の 駒 で ある が 、 1枚 だけ [[ 醉象 ]] の 駒 が 見 られ 、 この 時期 は 醉象 （ 象 ） を 含む 将棋 と 含ま ない 将棋 と が 混在 し て い た と 推定 さ れ て いる 。 1707年 出版 の 赤 県 敦 庵 著作 編集 の 将棋 書 「 象 戯網 目 」 に 「 象 （ 醉象 ） 」 の 入っ た 詰め将棋 が 掲載 さ れ て いる 。 他 の ルール は 現在 の 将棋 と まったく 同一 で ある 。 
将棋 史上 特筆 す べき こと として 、 日本 で は この 時期 に 独自 に 、 日本将棋 で は 「 相手 側 から 取っ た 駒 を 自分 側 の 駒 として 盤上 に 打っ て 再利用 できる ルール 」 、 すなわち 「 持ち駒 」 の 使用 が 始まっ た 。 持ち駒 の 採用 は 本将棋 が 考案 さ れ た 16世紀 ごろ で あろ う と 考え られ て いる が 、 平安 小将棋 の ころ から 持ち駒 ルール が あっ た と する 説 も ある 。 近年 有力 な 説 として は 、 1300年 ごろ に 書か れ た 『[[ 普通唱導集 ]]』 に 将棋指し へ の 追悼 文 として 「 桂馬 を 飛ばし て 銀 に 替 ふ 」 と 駒の 交換 を 示す 文句 が あり < ref ></ ref >、 この 時期 に は 持ち駒 の 概念 が あっ た もの と さ れ て いる < ref ></ ref >。 
持ち駒 の 起源 について は 、 小将棋 または 本将棋 において 、 駒 の 取り捨て では 双方 が 駒 を 消耗 し 合い駒 枯れ を 起こし やすく 、 勝敗 が つか なく なる こと が 多かっ た ため に 、 相手 の 駒 を 取って も 自分 の 持ち駒 として 使う こと が できる よう に し て 、 勝敗 を つけ やすく し た 、 という 説 が 一般 的 で ある < ref > 将棋の駒 で ある 、 金・銀 ・ 桂 （ 馬 ） ・ 香 は いずれ も 資産 または 貿易 品 で ある こと から 、 将棋 に は 相手 の 資産 を 取り合う 貿易 や 商売 の ゲーム で ある 側面 が あり 、 そのため に 持ち駒 （ 相手 から 奪っ た 資産 ） を 再利用 できる ルール が 生まれ た と の 考察 も ある 。 [[ 井沢 元彦 ]] は それ に 加え て 、 [[ 応仁の乱 ]] など の 実際 の 戦乱 に 嫌気 が さし た 貴族 によって 、 ゲーム で あっ て も 戦争 を 忌避 し 、 「 駒 を 殺さ ない 」 ルール が 生まれ た と 考察 し て いる 。 </ ref >。 
[[ 江戸時代 ]] に 入り 、 さらに 駒 数 を 増やし た 将棋 類 が 考案 さ れる よう に なっ た 。 [[ 天竺大将棋 ]] ・ [[ 大大将棋 ]] ・ [[ 摩 訶 大大将棋 ]] ・ [[ 泰将棋 ]]（ 大将棋 とも 。 混同 を 避ける ため に 「 泰 」 が 用い られ た ） ・ [[ 大局将棋 ]] など で ある 。 ただし 、 これら の 将棋 は ごく 一部 を 除い て 実際 に 遊ば れる こと は なかっ た と 考え られ て いる 。 江戸 人 の 遊び心 が こうした 多様 な 将棋 を 考案 し た 基盤 に は 、 江戸時代 に 将棋 が 庶民 の ゲーム として 広く 普及 、 愛好 さ れ て い た 事実 が ある 。 
将棋 を 素材 と し た 川柳 の 多 さ など 多く の 史料 が 物語っ て おり 、 現在 より も 日常 へ の 密着 度 は 高かっ た 。 この こと が 明治 以後 の 将棋 の 発展 に つながっ て ゆく 。 
将棋 （ 本将棋 ） は 、 囲碁 とともに 、 江戸時代 に [[ 江戸幕府 | 幕府 ]] の 公認 と なっ た 。 1612年 （[[ 慶長 ]] 17年 ） に 、 幕府 は [[ 将棋指し ]] の 加納 算 砂 （[[ 本因坊算砂 ]]） ・ [[ 大橋宗桂 ( 初代 )| 大橋宗桂 ]]（ 大橋 姓 は 没後 ） ら に 俸禄 を 支給 する こと を 決定 し 、 やがて 彼ら 家元 は 、 [[ 碁所 ]] ・ [[ 将棋所 ]] を 自称 する よう に なっ た 。 初代 大橋宗桂 は 50 石 5人 扶持 を 賜わっ て いる 。 [[ 寛永 ]] 年間 （ 1630年 頃 ） に は 将軍 御前 で 指す 「 御城 将棋 」 が 行わ れる よう に なっ た 。 八代 将軍 [[ 徳川 吉宗 ]] の ころ に は 、 年 に 1度 、 [[ 11月17日 ( 旧暦 )| 11月17日 ]] に 御城 将棋 を 行う こと を 制度 化 し 、 現在 で は この 日付 （[[ 11月17日 ]]） が 「 [[ 将棋の日 ]]」 と なっ て いる 。 
将棋 の 家元 で ある [[ 名人 ( 将棋 )| 名人 ]] ら に は 俸禄 が 支払わ れ た 。 江戸時代 を通じて 、 名人 は [[ 大橋家 ]] ・ 大橋分家 ・ [[ 伊藤 家 ]] の 世襲 の もの と なっ て いっ た 。 現在 でも 名人 の 称号 は 「 [[ 名人戦 ( 将棋 )| 名人戦 ]]」 という タイトル に 残さ れ て いる 。 名人 を 襲 位 し た 将棋指し は 、 江戸幕府 に [[ 詰将棋 ]] の 作品集 を 献上 する の が ならわし と なっ た 。 
名人 を 世襲 し なかっ た 将棋指し の 中 に も 、 天才 が 現れる よう に なっ た 。 [[ 伊藤看寿 ]] は 江戸時代 中期 に 伊藤 家 に 生まれ 、 名人 候補 として 期待 さ れ た が 、 早 逝 し た ため 名人 を 襲 位する こと は なかっ た （ 没 後 に 名人 を 贈ら れ て いる ） 。 看寿 は 詰将棋 の 創作 に 優れ 、 作品集 『[[ 将棋図巧 ]]』 は 現在 でも 最高峰 の 作品 として 知ら れ て いる 。 江戸 末期 に は [[ 天野 宗歩 ]] が 現れ 、 在野 の 棋客 で あっ た ため 名人 位 に は 縁 が なかっ た が 、 「 実力 十 三 段 」 と 恐れ られ 、 のち に 「 棋聖 」 と 呼ば れる よう に なっ た 。 宗歩 を 史上最強 の 将棋指し の 一人 に 数える 者 は 少なく ない 。 なお 、 江戸時代 の 棋譜 は 「 [[ 日本将棋大系 ]]」 に まとめ られ て いる 。 
江戸幕府 が 崩壊 する と 、 将棋 三 家 に 俸禄 が 支給 さ れ なく なり 、 将棋 の 家元 制 も 力 を 失っ て いっ た 。 家元 の 三家 が 途絶え た ため 、 名人 位 は 推薦 制 へ 移行 し た 。 アマチュア の 将棋 人気 は 明治 に 入っ て も 継続 し て おり 、 日本 各地 で 将棋 会 など が 催さ れ 、 風呂屋 や 理髪店 など の 人 の 集まる 場所 で の [[ 縁台将棋 ]] も 盛ん に 行わ れ て い た が 、 19世紀 末 に は 一 握り の 高段 者 を 除い て 、 専業 プロ として 将棋 で 生活 し て いく こと は でき なく なっ た と いわ れ て いる 。 
1899年 （ 明治 32年 ） ごろ から 、 [[ 萬朝報 ]] が 新聞 として はじめて 紙面 に 将棋 欄 を 開設 し 、 他社 も 追随 し た ため < ref name =" heibon ">「 国民 百科事典 4 」 平凡社 p2 1 1961年 11月15日 初版 発行 </ ref >、[[ 新聞 ]] に 将棋 の 実戦 [[ 棋譜 ]] が 掲載 さ れる よう に なり 、 高段 者 が 新聞 へ の 掲載 を 目的 に 合同 する よう に なっ た 。 1909年 （ 明治 42年 ） に 将棋 同盟 社 が 結成 さ れ 、 1924年 （[[ 大正 ]] 13年 ） に は [[ 関根金次郎 ]] 十 三 世 名人 の もと に 将棋 三 派 が 合同 し て 東京 将棋連盟 が 結成 さ れ た 。 これ が 現在 の [[ 日本将棋連盟 ]] の 前身 で 、 連盟 は この 年 を 創立 の 年 と し て いる 。 
第二次世界大戦 後 、 日本将棋連盟 に [[ 連合国軍最高司令官総司令部 ]] ( GHQ ) より 呼び出し が かかっ た 。 これ は 武道 など を 含め た 封建的 思想 の 強い 競技 や 娯楽 の 排除 を 狙っ た もの だ が 、 連盟 は 知識 豊富 で 勝負 勘 に 優れ た 関西 本部長 代理 の [[ 升田 幸三 ]] を 派遣 する 。 その 席 で GHQ は 「 将棋 は チェス と は 違い 、 敵 から 奪っ た 駒 を 自軍 の 兵 として 使う 。 これ は 捕虜 虐待 という 国際法違反 で ある 野蛮 な ゲーム で ある ため に 禁止 に す べき で ある 」 と 述べ た 。 それ に対して 升田 は 「 チェス は 捕虜 を 殺害 し て いる 。 これ こそ が 捕虜 虐待 で ある 。 将棋 は 適材適所 の 働き 場所 を 与え て いる 。 常に 駒 が 生き て い て 、 それぞれ の 能力 を 尊重 しよ う と する 民主主義 の 正しい 思想 で ある 」 「 男女同権 と いっ て いる が 、 チェス で は キング が 危機 に 陥っ た 時 に は クイーン を 盾 に し て まで 逃げよ う と する 」 と 反論 。 この 発言 により 将棋 は 禁止 さ れる こと を 回避 する こと が でき た < ref >[[ 升田 幸三 ]]『 名人 に 香車 を 引い た 男 』 223 ページ 「 GHQ 高官 の 度肝 を 抜く 」 より </ ref >。 
連盟 結成 以降 の 詳細 は 各 記事 に ゆずる が 、 1937年 の [[ 名人戦 ( 将棋 )| 名人戦 ]] を 皮切り に 7つ の タイトル 戦 を 含む 10 以上 の [[ 棋戦 ( 将棋 )| 棋戦 ]] が 開催 さ れ て いる 。 また 、 女性 の プロ （[[ 女流棋士 ( 将棋 )| 女流棋士 ]]） も 誕生 し 、 1974年 に は 最初 の 棋戦 で ある [[ 女流名人位戦 ]] が 開催 さ れ 、 6つ の タイトル 戦 と 1つ の 公式 棋戦 が 行わ れ て いる （ 2012年 現在 ） 。 この 期間 に [[ 定石 | 定跡 ]] が 整備 さ れ 、 とくに プロ レベル の 序盤 は 高度 に 精密 化 さ れ た 。 将棋 自身 も 賭博 の 対象 から 純粋 な [[ マインドスポーツ ]] へ と 変化 し て いる 。 プロ の 発展 とともに 、 [[ 将棋のアマチュア棋戦 ]] も 整備 さ れ 、 日本全国 から アマチュア の 強豪 選手 が 集まる 大会 が 年間 に 数回 開催 さ れ て いる 。 
<!-- 将棋 は [[ 二人零和有限確定完全情報ゲーム ]] に 分類 さ れる こと から 、 [[ 人工知能 ]] の 対象 と なり 、 --><!-- ← チェス や 将棋 を コンピュータ に やら せる の が 「 人工知能 」 という 考え方 は あまりに 牧歌 的 な 時代 の 考え に 毒 さ れ 過ぎ て いる 。 また 、 N 人 非 零 和 不 完全情報ゲーム も コンピュータ と ゲーム研究 として 普通 に 行わ れ て おり 、 「 二人零和有限確定完全情報ゲーム 」 だ から 、 という の は 理由 に なら ない --> また 、 コンピュータ プログラム を 利用 し た 将棋 の 研究 、 特に コンピュータ に 着手 を 計算 さ せる 研究 は 、 世界的 に 見る と チェス の それ の 後 を 追う よう に し て 、 日本 において 1960年代 に その 萌芽 が あり < ref > http:// ameblo .jp / professionalhearts / entry - 10001276891 . html など を 参照 </ ref > 21世紀 に は プロ と の 現実 的 な 対局 が 考慮 さ れる に 至っ た （ 詳細 は [[ コンピュータ将棋 ]] の 記事 を 参照 ） 。 2008年 5月 に は 、 この 年 に 開催 さ れ た 第 18回 世界コンピュータ将棋選手権 で の 優勝 ・ 準優勝 将棋 ソフト が それぞれ トップクラス の アマチュア 棋士 に 完勝 。 更に 、 2013年 以降 は 将棋電王戦 において プログラム が 現役 A級 棋士 を 含む 上位 棋士 を 次々 に 破っ て おり 、 現在 の コンピュータ将棋 の 実力 は プロ で も 上位 に 入る レベル に 達し て いる と さ れ て いる 。 公式 棋戦 において アマチュア トップ や 奨励 会員 と プロ の 実力 下位者 の 対局 が 年間 複数回 指さ れ 、 前者 が 後者 を 破る こと も 珍しく ない こと から 、 奨励 会員 も 既に プロ 下位者 の 実力 に 達し て いる と も さ れる 。 
インターネット上 で 指せる 将棋 、 いわゆる ネット 将棋 も 1990年代 から 発展 し て き て おり 、 [[ 将棋倶楽部24 ]] ・ [[ 81 Dojo ]] や 、 [[ Twitter ]] と 連動 し た [[ shogitter ]] など が ある 。 
また 、 2012年 の 主要 タイトル 戦 の 全 勝負 を インターネット で トップ プロ による 解説 を 交え て 生 配信 する など 、 幅広い 層 へ の アピール や ファン の 獲得 に も 積極 に 取り組ん で いる 。 
『 [[ レジャー白書 ]]』（ 財団法人 [[ 社会経済生産性本部 ]]） に よる と 、 1年 に 1回 以上 将棋 を 指す いわゆる 「 将棋 人口 」 は 、 1985年度 の 1680 万 人 から 、 2005年度 840万人 、 2013年 670万人 と 漸減 傾向 が 続い て いる < ref >[ http:// www . crs . or .jp / backno / No 634 / 6341 . htm 「 レジャー白書 に 見る わが国 の 余暇 の 現状 」]</ ref >。 
将棋 人口 が 半減 し た 上記 の 期間 に 、 将棋 が 一般 メディア に 取り上げ られ た こと は 何 度 か ある 。 代表 的 な もの で は 、 [[ 羽生 善治 ]] の 七 冠 達成 （ 1996年 ） 、 将棋 を 題材 と し た [[ 連続テレビ小説 | NHK 朝 の 連続テレビ小説 ]]『[[ ふたりっ子 ]]』 の 放送 （ 1996年 ） 、 [[ 中原 誠 ]] と [[ 林葉 直子 ]] の 不倫 報道 （ 1998年 ） 、 [[ 瀬川 晶司 ]] の プロ 編入 試験 （ 2005年 ） 、 [[ 名人戦 ( 将棋 )| 名人戦 ]] の 移管 問題 （ 2006年 ） 、 羽生善治 の 最年少 で 1000 勝 （ 2007年 ） 、 [[ 将棋電王戦 ]]（ 2012年 ） 、 [[ 今泉 健司 ]] の プロ 編入 試験 （ 2014年 ） など で ある 。 しかし いずれ も 「 将棋 ブーム 」 を 生む に は 至ら ず 、 取り上げ 方 によって は ファン 離れ を 加速 する もの と なっ て いる もの も ある 。 
また 、 1996年 頃 から Java 将棋 や ザ・グレート 将棋 など 、 盤 駒 を 利用 し なく とも [[ インターネット ]] を通じて 対局 が できる インターネット 将棋 が 普及 。 現在 は 、 1998年 に 運営 を 開始 し アカウント 延べ数 20万人 の 将棋倶楽部24 や 、 [[ 将棋ウォーズ ]]、[[ 近代将棋 ]] 道場 、 [[ Yahoo!ゲーム ]] の 将棋 など インターネット 対局 が 主流 に なり 将棋 センター は 次々 閉鎖 さ れ て き た 。 2010年 に 英語 が 公用語 の 対局 サイト で ある 81 Dojo が 開設 さ れ 、 2012年 7月 時点 で 登録者 数 は 8000人 を 超え て いる 。 
将棋 は 日本 で 独自 の 発展 を 遂げ た 遊戯 で あり 、 駒の 種類 が 漢字 で 書か れ て 区別 さ れ て いる など の 理由 で 、 日本国外 へ の 普及 の 妨げ に なっ て い た 。 [[ 囲碁 ]] は 国際的 に （ 多少 の 差異 は ある が ） ルール が 統一 さ れ て いる こと 、 白黒 の 石 で ゲーム を 行う こと 、 他国 の 固有 ゲーム と は 類似性 が 見 られ ない （ 他国 で は チェス など の 将棋 系 ゲーム が すでに 存在 し て いる こと が 多い ） ゲーム である など の 理由 で 、 世界的 に 普及 が 進ん で いる の と は 対照 的 で ある 。 
将棋 の 存在 そのもの は 海外 で も 比較的 早く 知ら れ て い た 。 中国 では はやく [[ 明 ]] 代 に [[ 倭寇 ]] 対策 として 日本文化 が 研究 さ れ 、 1592年 の 侯 継 高 『 日本 風土記 』 で 将棋 の ルール が かなり 詳細 に 記載 さ れ て いる 。 また [[ アメリカ合衆国 ]] では 1860年 に [[ 万延元年遣米使節 ]] によって 将棋 の ゲーム が 披露 さ れ て いる 。 1881年 の リン デ (< small >[[: nl : Antonius van der Linde | オランダ語 版 ]]</ small >)『 チェス 史 の 典拠 研究 』 で は 将棋 と [[ 中将棋 ]] が 紹介 さ れ て いる < ref ></ ref >。 1966年 トレバー ・ レゲット (< small >[[: en : Trevor Leggett | 英語版 ]]</ small >) は 詳細 な 将棋 の 専門 書 『 Shogi : Japan ’ s Game of Strategy 』 を 出版 し た 。 1975年 に イギリス の ホッジス ( George F . Hodges ) は 将棋 協会 ( The Shogi Association , TSA ) という クラブ を 作り 、 将棋 専門 誌 『 Shogi 』 を 発行 し た 。 また 西洋式 の 将棋 駒 を 販売 し たり 、 将棋 セット を 日本 から 輸入 販売 し たり し た 。 現在 西洋 で 使わ れ て いる 将棋 の 棋譜 表記 は ホッジス の 考案 に なる もの で ある 。 ホッジス は また 中将棋 の マニュアル も 書い た < ref > ホッジス を はじめ と する 西洋人 の 努力 は 増川宏一 『 将棋 II 』( 法政大学出版局 1985 ) pp . 305 - 307 に 簡単 に 紹介 さ れ て いる </ ref >。 1985年 に は ヨーロッパ 将棋 協会 連盟 ( FESA ) が 創立 さ れ 、 毎年 ヨーロッパ 将棋 選手権 および 世界 オープン 将棋 選手権 を 開催 し て いる < ref ></ ref >。 
[[ 1990年代 ]] に なる と 将棋 の 日本国外 へ の 普及活動 が 本格 的 に 行わ れる よう に なっ た 。 特に [[ 中華人民共和国 ]]、 中でも [[ 上海市 | 上海 ]] へ の 普及 が 盛ん で 、 上海 の 将棋 人口 は 50万人 と なっ て おり 、 早けれ ば 2012年 に は プロ 制度 発足 も ある という < ref > http:// www . iza . ne.jp / news / newsarticle / living / hobby / 352664 /</ ref >。 
2010年 に は 英語 が 公用語 の 対局 サイト で ある 81 Dojo が 開設 さ れ た 。 
非 漢字 圏 へ の 普及 の ため に いくつか の 駒の 形 が 考案 さ れ た 。 ホッジス の もの （ 通常 の 形 の 将棋の駒 に 英語 の 頭文字 と 動き が 記さ れ て いる ） 、 [[ GNU ]] のもの < ref ></ ref >、 ChessVariants の もの < ref ></ ref >、 Hidetchi 国際 駒 < ref >[ http:// www . youtube .com / watch ? v = wOh 6 UJrUdqs Shogi News : Internationalized shogi pieces ] - [[ YouTube ]]　 HIDETCHI - 他 の デザイン の 国際 駒の アイデア も 紹介 さ れ て いる 。 </ ref >< ref >[ http:// meikoma .com / intpiece . html 将棋 駒 国際 駒 ] - 銘 駒 図鑑 </ ref > など が ある 。 最後 の もの は 81 Dojo など で 駒の デザイン の 一つ として 選ぶ こと が できる 。 
盤面 状態 の 種類 が 、 チェス は 10 < sup > 50 </ sup >、[[ シャンチー ]]（ 象棋 ） は 10 < sup > 48 </ sup > と 見積もら れる の に対し 、 将棋 は 10 < sup > 71 </ sup > と 見積もら れる < ref name = CCC >[ http:// www . csie . ndhu . ed u. tw /~ sjyen / Papers / 2004 CCC . pdf Yen , Chen , Yang , Hsu ( 2004 ) " Computer Chinese Chess "]</ ref >。 また 、 [[ ゲーム木 ]] の 複雑性 が 、 チェス は 10 < sup > 123 </ sup >、 シャンチー は 10 < sup > 150 </ sup > で ある の に対し 、 将棋 は 10 < sup > 226 </ sup > と 計算 さ れ て おり 、 チェス や シャンチー に 比較 し て 将棋 の 方 が ゲーム として 複雑 で ある と みなさ れる （ ただし 、 [[ 囲碁 ]] ほど に は 複雑 で は ない ）< ref name = CCC />。 
なお 、 チェス 、 タイ の [[ マークルック ]]、 朝鮮 の [[ チャンギ ]]、 中国 の シャンチー について 、 ルール を 理解 し 、 すべて 実際 に 指し て み た という 将棋 の [[ 羽生 善治 ]] は 、 将棋 に 近い の は 、 タイ の マークルック で ある と 述べ て いる < ref name = habu >[[# 羽生 | 羽生 「 将棋 の 海外 普及 」 （ 2011 ） ]]</ ref >。 羽生 は 、 日本 の 将棋 と 他 の 将棋 類 と の あいだ の 大きな 相違 点 として 持ち駒 （ とっ た 駒の 再利用 ） を 挙げ て いる 。 この ルール の 相違 により 、 他 の 将棋 で は 序盤 が 激しく 、 駒 数 の 減る 終盤 は 静か な 戦い に なる こと が 多い の に対し 、 いつまでも 駒 数 の 減ら ない 将棋 で は 終盤 の 攻防 が きわめて 激しい もの と なる という ゲーム の 質 の 決定的 な 違い を 生ん で いる こと を 指摘 し て いる < ref name = habu />。 
: 次に 相手 の [[ 玉将 ]] を 取れる 状態 を 表す 用語 から 転じ て 、 あと 1勝 で 優勝 など の 場面 で 用いる 。 また 、 相手 も あと 1勝 で 優勝 という 状況 に なっ た とき に は 「 逆王手 」 という 表現 が 用い られる こと も ある が 、 将棋 における 「 逆王手 」 と は 意味 が 異なる （ 将棋 の 場合 、 逆王手 を かける こと により 、 自 玉 の 王手 を 解消 し つつ 、 同時に 敵 玉 に 王手 が かかっ た 状態 と なる が 、 一般 に 慣用表現 として 使わ れる 「 逆王手 」 は 双方 とも に 王手 が かかっ た 状態 で あり 、 本来 の 意味 と は 異なる ） 。 
: いかなる 手 を 指そ う と も 王手 の 連続 で [[ 詰み ]] に なっ て しまう こと を 表す 用語 から 転じ て 、 事実上 勝敗 は 決して いる 状態 、 また 進退 窮まる 状態 を 指す 。 特に 、 まだ 抵抗 の 余地 は ある が 何 を し て も 結局 は 負ける 、 または 苦境 を 脱する こと が でき ない という 場合 に 用い られる 。 
: 大勢 の 人ごみ が ある きっかけ で 連鎖 的 に 倒れる こと （ 類義語 : [[ ドミノ倒し ]]）。 駒 を 立てて 並べ 連鎖 的 に 倒す 遊び に 由来 する 。 古く から 使用 さ れ て き た 表現 で ある が 、 2001年 に 発生 し た [[ 明石花火大会歩道橋事故 ]] の 際 に は 、 将棋 の イメージ が 悪く なる として 日本将棋連盟 が 報道 関係 各社 に この 言葉 を 使用 し ない よう に 依頼 し 、 これ を 受け て 実際 に 使用 の 自主規制 が 行わ れ た ため 、 [[ 言葉狩り ]] と 批判 を 受け た 。 
: 大局 的 な 利益 の ため に 駒 損 を 覚悟 で 相手 に 取ら せる 駒 の こと 。 転じ て 、 全体 の 利益 を 考え て あえて 犠牲 として 見捨てる 味方 の こと 。 
: [[ 飛車 ]] を 定位置 から 二間 または 三 間 前 に 出して 中央 を 制圧 する 戦法 の こと 。 かつて [[ 横歩取り 8 五 飛 ]] 戦法 が 出現 し て 間 も ない ころ は 横歩取り 高飛車 戦法 と 呼ば れる こと も あっ た 。 近年 、 将棋 の 戦法 に関して は 「 [[ 浮き 飛車 ]]」 という 呼称 が 多く なり 、 戦法 として の 高飛車 という 呼称 は ほとんど 用い られ ない 。 また 、 飛車 の 様子 から 転じ て 、 高圧 的 な 性格 の さま を 「 高飛車 な 態度 」 の よう に 使わ れる 。 1990年代 に は 、 これ を 略し た 「 ''' タカビー '''」 という [[ 若者言葉 ]] も 生まれ た 。 
: [[ 歩兵 ( 将棋 )| 歩兵 ]] が 成っ て 「 と金 」 と なる こと から 転じ て 、 急 に 金持ち に なっ た 庶民 の こと を 指す 。 多く の 場合 相手 を ねたん だ りさげ すむ など の 意味 で 用い られる 。 似 た 言葉 として 、 身分 の 低い 者 が 高い 地位 に 登りつめる という 意味 の [[ 成り上がり ]] が ある 。 
: 「[[ 将棋の手合割 # 二 枚 落ち | 二 枚 落ち ]]」 の 別 の 表現 で 、 一方 の 対局 者 が 飛車 と 角 を 取り除い て 対局 する こと から 転じ て 、 チーム スポーツ における 主力選手 が 二 人 欠ける など 、 中心 と なる 戦力 を 欠い た 状態 で 勝負 する こと < ref >（ 原出 典 ：）</ ref >。 
: 相手 が 指し た 気に入ら ない 手 を やめ て もらう こと を 待っ た と 言い 、 転じ て 相手 の 行動 に 制約 を かける こと を 指す 。 「 待った なし 」 と は 待った を 許さ ない 真剣勝負 の こと で 、 転じ て やり直し の 利か ない こと を 指す 。 
: 対戦相手 から 奪っ て 我が 物 と し た 駒の 意 で 、 随時 任意 の 場所 に 打てる こと から 、 自分 が 利用 できる 人材 や 権利 、 選択肢 の こと を 指す 。 「 手駒 」 、 また 単に 「 駒 」 と も 言う 。 「 駒 が 足り ない 」 の よう な 使い方 を する 。 </MECAB>
  <ID>1643</ID><LATESTID>59203834</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.5706506825517863</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160403021959</LINKSUPDATED><LEN>97340</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
