<ITEM>
  <TITEL>NHKニュース</TITLE>
  <META>{{出典の明記|date=2014年6月}}{{Main|NHKニュース (テレビ番組)}}{{Twitter status|NHK_PR|582381884849537024}}{{Main|NHK手話ニュース}}{{Main|BSニュース50|NHK BSニュース|ワールドニュースアワー}}{{Main|NEWSLINE}}{{Main|NHKワールド#ニュース}}{{Main|NHKラジオ第1放送#ニュース}}{{Main|NHK-FM放送#ニュース}}{{main|特別番組|報道特別番組}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{DEFAULTSORT:えぬえいちけえにゆうす}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n'''NHKニュース'''（読み: エヌエイチケイ・ニュース、英字: ''NHK NEWS''）は、[[日本放送協会]](NHK)の[[NHKテレビ|テレビ]]・[[NHKラジオ|ラジオ]]の[[ニュース番組]]の総称、及び実際に[[放送]]される際の番組名である。定時に放送されるものだけを指す場合は『定時ニュース』、放送時間を特定する必要がある場合は『○時ニュース』・『[[正午]]ニュース』と呼ばれ<ref>第2部第1章2節 V.1.「主なニュース番組」、『NHK年鑑2012』[[NHK放送文化研究所]]、[[日本放送出版協会]]、2012年</ref>、重大[[事件]]・[[災害]][[報道]]のため急遽編成されたものは『特設ニュース』<ref>[[地上デジタル放送]]の[[電子番組表|番組表]]での番組名は「[[ニュース番組|ニュース]]」、もしくは「ニュース　○○関連」。</ref>と呼ばれる。\n\n== 全体概要 ==\n国内は54の[[日本放送協会放送局の一覧|放送局]]のほかに支局、駐在・報道室などを通じて取材活動を行う。[[記者クラブ]]の多くにも在籍している。[[NHK海外総支局|海外の支局]]においては[[ニューヨーク]]に[[アメリカ]]総局、[[パリ]]に[[ヨーロッパ]]総局、[[北京市|北京]]に[[中国]]総局、[[バンコク]]に[[アジア]]総局をそれぞれ構え、10か所に支局を、21か所に駐在・事務所を設置して取材活動を行っている。\n\nこのほか、400か所以上にのぼる[[お天気カメラ#日本放送協会（NHK）でのお天気カメラ対応|ロボットカメラ]]を[[東京]]の[[NHKニュースセンター|ニュースセンター]]と[[NHK大阪放送局|大阪放送局]]にて一元管理するシステムを導入している（もちろん各放送局でも自局管理のカメラを操作可能）。映像・音声は24時間伝送されているため、[[地震]]発生時や[[航空機]]の[[不時着]]時などたまたま映っていた映像をニュース[[素材]]として使用することができる体制が整っている。\n\nNHKが取材する映像素材は原則としてすべて[[ハイビジョン]]カメラ（ハイビジョンカメラによるニュース取材は[[1999年]]頃から順次開始）によるものとなり、駐在・報道室と、海外支局のほとんどの地域でハイビジョンカメラによるニュース取材が行われている。\n\n[[公共放送]]であるNHK特有の事由として、基本的に[[商標]]（主に商品名）は一般的な呼称に言い換えられている点が挙げられる。[[iPod]]は[[携帯音楽プレーヤー]]、[[ヤクルト本社#主な製品|ヤクルト]]は[[乳酸菌飲料]]、[[ファミリーコンピュータ|ファミコン]]や[[Wii]]などの[[ゲーム機|ゲーム機器]]は総称して家庭用ゲーム機となる。ただし、[[人命]]や安全に関わる内容を中心に、商品や商品名、またその製造元の企業の名前などがそのまま放送されることがある。\n\n== テレビ放送 ==\n\n\n[[NHKテレビ|テレビ]]に関しては、[[報道局]]のみで制作する[[ニュース番組]]は全て『NHKニュース』として放送し、他の部署（[[解説委員]]室、社会情報部など）や番組専属の部署（[[おはよう日本]]部など）が担当した際は『[[ニュースセンター9時]]』や『[[NHKニュースワイド]]』などの番組名がつく、という慣習があった。2000年の組織改編により、日中の定時ニュースは「[[ニュース7]]部」から改称した「テレビニュース部」が、夜間早朝の分は「おはよう日本部」が担当する。尚、『[[NHKニュース7]]』の開始までは、19時のニュースも『NHKニュース』としての放送だったが、新聞では「7時のニュース」と表記されていたこともある。\n\n1995年度は昼の定時ニュースの[[気象情報 (NHK)|気象情報]]に[[BGM]]を流したり、1995年度から1996年度までの昼間・夜間の一部時間帯で『NHKニュース』のロゴや現在[[時刻]]を示すパターンデザインが置かれていたことがあった。\n\n2015年度より、定時ニュースのタイトルを全て[[英字]]で「'''NHK NEWS'''」に改められるとともにニュースの伝え方が一新され、[[時刻表示]]の実施時間帯を拡大。『NHKニュース』放送中は常時時刻表示されることとなった。\n\nローカルニュースについて、それぞれの放送局で制作のローカルニュースについても『NHKニュース』のタイトルで放送。しかし、『[[NHKニュース645]]』では『[[首都圏ニュース]]』や[[NHK広島放送局|広島放送局]]『[[ひろしまニュース645]]』など、独自タイトルで放送するケースがあり、平日夕方18時台のローカルニュースは『[[首都圏ネットワーク]]』などの番組名がつく。\n\n[[書体]]は2015年度より、[[フォントワークス]]社の[[ニューロダン]]を用いている。タイトルロゴは初代ロゴは不明 - 1989年度（直線で角張った文字）。2代目は1990年度 - 2008年度まで使用（後に曲線調に変更されたが、一部の地方放送局では現在も使用）。3代目は2009年度より使用。2015年度より3代目と平行して英字表記『NHK NEWS』の使用も開始した。\n\n=== 歴史 ===\n第1回のNHKニュースは、[[1953年]][[2月1日]]の開局当日夕方3時から15分間『'''NHKテレビジョン[[ニュース映画]]'''』と銘打って放映された。これは週間ニュース番組で、[[日本映画新社]]へ制作を委託し放送したものである（実際は同社の『朝日ニュース』をテレビ放送用に再編集したものだったとされている<ref name=seijo>[http://www.seijo.ac.jp/pdf/falit/196/196-8.pdf テレビジョン放送における「映画」の変遷] - [[古田尚輝]]（成城文藝・第196号）</ref>）。またデイリーニュースも、1日に2回、午後0時と午後7時に放送されたが、内容は、ニュース項目や[[事件]]現場の[[地図]]を[[紙]]に書き、[[写真]]とともに[[テレビカメラ]]で写した上で、[[ラジオニュース]]の[[原稿]]に合わせて[[アナウンサー]]が[[ナレーション]]をするものであった。一方、[[フィルム]][[映像]]によるニュースは、国内・海外ともに「週間ニュース」の放送枠にて放送された。\n\n1954年には、まず東京局で自前で映像取材可能な態勢が整い、本格的な映像入りのデイリーニュースの放送を開始したが、この時点でNHK内部に[[フィルム]][[現像]]設備がなかったため、外部の現像所（横浜シネマ商会、現在の[[ヨコシネ ディー アイ エー]]）に現像を依頼し、その後編集の上放送したこともあって、速報性には乏しかった。また地方局が取材した映像も、未現像のまま東京に空輸した上で現像されてから放送されたので、取材日より数日遅れで放送されることになっていた。\n\nこの様な状況に対し、まず1957年6月の組織改正で報道局をラジオ部門から独立させ、テレビ部門でニュースを担当していた映画部の人員を統合したことで「テレビ部門が独自にニュース取材を行える」体制がようやく実現<ref name=seijo />。さらにカメラマンや現像設備を各中央局に設け、マイクロ波回線網の整備が進むことで改善され、1960年には速報性も兼ね備えたテレビニュースの放送が可能となった<ref name=seijo />。\n\n1957年10月に放送開始した『けさのニュース』（午前7時 - 7時15分）では、これまでとは異なりアナウンサーがテレビカメラの前でニュースを読む、いわゆる「顔出しニュース」の放送形態が採用された。また1960年4月に放送開始した『NHKきょうのニュース』（午後10時 - 10時20分）では、スライド（後に[[アイドホール]]の使用により、フィルム映像の映写も可能となった）に表示されたニュースタイトルや写真が、アナウンサーとともに一つの画面に映される、現在のニュース番組の原型となる形態が、NHKでは初めて登場した。『きょうのニュース』は、後に午後7時から30分の番組となり、現在の『[[NHKニュース7]]』の原型となった。\n\n1974年4月、『[[ニュースセンター9時]]』の放送が開始され、アナウンサーではないキャスターがニュースを読むという、新たな形のニュース番組が登場した。また1980年4月には、朝の時間帯に放送されていたニュースと『[[スタジオ102]]』を統合して、『[[NHKニュースワイド]]』の放送を開始した。\n\n1988年4月に大改編を実施。『[[NHKモーニングワイド]]』『[[イブニングネットワーク (NHK総合)|イブニングネットワーク]]』『[[NHKニュースTODAY]]』が放送開始された。しかし、1時間20分の長時間番組であった『NHKニュースTODAY』は、半年後に60分に短縮、1990年4月に『[[NHKニュース21]]』に変更。午後11時台にはニュースショー的な番組である『[[ミッドナイトジャーナル (NHK総合)|ミッドナイトジャーナル]]』の放送を開始した。\n\n1993年4月の番組改編で『[[NHKニュースおはよう日本|NHKニュース おはよう日本]]』が放送を開始。午後9時台は互いに30分のニュース番組である『[[NHKニュース9]]』と『[[クローズアップ現代]]』となる。一方で午後7時台のニュースが1時間枠に拡大、『[[NHKニュース7]]』となった。それぞれの番組は、『おはよう日本』が「おはよう日本部」、『ニュース7』など夜の全国向けニュースを「ニュース7部」と呼ばれる部門が担当するようになった。\n\n2000年4月の番組改編では、『ニュース7』が30分に短縮。ニュース10プロジェクトによる『[[NHKニュース10]]』が登場した。\n\n2000年から『ニュース7』と『ニュース9』で[[文字多重放送|字幕放送]]を開始。生放送の字幕放送は音声認識ソフトを使用する方法しかなく、認識しやすいキャスターの音声のみを認識するものだった。VTRの収録映像には対応しないため、外国語翻訳だけでなく、日本語のコメントも字幕スーパーの表示で済ませることが多くなった。その後リスピーク方式や速記ワープロなどの技術の登場によりVTR部分も対応するようになった。これらの対応は[[聴覚障害者]]への配慮が前提である。<ref>多言語からの翻訳同様に省略部分を補い、方言や訛りなどを修正を加えて読みやすいようにする。</ref>\n\n2000年12月のBSデジタル放送開始を皮切りにデジタルハイビジョンによる放送を開始。[[NTSC]]（アナログ地上波、アナログBS、NHKワールド・プレミアム）は[[レターボックス (映像技術)|レターボックス]]ではなくハイビジョン画質をNTSC標準画質にダウンコンバートした上で両端をサイドカットした4:3サイズで放送していた（ワイドニュース番組・スポーツニュース番組も同様）が、2010年7月5日のおはよう日本以後は全ての番組がレターボックス16:9サイズに変更となった。<ref>ただし、その後も全ニュースでテロップがサイドカットを意識した配置になっているが、同時期から一部の全国・ローカルニュース番組で、2010年9月27日以降はNHKワールドTVの英語ニュース番組全般を除いた全ニュース番組（[[NHK BSニュース]]も含む）が画面いっぱいにした配置となっている。</ref>\n\n2004年4月より[[地上デジタルテレビジョン放送|地上デジタル放送]]とアナログ放送で数秒のタイムラグが生じることから[[時報]]表示と時報音を取りやめた。総合テレビでは時報を午前7時、正午、午後7時の3回実施していたが、それぞれニュース番組の直前（ないしは最中）に放送する形になっていた。[[NHK神戸放送局|神戸局]]では、[[兵庫県]]内のうち特に阪神地方において[[NHK大阪放送局|大阪局]]の電波も届いていることから、どちらを受信しているかを明確にするため、その時刻になった瞬間に、[[風見鶏]]に見立てたオリジナルロゴのテロップをテレビ画面の右下に流していた。地上デジタル放送では受信機によって確認することができるため、アナログ放送終了と同時に廃止された。\n\n[[国会]]会期中は、その日の一番早い（午前0時以降の）ニュースでその前日に成立した[[法律]]の概要が紹介される。\n\n時刻出しの常時表示は、早朝番組では早朝放送開始当初より実施（4:30-8:00の『おはよう日本』の時間帯相当）。夕方は1990年代後半からローカル枠や情報番組『[[ゆうどき]]』を中心に18時台の表示を開始、2000年代以後はほぼ全国で表示。更に2015年度（3月30日）から、[[NHKニュース (テレビ番組)|正午のニュース]]の時間帯<ref></ref><ref>それまで12時台はニュース明けの定時番組のみだった。また地域によってこれ以前から、11時台の地域情報枠と12時台のローカルニュースのパートのみ時刻表示した局もある。</ref>、および定時ニュース枠（ローカルニュースの時間含む。ワイド番組の『[[NHKニュース7]]』と『[[ニュースウォッチ9]]』、『[[NEWS WEB]]』では時刻出しを行わない）でも常時表示されるようになった。\n\n=== 総合テレビ以外での放送 ===\n[[NHK教育テレビジョン|Eテレ]]は独自に[[手話通訳|手話通訳者]]によるニュースを放送。\n\n[[NHK BS1]]（旧・[[NHK BS1|衛星第1]]）はテレビニュース部による定時ニュースを放送。2010年度までは総理大臣の記者会見や皇室関連・重大ニュースがあった場合は総合テレビの同時放送を実施。\n\n[[NHKワールドTV]]では[[日本語]]と[[英語]]の双方でテレビニュース番組を放送していたが、2009年2月2日からは完全独自編成による英語のテレビニュースを放送している。また状況により、画面下に英語字幕を[[L字型画面|ティッカー形式]]で表示して放送されている。\n\n\n[[NHK衛星第2テレビジョン|衛星第2テレビ]]は閉局した2011年3月31日まで難視聴対策用に総合テレビの一部ニュース番組の同時放送を実施していた。重大ニュースによる放送時間延長にも対応していた。デジタル放送では2003年12月の地上デジタル放送の開始にあわせて16:9サイズでの放送になった。\n\n[[NHKデジタル衛星ハイビジョン|衛星ハイビジョン]]は2000年12月1日の開局から2006年12月31日の正午のニュースまで、BS2同様に総合テレビ同時放送を実施した。[[プロ野球]]中継や[[大晦日]]のデジタル[[NHK紅白歌合戦|紅白歌合戦]]（[[前説]]番組）その他、特別番組（2005年に1回だけ「NHK音楽祭」の生中継があった）がある時、『[[NHKニュース7]]』が休止となっていた。また、総合テレビとの同時放送を行っていた期間は、画面右上部に「ハイビジョン同時放送」（主に朝帯）又は「ハイビジョン同時」（主に昼帯）のアイコン表示があった。\n\n[[NHKワールド・プレミアム]]は原則として総合テレビとBS1のニュース番組を同時放送する。2009年2月に無料放送のNHKワールドTVが英語放送に転換することを受け、有料放送のワールド・プレミアムは2008年10月から一部時間帯でノンスクランブル放送（無料放送）を実施。配信サービス対象外の日本国内を含め、ワールド・プレミアム未契約者も無料で視聴できる<ref>ノンスクランブル放送される番組のうち、一部のニュース番組と「[[日曜討論]]」、「[[NHKのど自慢]]」がかつてBS2でも同時放送されていたためNHKワールド・プレミアムの受信環境があり、かつBS2も視聴できる環境にあった世帯では難視聴対策放送があったときの名残が見られる。</ref>。ノンスクランブル放送は地震や津波などの緊急報道時にも適用される。\n\n\n== ラジオ放送 ==\n[[NHKラジオ|ラジオ放送]]は[[NHKラジオ第1放送]]で[[NHKラジオセンター|ラジオセンター]]から毎正時（00分）に『NHKニュース』を放送。『NHKニュース』という番組名でないものには、7:00の『[[NHKけさのニュース]]』・19:00の『[[NHKきょうのニュース]]』・平日22:00の『[[NHKジャーナル]]』がある（祝日の場合は22:10までNHKニュース）。平日と土曜朝（祝日と年末年始を除く）には毎時30分からも放送している。災害報道などの緊急時には、土日祝日でも毎時30分からニュースが放送される場合がある。大部分の時間帯は[[NHKワールド・ラジオ日本]]でも同時放送されている。\n\n\n\n[[NHK-FM放送|FM]]ではラジオ第1との[[同時放送]]を実施、毎日7:00、12:00、19:00と、[[ラジオ深夜便]]枠内の1:00、2:00、3:00、4:00の7回放送（うち、前者は15-30分のワイドニュース、深夜便は5分）。2006年3月までは23:00にも放送。場合によってはFM独自放送となる。\n\n\n[[NHKワールド・ラジオ日本]]の場合、国際放送局が制作する日本語ニュースを放送。以前は全時間帯で行っていたが、ラジオ第1放送同時放送枠の拡大により、昼間の時間帯の1日3回に縮小。そのほか、[[英語]]など各国の言語で伝える外国語ニュースもある。その中の英語・[[中国語]]・[[朝鮮語]]・[[スペイン語]]・[[ポルトガル語]]のニュースについては、[[NHKラジオ第2放送|ラジオ第2放送]]で同時あるいは時差放送が行われている。\n\n[[地上デジタルラジオ]]でもラジオ第1の正午のニュースと[[NHKきょうのニュース|午後7時のニュース]]を実用化試験として同時放送していた。\n\nラジオ第1・[[NHK-FM|FM]]同時放送である7時、12時、19時（今日のニュース）にはオープニングの[[主題歌|タイトルテーマ]]（それぞれ同じメロディーではあるが、若干時間帯に応じたアレンジが加えられている）と、それをアレンジしたアタック音がある。\n\n1950年代前半頃までは、8時と20時の定時ニュースは、ラジオ第1ではなく、ラジオ第2で放送されていた。<ref>1953年10月6日から12日の東奥日報ラジオ欄の｢ラジオ第2｣番組表より。</ref>\n\n== 特別編成 ==\n\nニュース内容が社会的に大きな出来事である場合には通常編成を変更して特別編成が組まれる。[[内閣総理大臣指名選挙|首班指名選挙]]などの[[政局]]、突発的[[事件]]など重要性のあるニュース、[[台風]]や[[地震]]・[[津波]]などの[[自然災害]]などに対し、[[#ニュース速報|ニュース速報]]や定時ニュースの時間拡大および特設ニュースの設置といった対応をとる。\n\n基本的に、重要な事件・災害などが発生した場合や、[[日本]]への台風の上陸・通過が予想される場合は、総合テレビ・ラジオ第1・BS1・NHKワールドなどの[[総合編成]]を実施するチャンネルで通常編成を変更して対応する。[[大相撲]]などの[[スポーツ中継]]は短縮したりEテレやFM放送に振り替えて放送する。過去には「臨時ニュース NHK」のタイトル画面を表示していたこともある。\n\n=== 全波一斉放送 ===\nまた原則として、[[東海地震]]の[[警戒宣言]]が発表された場合、最大[[気象庁震度階級|震度]]6弱以上の[[地震]]が発生した場合、または[[津波警報]]が発令された場合<ref>[[日本]]国内で[[地震]]動が観測されなかった場合でも同様。各地方放送局・支局・報道室は[[緊急地震速報]]の「高度利用者向け」を用いる予測[[ソフトウェア|ソフト]]を[[パソコン]]に[[インストール]]している。</ref>は、[[東京]][[渋谷]]の[[NHK放送センター]]にある「ニュースセンター」[[コンソール|制御卓]]で送出「開始」[[押しボタン|ボタン]]を押すことにより、NHKの送信している国内放送および国際放送NHKワールド（NHKワールド・プレミアム、NHKワールド・ラジオ日本）で全ての放送を強制中断し、全波一斉に放送する'''「七波全中」'''<ref>BSが3波体制（旧BS1・BS2・BShi）だった2011年3月31日までは、「'''八波全中'''」だった。</ref>を行う。この一斉放送を開始する際に[[チャイム]]音が流れる。大津波警報・津波警報の発令が臨時ニュース開始より先にあった場合は、[[緊急警報放送]]の信号音のみでチャイムは省略する。\n\n地震以外に全波一斉放送した事例として、次の3件がある。\n*[[1980年]][[5月19日]]の衆議院解散（[[1980年]][[5月16日]]の[[第2次大平内閣]]不信任決議案可決による[[日本国憲法第69条|69条]]解散・通称[[ハプニング解散]]）\n*昭和天皇御危篤、崩御、及び新元号「[[平成]]」決定 - [[1989年]][[1月7日]]\n*[[湾岸戦争]]開戦 - [[1991年]][[1月17日]]\n\nなお、東京のニュースセンターでは、交替制でアナウンサーが24時間待機しており、いつでも放送に対応できるようになっている。ラジオ・テレビ[[同時放送]]となった場合、当然ながら映像のないラジオ放送に配慮し、アナウンサーが「テレビの画面は○○の映像です」という注釈をつけて、同時放送であることを意識して放送することが多い。この注釈を忘れる・または放送内容によって注釈を省略することもあるため、状況によってはラジオセンター側で音声をかぶせて注釈をつける（[[ボイスオーバー]]）こともある。\n\n一旦全波一斉放送となった場合、ニュースの緊急度が下がるにつれて、全波一斉から段階的にチャンネルが離脱する。離脱が早い順にEテレ、BSプレミアム、ラジオ第2、FM。総合テレビ、BS1、ラジオ第1が最後まで残る。ただしBS1は離脱する場合もある。\n\n2008年7月24日午前0時26分ごろ発生した[[岩手県沿岸北部地震|岩手県沿岸北部で発生した地震]]の際に、同日午前0時28分から臨時ニュースが放送されたが、教育テレビの放送は同日午前1時17分で予定通り終了したほか、2009年8月11日午前5時07分に発生した[[駿河湾地震 (2009年)|駿河湾での地震]]でも同日午前6時00分から通常編成を行った。このように、臨時ニュースでも、チャンネルによっては放送時間は守られる傾向にある。\n\n[[2011年]][[3月11日]]の[[東日本大震災]]においても、午後2時46分の地震発生直後から数時間、八波全中による速報を行った後、総合テレビ・BS1では3月19日5:00まで、BShiは3月14日4:30まで連続して放送。ラジオ第2は[[3月13日]]の津波警報解除まで、総合テレビの副音声で放送していた在日外人向けの津波警報のアナウンスを同時放送し、通常放送に復帰。教育テレビは3月14日7:00まで地震関連のニュースを放送した後は、視聴者保護のための7:00-9:00と16:00-18:00の児童向け番組の放送と午前0:00-5:00の休止時間以外は震災生活関連情報（BS2同時）を3月18日24:00（19日0:00）まで行い、3月19日5:00から通常番組に復帰した。その後も総合・BS1は3月31日まで、深夜フィラーを含めた定時ニュースを同時放送し、BS1独自内容の『[[NHK BSニュース]]』も休止した。<ref>通常、本州に影響を及ぼす台風や、大規模地震が発生した場合、総合テレビの深夜フィラーは、[[1989年]]6月の本放送開始後は基本的にBS2と同時放送していたが、東日本大震災は大津波・原発事故を伴う大規模災害だったため、その例外として、開局当初のBS1と総合テレビ、BS2と教育テレビの組み合わせの同時放送を行った。</ref>\n\nNHKワールドTVは2010年より英語放送による完全独自編成となっているため、緊急報道は『[[NEWSLINE]]』の放送スタジオから英語による臨時ニュースを放送、英語字幕のティッカー表示で情報提供する。\n\nNHKワールド・プレミアムは国内向け放送の強制的な切り替えから数秒の遅れが生じる。また、スクランブル放送の状態になっている場合は直ちにノンスクランブル放送に切り替える操作も行う。また、ワールド・プレミアムでは緊急警報放送の信号音は流れないが、NHKワールド・ラジオ日本では回線の都合で信号音が流れる。離脱の際、NHKワールド・プレミアムは断り書きのテロップが画面上に表示したのち、通常編成に戻る。NHKワールド・ラジオ日本ではラジオ第1放送との同時放送をほぼすべての時間で行っているため独自編成の放送がない限り離脱することはない。\n\n通常番組が臨時ニュースによって一時中断や途中打ち切りあるいは全編放送できなかった場合、後日改めて放送される。再放送番組に関しては場合によっては放送されないこともある。ラジオ第2放送の[[株式市況]]と[[気象通報]]については[[緊急地震速報]]で中断になった場合でも再放送は行われない。\n\n== NHKニュース速報 ==\n[[総合テレビ]]と[[NHK BS1|BS1]]では定時[[ニュース番組]]を含む通常番組放送中に'''「NHKニュース速報」'''という[[ニュース速報]]の[[テロップ]]を出すことがある。[[ラジオ第1]]では番組を中断する形で放送する。主に重大な[[事件]]・[[事故]]の発生や進展、一審・[[控訴]]審・[[上告]]審の[[判決]]があった場合、[[死刑]]の執行、[[皇室]]、[[政治]]（重要[[法案]]の[[可決]]や[[衆議院解散]]など）、国際情勢に大きな動きがあった場合、[[都道府県知事]]・主要都市の[[市長]]・[[衆議院議員|衆]][[参議院議員|参]]両院議員の[[補欠選挙]]の[[開票]]で[[当選確実]]と判断した場合、[[プロ野球]]のリーグ優勝や日本一が決定した時や[[大相撲]]で[[幕内]]初[[優勝]]の[[力士]]が出た時など注目度の高い[[スポーツニュース]]、その他国民的関心の高い内容などこれらを速報として放送する。定期的なニュース速報では[[日本銀行|日銀]]関連の情報が放送される。また[[気象警報]]や[[警戒情報]]の[[気象情報]]（大雨による[[避難指示]]）、[[交通機関]]（[[鉄道]]・[[高速道路]]）の不通や復旧に関する交通情報も放送する。\n\n[[緊急地震速報]]と震度3以上を観測した地震に関する情報は国内のテレビ全波でテロップを通じて速報する。緊急地震速報では自動で警戒アナウンスが流れるが[[スポーツ中継]]や[[生放送]]の場合は出演者が改めて警戒アナウンスを行い、地震情報を伝える。なお、テレビの全国ニュース放送時に緊急地震速報が出された場合は震源域に近い地域の情報カメラ（ロボットカメラ）の映像を流すこともある。また、テレビの全国ニュース放送時（気象情報や首都圏のローカルニュース放送時も含む）に震度3以上の地震情報があった場合、映像部分の表示を避けるためにニュースセンターの副調整室から出される逆U字型画面の青色スペース部分に表示される。これ以外にも中継映像を含めた生番組では速報テロップが入った場合、被写体部分とかぶらないようカメラのレンズをずらすなどの対応をとることもある。\n\nテレビでの「ニュース速報」は以前は民放と同様、2回繰り返しで出していたが現在は表示時間を1分程度と長めにして1回表示としている（交通情報でも同様。地震情報・気象に関する警報は従来どおり2回繰り返しで表示される）。[[マルチ編成]]時はメインチャンネル・サブチャンネルとも表示される。関東地方以外の総合テレビでは、地域独自編成（全国放送番組の時差放送も含む）が行われている場合、東京からの送出より数秒から1分ほど表示が遅れる（場合によっては地域独自編成でも関東地方とほぼ同じタイミングで表示されることもある）。総合テレビ、BS1が放送休止中で停波していない状態の灰色画面でも情報が入った場合、速報テロップは表示される。全国送出の速報テロップに加え地方放送局から出されるローカルでのテロップも表示される場合、横文字は画面下に、縦文字は画面左右のどちらかに表示される。速報には2回鳴るチャイム音と「NHKニュース速報」ロゴが用意されているが、使用しないこともある。Eテレでも高校野球中継時や[[大相撲中継]]（代替放送時のみ）は速報テロップが送出される。2012年12月12日の[[北朝鮮]]の[[ミサイル]]発射に関するニュース速報では[[NHK BSプレミアム|BSプレミアム]]でも送出され、国内向けテレビ放送の全チャンネル一斉表示となった。2012年12月16日-17日未明の総合テレビにおける[[衆議院議員総選挙]]の開票速報では2回鳴るチャイム音のみ流れ、スタジオから詳しい情報が伝えられた。<ref>サイマル放送のNHKワールド・プレミアムでもそのままニュース速報のチャイム音が流れた。BS1は通常放送と同じく2回鳴るチャイム音と「NHKニュース速報」のロゴを出してテロップ表示された。</ref>\n\nラジオ第1放送では、ローカル放送の場合、通常の番組の最中にニュース内容をかぶせてしまう。全国放送で速報する場合は、生放送中では進行役が番組を中断（「ここでニュースが入りました」などコメント）してニューススタジオからニュースを伝えることが多い（番組によっては進行役のアナウンサーがそのまま担当する場合もある）。ラジオ第1放送と同時放送を行うNHKワールド・ラジオ日本でも全国向けの内容がそのまま放送される。FM放送でも大規模な地震があった場合は番組の途中でも地震関連のニュースが放送されることがある<ref>2012年12月12日の北朝鮮のミサイル発射に関するニュース速報ではラジオ第2放送やFM放送でも通常番組を中断して速報を伝えた。</ref>。なお、高校野球地方大会などローカルでのスポーツ中継を行っている場合は全国規模・地域規模を問わず送出元の地方局のスタジオからフォローされる形で伝えている。\n\nNHKワールド・プレミアムではニュース速報および地震情報といった速報テロップは一切表示しない。また、地震情報の際に表示する逆U字型画面は青色スペース部分のみそのまま表示される。ただし、選挙開票速報放送時はNHKワールドでデジタル総合テレビ（関東[[広域放送]]）の放送映像を使用して当選確実者の速報テロップを流す関係上、ニュース速報（全国向け・首都圏向けに関係なく）のテロップもそのまま表示される（2012年の衆議院議員総選挙の開票速報では当選確実者と獲得議席数の速報テロップのみ表示）。これは[[東日本大震災]]の特設ニュースでも発生翌日の3月12日8:53以降、同様の対応をとった。\n\n== データ放送 ==\n各[[NHKテレビ]]の[[デジタル放送]]では、[[データ放送]]を通じてニュース配信を行っている。デジタル総合テレビは全国分と受信機で設定した地域分の2種類。BS1は全国分のみ。いずれも記事（文字情報）のみで、写真等はない。24時間更新が行える体制ではあるが、深夜帯では更新頻度がかなり落ちるようである。また、地上デジタル放送・BSデジタル放送の全チャンネルでインターネット回線を利用して視聴者が希望する地域ごとのニュース配信も行っている（'''[[NHKデータオンライン]]'''）。\n\nこれまで標準画質放送だったデジタル衛星第1・第2テレビのデータ放送は気象情報（受信機で設定した地域）のみとなっていたが、2011年4月にBS1とBSプレミアムとしてハイビジョンチャンネル化される際、BS1でもデータ放送を通じた、ニュース配信を行うようになった（内容は総合テレビとほぼ同じであるが、以前のBSハイビジョンと同様、全国分のみとなる）。一方、BSプレミアムのデータ放送は番組情報が中心となっている。データ放送トップページ画面のフォーマットは全チャンネル共通。\n\n画面を通じてスイッチを入れておくことで、日本のどこかで震度3以上の地震があった場合には速報させることが出来る。表示は地震速報→津波情報（発生する恐れがあるかないか）の順となる。\n\n== インターネット ==\n基本は放送素材の2次利用。データ放送を開始したのち、2001年からデータ放送の内容をインターネット「[[NHKオンライン]]」を通じて再配信を開始した。[[パーソナルコンピュータ|パソコン]]端末と[[携帯電話]]端末向けのサービスを行っている。パソコン向けには映像配信も実施している（画角は16:9のワイドサイズ。全国ニュースおよびローカルニュースを配信<ref>ただし、北海道ブロックでは「北海道のニュース」として一括りしているため函館・旭川・帯広・釧路・北見・室蘭各局発の分も含め、すべて札幌局が対応。そのため、函館・旭川・帯広・釧路・北見・室蘭各局発のローカルニュースの動画配信は行っていない。</ref>）。\n\nまた、その日に放送されたラジオニュース（7:00・12:00・19:00・22:00）を準備が出来次第音声配信を行っている。再生速度を「ふつう」「おそい」「はやい」から選択することができる。\n\n台風や災害などが発生したときは[[安否情報]]のほかに、特設ページを設けて最新情報を伝える（記事のみ）。これを応用して法案成立が集中したときや、関心のある重大ニュースがあるごとに特設ページをその都度開設する。\n\n[[カメラ付き携帯電話]]の普及に伴い、視聴者から事件・事故・地元の話題の写真や動画をインターネットで募集し、それを放送に利用することがある。その場合「視聴者提供」という字幕が表示されることがある。2013年3月12日から、視聴者が事件・事故・災害などの映像や情報の投稿をすることができる「NHKスクープBOX」の運用が開始された<ref>[http://www.nhk.or.jp/pr/keiei/rijikai/20130416.html 日本放送協会　理事会議事録（平成25年　4月16日開催分）]</ref>。\n\nインターネットでのニュース配信について新聞社や他の放送局は「民業圧迫だ」と繰返し非難している。理由としてインターネット配信がNHKの主たる目的である放送事業に直接関係していないとされている。一方で新聞社や他の放送局がインターネット事業の収益モデルを未だ確立していない現状もある。海外の事例を見ると、イギリス[[英国放送協会|BBC]]はインターネットでの大規模なニュース配信を行っているように、公共放送としてインターネット配信を行うこと自体が必ずしも問題視されているわけではない。\n\n動画ニュースでも[[近代オリンピック|オリンピック]]などのように、権利の関係上日本国内でしか再生（視聴）できないよう特殊な設定がされているものも存在するため、海外からアクセスをする場合は特に注意。\n\n[[NHKデータオンライン]]（[[データ放送]]のうち、インターネットの[[LANケーブル]]を[[ルーター]]などに接続したテレビで閲覧可能）では、所在都道府県のほか、全国各地のローカルニュースも閲覧できる機能がある（全国を9ブロックに分けて掲載。ただし、広域放送地域である[[東京都]]、[[愛知県]]、[[大阪府]]については、それぞれ「首都圏」「東海」「関西」として掲載しており、都府単独での掲載ではない。また東京本部の首都圏放送センター管轄下にある[[関東甲信越地方]]については[[関東地方|関東]]の1都6県と[[甲信越地方]]の3県に分けて掲載）。\n\n2015年度から、全国ニュースをインターネットで動画配信される際は、キャスターによるリード部分がカットされることが多くなった。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 関連項目 ==\n*[[NHKニュース (テレビ番組)]]\n*[[気象情報 (NHK)|気象情報]]\n*[[列島リレーニュース]]\n*[[地域情報番組]]\n*[[報道特別番組]]\n*[[NHK週刊ニュース]]\n*[[週刊ニュース深読み]]\n*[[週刊こどもニュース]]\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.nhk.or.jp/news/ NHKニュース]\n*[http://www.nhk.or.jp/r-news/ NHKラジオニュース] \n*[http://cgi2.nhk.or.jp/archives/tv60bin/detail/index.cgi?das_id=D0009040027_00000 NHKニュース - NHK名作選(動画・静止画) NHKアーカイブス]\n\n[[Category:1953年のテレビ番組 (日本)]]\n[[Category:NHKのニュース・報道番組|*えぬえいちけえにゆうす]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58604585	{{出典の明記|date=2014年6月}}\n'''NHKニュース'''（読み: エヌエイチケイ・ニュース、英字: ''NHK NEWS''）は、[[日本放送協会]](NHK)の[[NHKテレビ|テレビ]]・[[NHKラジオ|ラジオ]]の[[ニュース番組]]の総称、及び実際に[[放送]]される際の番組名である。定時に放送されるものだけを指す場合は『定時ニュース』、放送時間を特定する必要がある場合は『○時ニュース』・『[[正午]]ニュース』と呼ばれ<ref>第2部第1章2節 V.1.「主なニュース番組」、『NHK年鑑2012』[[NHK放送文化研究所]]、[[日本放送出版協会]]、2012年</ref>、重大[[事件]]・[[災害]][[報道]]のため急遽編成されたものは『特設ニュース』<ref>[[地上デジタル放送]]の[[電子番組表|番組表]]での番組名は「[[ニュース番組|ニュース]]」、もしくは「ニュース　○○関連」。</ref>と呼ばれる。\n\n== 全体概要 ==\n国内は54の[[日本放送協会放送局の一覧|放送局]]のほかに支局、駐在・報道室などを通じて取材活動を行う。[[記者クラブ]]の多くにも在籍している。[[NHK海外総支局|海外の支局]]においては[[ニューヨーク]]に[[アメリカ]]総局、[[パリ]]に[[ヨーロッパ]]総局、[[北京市|北京]]に[[中国]]総局、[[バンコク]]に[[アジア]]総局をそれぞれ構え、10か所に支局を、21か所に駐在・事務所を設置して取材活動を行っている。\n\nこのほか、400か所以上にのぼる[[お天気カメラ#日本放送協会（NHK）でのお天気カメラ対応|ロボットカメラ]]を[[東京]]の[[NHKニュースセンター|ニュースセンター]]と[[NHK大阪放送局|大阪放送局]]にて一元管理するシステムを導入している（もちろん各放送局でも自局管理のカメラを操作可能）。映像・音声は24時間伝送されているため、[[地震]]発生時や[[航空機]]の[[不時着]]時などたまたま映っていた映像をニュース[[素材]]として使用することができる体制が整っている。\n\nNHKが取材する映像素材は原則としてすべて[[ハイビジョン]]カメラ（ハイビジョンカメラによるニュース取材は[[1999年]]頃から順次開始）によるものとなり、駐在・報道室と、海外支局のほとんどの地域でハイビジョンカメラによるニュース取材が行われている。\n\n[[公共放送]]であるNHK特有の事由として、基本的に[[商標]]（主に商品名）は一般的な呼称に言い換えられている点が挙げられる。[[iPod]]は[[携帯音楽プレーヤー]]、[[ヤクルト本社#主な製品|ヤクルト]]は[[乳酸菌飲料]]、[[ファミリーコンピュータ|ファミコン]]や[[Wii]]などの[[ゲーム機|ゲーム機器]]は総称して家庭用ゲーム機となる。ただし、[[人命]]や安全に関わる内容を中心に、商品や商品名、またその製造元の企業の名前などがそのまま放送されることがある。\n\n== テレビ放送 ==\n{{Main|NHKニュース (テレビ番組)}}\n\n[[NHKテレビ|テレビ]]に関しては、[[報道局]]のみで制作する[[ニュース番組]]は全て『NHKニュース』として放送し、他の部署（[[解説委員]]室、社会情報部など）や番組専属の部署（[[おはよう日本]]部など）が担当した際は『[[ニュースセンター9時]]』や『[[NHKニュースワイド]]』などの番組名がつく、という慣習があった。2000年の組織改編により、日中の定時ニュースは「[[ニュース7]]部」から改称した「テレビニュース部」が、夜間早朝の分は「おはよう日本部」が担当する。尚、『[[NHKニュース7]]』の開始までは、19時のニュースも『NHKニュース』としての放送だったが、新聞では「7時のニュース」と表記されていたこともある。\n\n1995年度は昼の定時ニュースの[[気象情報 (NHK)|気象情報]]に[[BGM]]を流したり、1995年度から1996年度までの昼間・夜間の一部時間帯で『NHKニュース』のロゴや現在[[時刻]]を示すパターンデザインが置かれていたことがあった。\n\n2015年度より、定時ニュースのタイトルを全て[[英字]]で「'''NHK NEWS'''」に改められるとともにニュースの伝え方が一新され、[[時刻表示]]の実施時間帯を拡大。『NHKニュース』放送中は常時時刻表示されることとなった。\n\nローカルニュースについて、それぞれの放送局で制作のローカルニュースについても『NHKニュース』のタイトルで放送。しかし、『[[NHKニュース645]]』では『[[首都圏ニュース]]』や[[NHK広島放送局|広島放送局]]『[[ひろしまニュース645]]』など、独自タイトルで放送するケースがあり、平日夕方18時台のローカルニュースは『[[首都圏ネットワーク]]』などの番組名がつく。\n\n[[書体]]は2015年度より、[[フォントワークス]]社の[[ニューロダン]]を用いている。タイトルロゴは初代ロゴは不明 - 1989年度（直線で角張った文字）。2代目は1990年度 - 2008年度まで使用（後に曲線調に変更されたが、一部の地方放送局では現在も使用）。3代目は2009年度より使用。2015年度より3代目と平行して英字表記『NHK NEWS』の使用も開始した。\n\n=== 歴史 ===\n第1回のNHKニュースは、[[1953年]][[2月1日]]の開局当日夕方3時から15分間『'''NHKテレビジョン[[ニュース映画]]'''』と銘打って放映された。これは週間ニュース番組で、[[日本映画新社]]へ制作を委託し放送したものである（実際は同社の『朝日ニュース』をテレビ放送用に再編集したものだったとされている<ref name=seijo>[http://www.seijo.ac.jp/pdf/falit/196/196-8.pdf テレビジョン放送における「映画」の変遷] - [[古田尚輝]]（成城文藝・第196号）</ref>）。またデイリーニュースも、1日に2回、午後0時と午後7時に放送されたが、内容は、ニュース項目や[[事件]]現場の[[地図]]を[[紙]]に書き、[[写真]]とともに[[テレビカメラ]]で写した上で、[[ラジオニュース]]の[[原稿]]に合わせて[[アナウンサー]]が[[ナレーション]]をするものであった。一方、[[フィルム]][[映像]]によるニュースは、国内・海外ともに「週間ニュース」の放送枠にて放送された。\n\n1954年には、まず東京局で自前で映像取材可能な態勢が整い、本格的な映像入りのデイリーニュースの放送を開始したが、この時点でNHK内部に[[フィルム]][[現像]]設備がなかったため、外部の現像所（横浜シネマ商会、現在の[[ヨコシネ ディー アイ エー]]）に現像を依頼し、その後編集の上放送したこともあって、速報性には乏しかった。また地方局が取材した映像も、未現像のまま東京に空輸した上で現像されてから放送されたので、取材日より数日遅れで放送されることになっていた。\n\nこの様な状況に対し、まず1957年6月の組織改正で報道局をラジオ部門から独立させ、テレビ部門でニュースを担当していた映画部の人員を統合したことで「テレビ部門が独自にニュース取材を行える」体制がようやく実現<ref name=seijo />。さらにカメラマンや現像設備を各中央局に設け、マイクロ波回線網の整備が進むことで改善され、1960年には速報性も兼ね備えたテレビニュースの放送が可能となった<ref name=seijo />。\n\n1957年10月に放送開始した『けさのニュース』（午前7時 - 7時15分）では、これまでとは異なりアナウンサーがテレビカメラの前でニュースを読む、いわゆる「顔出しニュース」の放送形態が採用された。また1960年4月に放送開始した『NHKきょうのニュース』（午後10時 - 10時20分）では、スライド（後に[[アイドホール]]の使用により、フィルム映像の映写も可能となった）に表示されたニュースタイトルや写真が、アナウンサーとともに一つの画面に映される、現在のニュース番組の原型となる形態が、NHKでは初めて登場した。『きょうのニュース』は、後に午後7時から30分の番組となり、現在の『[[NHKニュース7]]』の原型となった。\n\n1974年4月、『[[ニュースセンター9時]]』の放送が開始され、アナウンサーではないキャスターがニュースを読むという、新たな形のニュース番組が登場した。また1980年4月には、朝の時間帯に放送されていたニュースと『[[スタジオ102]]』を統合して、『[[NHKニュースワイド]]』の放送を開始した。\n\n1988年4月に大改編を実施。『[[NHKモーニングワイド]]』『[[イブニングネットワーク (NHK総合)|イブニングネットワーク]]』『[[NHKニュースTODAY]]』が放送開始された。しかし、1時間20分の長時間番組であった『NHKニュースTODAY』は、半年後に60分に短縮、1990年4月に『[[NHKニュース21]]』に変更。午後11時台にはニュースショー的な番組である『[[ミッドナイトジャーナル (NHK総合)|ミッドナイトジャーナル]]』の放送を開始した。\n\n1993年4月の番組改編で『[[NHKニュースおはよう日本|NHKニュース おはよう日本]]』が放送を開始。午後9時台は互いに30分のニュース番組である『[[NHKニュース9]]』と『[[クローズアップ現代]]』となる。一方で午後7時台のニュースが1時間枠に拡大、『[[NHKニュース7]]』となった。それぞれの番組は、『おはよう日本』が「おはよう日本部」、『ニュース7』など夜の全国向けニュースを「ニュース7部」と呼ばれる部門が担当するようになった。\n\n2000年4月の番組改編では、『ニュース7』が30分に短縮。ニュース10プロジェクトによる『[[NHKニュース10]]』が登場した。\n\n2000年から『ニュース7』と『ニュース9』で[[文字多重放送|字幕放送]]を開始。生放送の字幕放送は音声認識ソフトを使用する方法しかなく、認識しやすいキャスターの音声のみを認識するものだった。VTRの収録映像には対応しないため、外国語翻訳だけでなく、日本語のコメントも字幕スーパーの表示で済ませることが多くなった。その後リスピーク方式や速記ワープロなどの技術の登場によりVTR部分も対応するようになった。これらの対応は[[聴覚障害者]]への配慮が前提である。<ref>多言語からの翻訳同様に省略部分を補い、方言や訛りなどを修正を加えて読みやすいようにする。</ref>\n\n2000年12月のBSデジタル放送開始を皮切りにデジタルハイビジョンによる放送を開始。[[NTSC]]（アナログ地上波、アナログBS、NHKワールド・プレミアム）は[[レターボックス (映像技術)|レターボックス]]ではなくハイビジョン画質をNTSC標準画質にダウンコンバートした上で両端をサイドカットした4:3サイズで放送していた（ワイドニュース番組・スポーツニュース番組も同様）が、2010年7月5日のおはよう日本以後は全ての番組がレターボックス16:9サイズに変更となった。<ref>ただし、その後も全ニュースでテロップがサイドカットを意識した配置になっているが、同時期から一部の全国・ローカルニュース番組で、2010年9月27日以降はNHKワールドTVの英語ニュース番組全般を除いた全ニュース番組（[[NHK BSニュース]]も含む）が画面いっぱいにした配置となっている。</ref>\n\n2004年4月より[[地上デジタルテレビジョン放送|地上デジタル放送]]とアナログ放送で数秒のタイムラグが生じることから[[時報]]表示と時報音を取りやめた。総合テレビでは時報を午前7時、正午、午後7時の3回実施していたが、それぞれニュース番組の直前（ないしは最中）に放送する形になっていた。[[NHK神戸放送局|神戸局]]では、[[兵庫県]]内のうち特に阪神地方において[[NHK大阪放送局|大阪局]]の電波も届いていることから、どちらを受信しているかを明確にするため、その時刻になった瞬間に、[[風見鶏]]に見立てたオリジナルロゴのテロップをテレビ画面の右下に流していた。地上デジタル放送では受信機によって確認することができるため、アナログ放送終了と同時に廃止された。\n\n[[国会]]会期中は、その日の一番早い（午前0時以降の）ニュースでその前日に成立した[[法律]]の概要が紹介される。\n\n時刻出しの常時表示は、早朝番組では早朝放送開始当初より実施（4:30-8:00の『おはよう日本』の時間帯相当）。夕方は1990年代後半からローカル枠や情報番組『[[ゆうどき]]』を中心に18時台の表示を開始、2000年代以後はほぼ全国で表示。更に2015年度（3月30日）から、[[NHKニュース (テレビ番組)|正午のニュース]]の時間帯<ref>{{Twitter status|NHK_PR|582381884849537024}}</ref><ref>それまで12時台はニュース明けの定時番組のみだった。また地域によってこれ以前から、11時台の地域情報枠と12時台のローカルニュースのパートのみ時刻表示した局もある。</ref>、および定時ニュース枠（ローカルニュースの時間含む。ワイド番組の『[[NHKニュース7]]』と『[[ニュースウォッチ9]]』、『[[NEWS WEB]]』では時刻出しを行わない）でも常時表示されるようになった。\n\n=== 総合テレビ以外での放送 ===\n[[NHK教育テレビジョン|Eテレ]]は独自に[[手話通訳|手話通訳者]]によるニュースを放送。\n{{Main|NHK手話ニュース}}\n[[NHK BS1]]（旧・[[NHK BS1|衛星第1]]）はテレビニュース部による定時ニュースを放送。2010年度までは総理大臣の記者会見や皇室関連・重大ニュースがあった場合は総合テレビの同時放送を実施。\n{{Main|BSニュース50|NHK BSニュース|ワールドニュースアワー}}\n[[NHKワールドTV]]では[[日本語]]と[[英語]]の双方でテレビニュース番組を放送していたが、2009年2月2日からは完全独自編成による英語のテレビニュースを放送している。また状況により、画面下に英語字幕を[[L字型画面|ティッカー形式]]で表示して放送されている。\n{{Main|NEWSLINE}}\n\n[[NHK衛星第2テレビジョン|衛星第2テレビ]]は閉局した2011年3月31日まで難視聴対策用に総合テレビの一部ニュース番組の同時放送を実施していた。重大ニュースによる放送時間延長にも対応していた。デジタル放送では2003年12月の地上デジタル放送の開始にあわせて16:9サイズでの放送になった。\n\n[[NHKデジタル衛星ハイビジョン|衛星ハイビジョン]]は2000年12月1日の開局から2006年12月31日の正午のニュースまで、BS2同様に総合テレビ同時放送を実施した。[[プロ野球]]中継や[[大晦日]]のデジタル[[NHK紅白歌合戦|紅白歌合戦]]（[[前説]]番組）その他、特別番組（2005年に1回だけ「NHK音楽祭」の生中継があった）がある時、『[[NHKニュース7]]』が休止となっていた。また、総合テレビとの同時放送を行っていた期間は、画面右上部に「ハイビジョン同時放送」（主に朝帯）又は「ハイビジョン同時」（主に昼帯）のアイコン表示があった。\n\n[[NHKワールド・プレミアム]]は原則として総合テレビとBS1のニュース番組を同時放送する。2009年2月に無料放送のNHKワールドTVが英語放送に転換することを受け、有料放送のワールド・プレミアムは2008年10月から一部時間帯でノンスクランブル放送（無料放送）を実施。配信サービス対象外の日本国内を含め、ワールド・プレミアム未契約者も無料で視聴できる<ref>ノンスクランブル放送される番組のうち、一部のニュース番組と「[[日曜討論]]」、「[[NHKのど自慢]]」がかつてBS2でも同時放送されていたためNHKワールド・プレミアムの受信環境があり、かつBS2も視聴できる環境にあった世帯では難視聴対策放送があったときの名残が見られる。</ref>。ノンスクランブル放送は地震や津波などの緊急報道時にも適用される。\n{{Main|NHKワールド#ニュース}}\n\n== ラジオ放送 ==\n[[NHKラジオ|ラジオ放送]]は[[NHKラジオ第1放送]]で[[NHKラジオセンター|ラジオセンター]]から毎正時（00分）に『NHKニュース』を放送。『NHKニュース』という番組名でないものには、7:00の『[[NHKけさのニュース]]』・19:00の『[[NHKきょうのニュース]]』・平日22:00の『[[NHKジャーナル]]』がある（祝日の場合は22:10までNHKニュース）。平日と土曜朝（祝日と年末年始を除く）には毎時30分からも放送している。災害報道などの緊急時には、土日祝日でも毎時30分からニュースが放送される場合がある。大部分の時間帯は[[NHKワールド・ラジオ日本]]でも同時放送されている。\n\n{{Main|NHKラジオ第1放送#ニュース}}\n\n[[NHK-FM放送|FM]]ではラジオ第1との[[同時放送]]を実施、毎日7:00、12:00、19:00と、[[ラジオ深夜便]]枠内の1:00、2:00、3:00、4:00の7回放送（うち、前者は15-30分のワイドニュース、深夜便は5分）。2006年3月までは23:00にも放送。場合によってはFM独自放送となる。\n{{Main|NHK-FM放送#ニュース}}\n\n[[NHKワールド・ラジオ日本]]の場合、国際放送局が制作する日本語ニュースを放送。以前は全時間帯で行っていたが、ラジオ第1放送同時放送枠の拡大により、昼間の時間帯の1日3回に縮小。そのほか、[[英語]]など各国の言語で伝える外国語ニュースもある。その中の英語・[[中国語]]・[[朝鮮語]]・[[スペイン語]]・[[ポルトガル語]]のニュースについては、[[NHKラジオ第2放送|ラジオ第2放送]]で同時あるいは時差放送が行われている。\n\n[[地上デジタルラジオ]]でもラジオ第1の正午のニュースと[[NHKきょうのニュース|午後7時のニュース]]を実用化試験として同時放送していた。\n\nラジオ第1・[[NHK-FM|FM]]同時放送である7時、12時、19時（今日のニュース）にはオープニングの[[主題歌|タイトルテーマ]]（それぞれ同じメロディーではあるが、若干時間帯に応じたアレンジが加えられている）と、それをアレンジしたアタック音がある。\n\n1950年代前半頃までは、8時と20時の定時ニュースは、ラジオ第1ではなく、ラジオ第2で放送されていた。<ref>1953年10月6日から12日の東奥日報ラジオ欄の｢ラジオ第2｣番組表より。</ref>\n\n== 特別編成 ==\n{{main|特別番組|報道特別番組}}\nニュース内容が社会的に大きな出来事である場合には通常編成を変更して特別編成が組まれる。[[内閣総理大臣指名選挙|首班指名選挙]]などの[[政局]]、突発的[[事件]]など重要性のあるニュース、[[台風]]や[[地震]]・[[津波]]などの[[自然災害]]などに対し、[[#ニュース速報|ニュース速報]]や定時ニュースの時間拡大および特設ニュースの設置といった対応をとる。\n\n基本的に、重要な事件・災害などが発生した場合や、[[日本]]への台風の上陸・通過が予想される場合は、総合テレビ・ラジオ第1・BS1・NHKワールドなどの[[総合編成]]を実施するチャンネルで通常編成を変更して対応する。[[大相撲]]などの[[スポーツ中継]]は短縮したりEテレやFM放送に振り替えて放送する。過去には「臨時ニュース NHK」のタイトル画面を表示していたこともある。\n\n=== 全波一斉放送 ===\nまた原則として、[[東海地震]]の[[警戒宣言]]が発表された場合、最大[[気象庁震度階級|震度]]6弱以上の[[地震]]が発生した場合、または[[津波警報]]が発令された場合<ref>[[日本]]国内で[[地震]]動が観測されなかった場合でも同様。各地方放送局・支局・報道室は[[緊急地震速報]]の「高度利用者向け」を用いる予測[[ソフトウェア|ソフト]]を[[パソコン]]に[[インストール]]している。</ref>は、[[東京]][[渋谷]]の[[NHK放送センター]]にある「ニュースセンター」[[コンソール|制御卓]]で送出「開始」[[押しボタン|ボタン]]を押すことにより、NHKの送信している国内放送および国際放送NHKワールド（NHKワールド・プレミアム、NHKワールド・ラジオ日本）で全ての放送を強制中断し、全波一斉に放送する'''「七波全中」'''<ref>BSが3波体制（旧BS1・BS2・BShi）だった2011年3月31日までは、「'''八波全中'''」だった。</ref>を行う。この一斉放送を開始する際に[[チャイム]]音が流れる。大津波警報・津波警報の発令が臨時ニュース開始より先にあった場合は、[[緊急警報放送]]の信号音のみでチャイムは省略する。\n\n地震以外に全波一斉放送した事例として、次の3件がある。\n*[[1980年]][[5月19日]]の衆議院解散（[[1980年]][[5月16日]]の[[第2次大平内閣]]不信任決議案可決による[[日本国憲法第69条|69条]]解散・通称[[ハプニング解散]]）\n*昭和天皇御危篤、崩御、及び新元号「[[平成]]」決定 - [[1989年]][[1月7日]]\n*[[湾岸戦争]]開戦 - [[1991年]][[1月17日]]\n\nなお、東京のニュースセンターでは、交替制でアナウンサーが24時間待機しており、いつでも放送に対応できるようになっている。ラジオ・テレビ[[同時放送]]となった場合、当然ながら映像のないラジオ放送に配慮し、アナウンサーが「テレビの画面は○○の映像です」という注釈をつけて、同時放送であることを意識して放送することが多い。この注釈を忘れる・または放送内容によって注釈を省略することもあるため、状況によってはラジオセンター側で音声をかぶせて注釈をつける（[[ボイスオーバー]]）こともある。\n\n一旦全波一斉放送となった場合、ニュースの緊急度が下がるにつれて、全波一斉から段階的にチャンネルが離脱する。離脱が早い順にEテレ、BSプレミアム、ラジオ第2、FM。総合テレビ、BS1、ラジオ第1が最後まで残る。ただしBS1は離脱する場合もある。\n\n2008年7月24日午前0時26分ごろ発生した[[岩手県沿岸北部地震|岩手県沿岸北部で発生した地震]]の際に、同日午前0時28分から臨時ニュースが放送されたが、教育テレビの放送は同日午前1時17分で予定通り終了したほか、2009年8月11日午前5時07分に発生した[[駿河湾地震 (2009年)|駿河湾での地震]]でも同日午前6時00分から通常編成を行った。このように、臨時ニュースでも、チャンネルによっては放送時間は守られる傾向にある。\n\n[[2011年]][[3月11日]]の[[東日本大震災]]においても、午後2時46分の地震発生直後から数時間、八波全中による速報を行った後、総合テレビ・BS1では3月19日5:00まで、BShiは3月14日4:30まで連続して放送。ラジオ第2は[[3月13日]]の津波警報解除まで、総合テレビの副音声で放送していた在日外人向けの津波警報のアナウンスを同時放送し、通常放送に復帰。教育テレビは3月14日7:00まで地震関連のニュースを放送した後は、視聴者保護のための7:00-9:00と16:00-18:00の児童向け番組の放送と午前0:00-5:00の休止時間以外は震災生活関連情報（BS2同時）を3月18日24:00（19日0:00）まで行い、3月19日5:00から通常番組に復帰した。その後も総合・BS1は3月31日まで、深夜フィラーを含めた定時ニュースを同時放送し、BS1独自内容の『[[NHK BSニュース]]』も休止した。<ref>通常、本州に影響を及ぼす台風や、大規模地震が発生した場合、総合テレビの深夜フィラーは、[[1989年]]6月の本放送開始後は基本的にBS2と同時放送していたが、東日本大震災は大津波・原発事故を伴う大規模災害だったため、その例外として、開局当初のBS1と総合テレビ、BS2と教育テレビの組み合わせの同時放送を行った。</ref>\n\nNHKワールドTVは2010年より英語放送による完全独自編成となっているため、緊急報道は『[[NEWSLINE]]』の放送スタジオから英語による臨時ニュースを放送、英語字幕のティッカー表示で情報提供する。\n\nNHKワールド・プレミアムは国内向け放送の強制的な切り替えから数秒の遅れが生じる。また、スクランブル放送の状態になっている場合は直ちにノンスクランブル放送に切り替える操作も行う。また、ワールド・プレミアムでは緊急警報放送の信号音は流れないが、NHKワールド・ラジオ日本では回線の都合で信号音が流れる。離脱の際、NHKワールド・プレミアムは断り書きのテロップが画面上に表示したのち、通常編成に戻る。NHKワールド・ラジオ日本ではラジオ第1放送との同時放送をほぼすべての時間で行っているため独自編成の放送がない限り離脱することはない。\n\n通常番組が臨時ニュースによって一時中断や途中打ち切りあるいは全編放送できなかった場合、後日改めて放送される。再放送番組に関しては場合によっては放送されないこともある。ラジオ第2放送の[[株式市況]]と[[気象通報]]については[[緊急地震速報]]で中断になった場合でも再放送は行われない。\n\n== NHKニュース速報 ==\n[[総合テレビ]]と[[NHK BS1|BS1]]では定時[[ニュース番組]]を含む通常番組放送中に'''「NHKニュース速報」'''という[[ニュース速報]]の[[テロップ]]を出すことがある。[[ラジオ第1]]では番組を中断する形で放送する。主に重大な[[事件]]・[[事故]]の発生や進展、一審・[[控訴]]審・[[上告]]審の[[判決]]があった場合、[[死刑]]の執行、[[皇室]]、[[政治]]（重要[[法案]]の[[可決]]や[[衆議院解散]]など）、国際情勢に大きな動きがあった場合、[[都道府県知事]]・主要都市の[[市長]]・[[衆議院議員|衆]][[参議院議員|参]]両院議員の[[補欠選挙]]の[[開票]]で[[当選確実]]と判断した場合、[[プロ野球]]のリーグ優勝や日本一が決定した時や[[大相撲]]で[[幕内]]初[[優勝]]の[[力士]]が出た時など注目度の高い[[スポーツニュース]]、その他国民的関心の高い内容などこれらを速報として放送する。定期的なニュース速報では[[日本銀行|日銀]]関連の情報が放送される。また[[気象警報]]や[[警戒情報]]の[[気象情報]]（大雨による[[避難指示]]）、[[交通機関]]（[[鉄道]]・[[高速道路]]）の不通や復旧に関する交通情報も放送する。\n\n[[緊急地震速報]]と震度3以上を観測した地震に関する情報は国内のテレビ全波でテロップを通じて速報する。緊急地震速報では自動で警戒アナウンスが流れるが[[スポーツ中継]]や[[生放送]]の場合は出演者が改めて警戒アナウンスを行い、地震情報を伝える。なお、テレビの全国ニュース放送時に緊急地震速報が出された場合は震源域に近い地域の情報カメラ（ロボットカメラ）の映像を流すこともある。また、テレビの全国ニュース放送時（気象情報や首都圏のローカルニュース放送時も含む）に震度3以上の地震情報があった場合、映像部分の表示を避けるためにニュースセンターの副調整室から出される逆U字型画面の青色スペース部分に表示される。これ以外にも中継映像を含めた生番組では速報テロップが入った場合、被写体部分とかぶらないようカメラのレンズをずらすなどの対応をとることもある。\n\nテレビでの「ニュース速報」は以前は民放と同様、2回繰り返しで出していたが現在は表示時間を1分程度と長めにして1回表示としている（交通情報でも同様。地震情報・気象に関する警報は従来どおり2回繰り返しで表示される）。[[マルチ編成]]時はメインチャンネル・サブチャンネルとも表示される。関東地方以外の総合テレビでは、地域独自編成（全国放送番組の時差放送も含む）が行われている場合、東京からの送出より数秒から1分ほど表示が遅れる（場合によっては地域独自編成でも関東地方とほぼ同じタイミングで表示されることもある）。総合テレビ、BS1が放送休止中で停波していない状態の灰色画面でも情報が入った場合、速報テロップは表示される。全国送出の速報テロップに加え地方放送局から出されるローカルでのテロップも表示される場合、横文字は画面下に、縦文字は画面左右のどちらかに表示される。速報には2回鳴るチャイム音と「NHKニュース速報」ロゴが用意されているが、使用しないこともある。Eテレでも高校野球中継時や[[大相撲中継]]（代替放送時のみ）は速報テロップが送出される。2012年12月12日の[[北朝鮮]]の[[ミサイル]]発射に関するニュース速報では[[NHK BSプレミアム|BSプレミアム]]でも送出され、国内向けテレビ放送の全チャンネル一斉表示となった。2012年12月16日-17日未明の総合テレビにおける[[衆議院議員総選挙]]の開票速報では2回鳴るチャイム音のみ流れ、スタジオから詳しい情報が伝えられた。<ref>サイマル放送のNHKワールド・プレミアムでもそのままニュース速報のチャイム音が流れた。BS1は通常放送と同じく2回鳴るチャイム音と「NHKニュース速報」のロゴを出してテロップ表示された。</ref>\n\nラジオ第1放送では、ローカル放送の場合、通常の番組の最中にニュース内容をかぶせてしまう。全国放送で速報する場合は、生放送中では進行役が番組を中断（「ここでニュースが入りました」などコメント）してニューススタジオからニュースを伝えることが多い（番組によっては進行役のアナウンサーがそのまま担当する場合もある）。ラジオ第1放送と同時放送を行うNHKワールド・ラジオ日本でも全国向けの内容がそのまま放送される。FM放送でも大規模な地震があった場合は番組の途中でも地震関連のニュースが放送されることがある<ref>2012年12月12日の北朝鮮のミサイル発射に関するニュース速報ではラジオ第2放送やFM放送でも通常番組を中断して速報を伝えた。</ref>。なお、高校野球地方大会などローカルでのスポーツ中継を行っている場合は全国規模・地域規模を問わず送出元の地方局のスタジオからフォローされる形で伝えている。\n\nNHKワールド・プレミアムではニュース速報および地震情報といった速報テロップは一切表示しない。また、地震情報の際に表示する逆U字型画面は青色スペース部分のみそのまま表示される。ただし、選挙開票速報放送時はNHKワールドでデジタル総合テレビ（関東[[広域放送]]）の放送映像を使用して当選確実者の速報テロップを流す関係上、ニュース速報（全国向け・首都圏向けに関係なく）のテロップもそのまま表示される（2012年の衆議院議員総選挙の開票速報では当選確実者と獲得議席数の速報テロップのみ表示）。これは[[東日本大震災]]の特設ニュースでも発生翌日の3月12日8:53以降、同様の対応をとった。\n\n== データ放送 ==\n各[[NHKテレビ]]の[[デジタル放送]]では、[[データ放送]]を通じてニュース配信を行っている。デジタル総合テレビは全国分と受信機で設定した地域分の2種類。BS1は全国分のみ。いずれも記事（文字情報）のみで、写真等はない。24時間更新が行える体制ではあるが、深夜帯では更新頻度がかなり落ちるようである。また、地上デジタル放送・BSデジタル放送の全チャンネルでインターネット回線を利用して視聴者が希望する地域ごとのニュース配信も行っている（'''[[NHKデータオンライン]]'''）。\n\nこれまで標準画質放送だったデジタル衛星第1・第2テレビのデータ放送は気象情報（受信機で設定した地域）のみとなっていたが、2011年4月にBS1とBSプレミアムとしてハイビジョンチャンネル化される際、BS1でもデータ放送を通じた、ニュース配信を行うようになった（内容は総合テレビとほぼ同じであるが、以前のBSハイビジョンと同様、全国分のみとなる）。一方、BSプレミアムのデータ放送は番組情報が中心となっている。データ放送トップページ画面のフォーマットは全チャンネル共通。\n\n画面を通じてスイッチを入れておくことで、日本のどこかで震度3以上の地震があった場合には速報させることが出来る。表示は地震速報→津波情報（発生する恐れがあるかないか）の順となる。\n\n== インターネット ==\n基本は放送素材の2次利用。データ放送を開始したのち、2001年からデータ放送の内容をインターネット「[[NHKオンライン]]」を通じて再配信を開始した。[[パーソナルコンピュータ|パソコン]]端末と[[携帯電話]]端末向けのサービスを行っている。パソコン向けには映像配信も実施している（画角は16:9のワイドサイズ。全国ニュースおよびローカルニュースを配信<ref>ただし、北海道ブロックでは「北海道のニュース」として一括りしているため函館・旭川・帯広・釧路・北見・室蘭各局発の分も含め、すべて札幌局が対応。そのため、函館・旭川・帯広・釧路・北見・室蘭各局発のローカルニュースの動画配信は行っていない。</ref>）。\n\nまた、その日に放送されたラジオニュース（7:00・12:00・19:00・22:00）を準備が出来次第音声配信を行っている。再生速度を「ふつう」「おそい」「はやい」から選択することができる。\n\n台風や災害などが発生したときは[[安否情報]]のほかに、特設ページを設けて最新情報を伝える（記事のみ）。これを応用して法案成立が集中したときや、関心のある重大ニュースがあるごとに特設ページをその都度開設する。\n\n[[カメラ付き携帯電話]]の普及に伴い、視聴者から事件・事故・地元の話題の写真や動画をインターネットで募集し、それを放送に利用することがある。その場合「視聴者提供」という字幕が表示されることがある。2013年3月12日から、視聴者が事件・事故・災害などの映像や情報の投稿をすることができる「NHKスクープBOX」の運用が開始された<ref>[http://www.nhk.or.jp/pr/keiei/rijikai/20130416.html 日本放送協会　理事会議事録（平成25年　4月16日開催分）]</ref>。\n\nインターネットでのニュース配信について新聞社や他の放送局は「民業圧迫だ」と繰返し非難している。理由としてインターネット配信がNHKの主たる目的である放送事業に直接関係していないとされている。一方で新聞社や他の放送局がインターネット事業の収益モデルを未だ確立していない現状もある。海外の事例を見ると、イギリス[[英国放送協会|BBC]]はインターネットでの大規模なニュース配信を行っているように、公共放送としてインターネット配信を行うこと自体が必ずしも問題視されているわけではない。\n\n動画ニュースでも[[近代オリンピック|オリンピック]]などのように、権利の関係上日本国内でしか再生（視聴）できないよう特殊な設定がされているものも存在するため、海外からアクセスをする場合は特に注意。\n\n[[NHKデータオンライン]]（[[データ放送]]のうち、インターネットの[[LANケーブル]]を[[ルーター]]などに接続したテレビで閲覧可能）では、所在都道府県のほか、全国各地のローカルニュースも閲覧できる機能がある（全国を9ブロックに分けて掲載。ただし、広域放送地域である[[東京都]]、[[愛知県]]、[[大阪府]]については、それぞれ「首都圏」「東海」「関西」として掲載しており、都府単独での掲載ではない。また東京本部の首都圏放送センター管轄下にある[[関東甲信越地方]]については[[関東地方|関東]]の1都6県と[[甲信越地方]]の3県に分けて掲載）。\n\n2015年度から、全国ニュースをインターネットで動画配信される際は、キャスターによるリード部分がカットされることが多くなった。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n\n== 関連項目 ==\n*[[NHKニュース (テレビ番組)]]\n*[[気象情報 (NHK)|気象情報]]\n*[[列島リレーニュース]]\n*[[地域情報番組]]\n*[[報道特別番組]]\n*[[NHK週刊ニュース]]\n*[[週刊ニュース深読み]]\n*[[週刊こどもニュース]]\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.nhk.or.jp/news/ NHKニュース]\n*[http://www.nhk.or.jp/r-news/ NHKラジオニュース] \n*[http://cgi2.nhk.or.jp/archives/tv60bin/detail/index.cgi?das_id=D0009040027_00000 NHKニュース - NHK名作選(動画・静止画) NHKアーカイブス]\n{{DEFAULTSORT:えぬえいちけえにゆうす}}\n[[Category:1953年のテレビ番組 (日本)]]\n[[Category:NHKのニュース・報道番組|*えぬえいちけえにゆうす]]	</BODY>
  <MECAB>NHK ニュース  ''' NHK ニュース '''（ 読み : エヌエイチケイ ・ ニュース 、 英字 : '' NHK NEWS ''） は 、 [[ 日本放送協会 ]]( NHK ) の [[ NHKテレビ | テレビ ]] ・ [[ NHKラジオ | ラジオ ]] の [[ ニュース番組 ]] の 総称 、 及び 実際 に [[ 放送 ]] さ れる 際 の 番組名 で ある 。 定時 に 放送 さ れる もの だけ を 指す 場合 は 『 定時 ニュース 』 、 放送時間 を 特定 する 必要 が ある 場合 は 『 ○ 時 ニュース 』 ・ 『[[ 正午 ]] ニュース 』 と 呼ば れ < ref > 第2部 第 1 章 2節 V . 1 .「 主 な ニュース番組 」 、 『 NHK 年鑑 2012 』 [[ NHK放送文化研究所 ]]、[[ 日本放送出版協会 ]]、 2012年 </ ref >、 重大 [[ 事件 ]] ・ [[ 災害 ]][[ 報道 ]] の ため 急遽 編成 さ れ た もの は 『 特設 ニュース 』< ref >[[ 地上デジタル 放送 ]] の [[ 電子 番組表 | 番組表 ]] で の 番組名 は 「 [[ ニュース番組 | ニュース ]]」、 もしくは 「 ニュース 　 ○ ○ 関連 」。</ ref > と 呼ば れる 。 
国内 は 54 の [[ 日本放送協会 放送局 の 一覧 | 放送局 ]] の ほか に 支局 、 駐在 ・ 報道 室 など を通じて 取材 活動 を 行う 。 [[ 記者クラブ ]] の 多く に も 在籍 し て いる 。 [[ NHK海外総支局 | 海外 の 支局 ]] において は [[ ニューヨーク ]] に [[ アメリカ ]] 総局 、 [[ パリ ]] に [[ ヨーロッパ ]] 総局 、 [[ 北京市 | 北京 ]] に [[ 中国 ]] 総局 、 [[ バンコク ]] に [[ アジア ]] 総局 を それぞれ 構え 、 10 か所 に 支局 を 、 21 か所 に 駐在 ・ 事務所 を 設置 し て 取材 活動 を 行っ て いる 。 
この ほか 、 400 か所 以上 に のぼる [[ お天気カメラ # 日本放送協会 （ NHK ） で の お天気カメラ 対応 | ロボット カメラ ]] を [[ 東京 ]] の [[ NHK ニュース センター | ニュース センター ]] と [[ NHK大阪放送局 | 大阪放送局 ]] にて 一元 管理 する システム を 導入 し て いる （ もちろん 各 放送局 で も 自 局 管理 の カメラ を 操作 可能 ） 。 映像 ・ 音声 は 24時間 伝送 さ れ て いる ため 、 [[ 地震 ]] 発生 時 や [[ 航空機 ]] の [[ 不時着 ]] 時 など たまたま 映っ て い た 映像 を ニュース [[ 素材 ]] として 使用 する こと が できる 体制 が 整っ て いる 。 
NHK が 取材 する 映像 素材 は 原則 として すべて [[ ハイビジョン ]] カメラ （ ハイビジョン カメラ による ニュース 取材 は [[ 1999年 ]] 頃 から 順次 開始 ） による もの と なり 、 駐在 ・ 報道 室 と 、 海外 支局 の ほとんど の 地域 で ハイビジョン カメラ による ニュース 取材 が 行わ れ て いる 。 
[[ 公共放送 ]] である NHK 特有 の 事由 として 、 基本的 に [[ 商標 ]]（ 主 に 商品名 ） は 一般 的 な 呼称 に 言い換え られ て いる 点 が 挙げ られる 。 [[ iPod ]] は [[ 携帯音楽プレーヤー ]]、[[ ヤクルト本社 # 主 な 製品 | ヤクルト ]] は [[ 乳酸菌飲料 ]]、[[ ファミリーコンピュータ | ファミコン ]] や [[ Wii ]] など の [[ ゲーム機 | ゲーム 機器 ]] は 総称 し て 家庭 用 ゲーム機 と なる 。 ただし 、 [[ 人命 ]] や 安全 に 関わる 内容 を 中心 に 、 商品 や 商品名 、 また その 製造元 の 企業 の 名前 など が そのまま 放送 さ れる こと が ある 。 
[[ NHKテレビ | テレビ ]] に関して は 、 [[ 報道局 ]] のみで 制作 する [[ ニュース番組 ]] は 全て 『 NHK ニュース 』 として 放送 し 、 他 の 部署 （[[ 解説委員 ]] 室 、 社会 情報 部 など ） や 番組 専属 の 部署 （[[ おはよう日本 ]] 部 など ） が 担当 し た 際 は 『 [[ ニュースセンター9時 ]]』 や 『 [[ NHKニュースワイド ]]』 など の 番組名 が つく 、 という 慣習 が あっ た 。 2000年 の 組織 改編 により 、 日中 の 定時 ニュース は 「 [[ ニュース7 ]] 部 」 から 改称 し た 「 テレビ ニュース 部 」 が 、 夜間 早朝 の 分 は 「 おはよう日本 部 」 が 担当 する 。 尚 、 『[[ NHKニュース7 ]]』 の 開始 まで は 、 19時 の ニュース も 『 NHK ニュース 』 として の 放送 だっ た が 、 新聞 で は 「 7時 の ニュース 」 と 表記 さ れ て い た こと も ある 。 
1995年度 は 昼 の 定時 ニュース の [[ 気象情報 ( NHK )| 気象情報 ]] に [[ BGM ]] を 流し たり 、 1995年度 から 1996年度 まで の 昼間 ・ 夜間 の 一部 時間帯 で 『 NHK ニュース 』 の ロゴ や 現在 [[ 時刻 ]] を 示す パターン デザイン が 置か れ て い た こと が あっ た 。 
2015年度 より 、 定時 ニュース の タイトル を 全て [[ 英字 ]] で 「 ''' NHK NEWS '''」 に 改め られる とともに ニュース の 伝え 方 が 一新 さ れ 、 [[ 時刻表示 ]] の 実施 時間帯 を 拡大 。 『 NHK ニュース 』 放送中 は 常時 時刻 表示 さ れる こと と なっ た 。 
ローカルニュース について 、 それぞれ の 放送局 で 制作 の ローカルニュース について も 『 NHK ニュース 』 の タイトル で 放送 。 しかし 、 『[[ NHKニュース645 ]]』 では 『[[ 首都圏ニュース ]]』 や [[ NHK広島放送局 | 広島放送局 ]]『[[ ひろしま ニュース 645 ]]』 など 、 独自 タイトル で 放送 する ケース が あり 、 平日 夕方 18時 台 の ローカルニュース は 『 [[ 首都圏ネットワーク ]]』 など の 番組名 が つく 。 
[[ 書体 ]] は 2015年度 より 、 [[ フォントワークス ]] 社 の [[ ニューロダン ]] を 用い て いる 。 タイトル ロゴ は 初代 ロゴ は 不明 - 1989年度 （ 直線 で 角張っ た 文字 ） 。 2代目 は 1990年度 - 2008年度 まで 使用 （ 後 に 曲線 調 に 変更 さ れ た が 、 一部 の 地方 放送局 で は 現在 も 使用 ） 。 3代目 は 2009年度 より 使用 。 2015年度 より 3代目 と 平行 し て 英字 表記 『 NHK NEWS 』 の 使用 も 開始 し た 。 
第 1回 の NHK ニュース は 、 [[ 1953年 ]][[ 2月1日 ]] の 開局 当日 夕方 3時 から 15分間 『''' NHK テレビジョン [[ ニュース映画 ]]'''』 と 銘打っ て 放映 さ れ た 。 これ は 週間 ニュース番組 で 、 [[ 日本映画 新 社 ]] へ 制作 を 委託 し 放送 し た もの で ある （ 実際 は 同社 の 『 朝日 ニュース 』 を テレビ放送 用 に 再 編集 し た もの だっ た と さ れ て いる < ref name = seijo >[ http:// www .s eijo . ac.jp / pdf / falit / 196 / 196 - 8 . pdf テレビジョン放送 における 「 映画 」 の 変遷 ] - [[ 古田 尚輝 ]]（ 成城 文藝 ・ 第 196 号 ）</ ref >）。 また デイリーニュース も 、 1日 に 2回 、 午後0時 と 午後7時 に 放送 さ れ た が 、 内容 は 、 ニュース 項目 や [[ 事件 ]] 現場 の [[ 地図 ]] を [[ 紙 ]] に 書き 、 [[ 写真 ]] とともに [[ テレビ カメラ ]] で 写し た 上 で 、 [[ ラジオ ニュース ]] の [[ 原稿 ]] に 合わせ て [[ アナウンサー ]] が [[ ナレーション ]] を する もの で あっ た 。 一方 、 [[ フィルム ]][[ 映像 ]] による ニュース は 、 国内 ・ 海外 とも に 「 週間 ニュース 」 の 放送 枠 にて 放送 さ れ た 。 
1954年 に は 、 まず 東京 局 で 自前 で 映像 取材 可能 な 態勢 が 整い 、 本格 的 な 映像 入り の デイリーニュース の 放送 を 開始 し た が 、 この 時点 で NHK 内部 に [[ フィルム ]][[ 現像 ]] 設備 が なかっ た ため 、 外部 の 現像 所 （ 横浜 シネマ 商会 、 現在 の [[ ヨコシネ ディー アイ エー ]]） に 現像 を 依頼 し 、 その後 編集 の 上 放送 し た こと も あっ て 、 速報 性 に は 乏しかっ た 。 また 地方局 が 取材 し た 映像 も 、 未 現像 の まま 東京 に 空輸 し た 上 で 現像 さ れ て から 放送 さ れ た ので 、 取材 日 より 数 日 遅れ で 放送 さ れる こと に なっ て い た 。 
この 様 な 状況 に対し 、 まず 1957年 6月 の 組織 改正 で 報道局 を ラジオ 部門 から 独立 さ せ 、 テレビ 部門 で ニュース を 担当 し て い た 映画 部 の 人員 を 統合 し た こと で 「 テレビ 部門 が 独自 に ニュース 取材 を 行える 」 体制 が ようやく 実現 < ref name = seijo />。 さらに カメラマン や 現像 設備 を 各 中央 局 に 設け 、 マイクロ波 回線 網 の 整備 が 進む こと で 改善 さ れ 、 1960年 に は 速報 性 も 兼ね備え た テレビ ニュース の 放送 が 可能 と なっ た < ref name = seijo />。 
1957年 10月 に 放送開始 した 『 けさの ニュース 』 （ 午前7時 - 7時 15分 ） で は 、 これ まで と は 異なり アナウンサー が テレビ カメラ の 前 で ニュース を 読む 、 いわゆる 「 顔出し ニュース 」 の 放送 形態 が 採用 さ れ た 。 また 1960年 4月 に 放送開始 した 『 NHKきょうのニュース 』 （ 午後10時 - 10時 20分 ） で は 、 スライド （ 後 に [[ アイドホール ]] の 使用 により 、 フィルム 映像 の 映写 も 可能 と なっ た ） に 表示 さ れ た ニュース タイトル や 写真 が 、 アナウンサー とともに 一つ の 画面 に 映さ れる 、 現在 の ニュース番組 の 原型 と なる 形態 が 、 NHK で は 初めて 登場 し た 。 『 きょうのニュース 』 は 、 後に 午後7時 から 30分 の 番組 と なり 、 現在 の 『 [[ NHKニュース7 ]]』 の 原型 と なっ た 。 
1974年 4月 、 『[[ ニュースセンター9時 ]]』 の 放送 が 開始 さ れ 、 アナウンサー で は ない キャスター が ニュース を 読む という 、 新た な 形 の ニュース番組 が 登場 し た 。 また 1980年 4月 に は 、 朝 の 時間帯 に 放送 さ れ て い た ニュース と 『 [[ スタジオ 102 ]]』 を 統合 し て 、 『[[ NHKニュースワイド ]]』 の 放送 を 開始 し た 。 
1988年 4月 に 大 改編 を 実施 。 『 [[ NHKモーニングワイド ]]』『[[ イブニングネットワーク ( NHK 総合 )| イブニングネットワーク ]]』『[[ NHK ニュース TODAY ]]』 が 放送 開始 さ れ た 。 しかし 、 1時間 20分 の 長時間 番組 で あっ た 『 NHK ニュース TODAY 』 は 、 半年 後 に 60分 に 短縮 、 1990年 4月 に 『 [[ NHKニュース21 ]]』 に 変更 。 午後11時 台 に は ニュース ショー 的 な 番組 で ある 『 [[ ミッドナイトジャーナル ( NHK 総合 )| ミッドナイトジャーナル ]]』 の 放送 を 開始 し た 。 
1993年 4月 の 番組改編 で 『 [[ NHKニュースおはよう日本 | NHKニュース おはよう日本 ]]』 が 放送 を 開始 。 午後9時 台 は 互いに 30分 の ニュース番組 で ある 『 [[ NHKニュース9 ]]』 と 『 [[ クローズアップ現代 ]]』 と なる 。 一方 で 午後7時 台 の ニュース が 1時間 枠 に 拡大 、 『[[ NHKニュース7 ]]』 と なっ た 。 それぞれ の 番組 は 、 『 おはよう日本 』 が 「 おはよう日本 部 」 、 『 ニュース7 』 など 夜 の 全国 向け ニュース を 「 ニュース7 部 」 と 呼ば れる 部門 が 担当 する よう に なっ た 。 
2000年 4月 の 番組改編 で は 、 『 ニュース7 』 が 30分 に 短縮 。 ニュース10 プロジェクト による 『 [[ NHKニュース10 ]]』 が 登場 し た 。 
2000年 から 『 ニュース7 』 と 『 ニュース9 』 で [[ 文字 多重 放送 | 字幕放送 ]] を 開始 。 生放送 の 字幕放送 は 音声認識 ソフト を 使用 する 方法 しか なく 、 認識 し やすい キャスター の 音声 のみ を 認識 する もの だっ た 。 VTR の 収録 映像 に は 対応 し ない ため 、 外国語 翻訳 だけ で なく 、 日本語 の コメント も 字幕 スーパー の 表示 で 済ませる こと が 多く なっ た 。 その後 リス ピーク 方式 や 速記 ワープロ など の 技術 の 登場 により VTR 部分 も 対応 する よう に なっ た 。 これら の 対応 は [[ 聴覚障害者 ]] へ の 配慮 が 前提 で ある 。 < ref > 多言語 から の 翻訳 同様 に 省略 部分 を 補い 、 方言 や 訛り など を 修正 を 加え て 読み やすい よう に する 。 </ ref > 
2000年 12月 の BSデジタル放送 開始 を 皮切り に デジタル ハイビジョン による 放送 を 開始 。 [[ NTSC ]]（ アナログ 地上波 、 アナログ BS 、 NHKワールド ・ プレミアム ） は [[ レターボックス ( 映像 技術 )| レターボックス ]] では なく ハイビジョン 画質 を NTSC 標準画質 に ダウン コンバート し た 上 で 両端 を サイド カット し た 4:3 サイズ で 放送 し て い た （ ワイドニュース 番組 ・ スポーツニュース 番組 も 同様 ） が 、 2010年 7月5日 の おはよう日本 以後 は 全て の 番組 が レターボックス 16:9 サイズ に 変更 と なっ た 。 < ref > ただし 、 その後 も 全 ニュース で テロップ が サイド カット を 意識 し た 配置 に なっ て いる が 、 同 時期 から 一部 の 全国 ・ ローカル ニュース番組 で 、 2010年 9月27日 以降 は NHKワールドTV の 英語 ニュース番組 全般 を 除い た 全 ニュース番組 （[[ NHK BSニュース ]] も 含む ） が 画面 いっぱい に し た 配置 と なっ て いる 。 </ ref > 
2004年 4月 より [[ 地上デジタルテレビジョン放送 | 地上デジタル 放送 ]] と アナログ放送 で 数 秒 の タイムラグ が 生じる こと から [[ 時報 ]] 表示 と 時報 音 を 取りやめ た 。 総合テレビ で は 時報 を 午前7時 、 正午 、 午後7時 の 3回 実施 し て い た が 、 それぞれ ニュース番組 の 直前 （ ないしは 最中 ） に 放送 する 形 に なっ て い た 。 [[ NHK神戸放送局 | 神戸 局 ]] で は 、 [[ 兵庫県 ]] 内 の うち 特に 阪神 地方 において [[ NHK大阪放送局 | 大阪 局 ]] の 電波 も 届い て いる こと から 、 どちら を 受信 し て いる か を 明確 に する ため 、 その 時刻 に なっ た 瞬間 に 、 [[ 風見鶏 ]] に 見立て た オリジナル ロゴ の テロップ を テレビ 画面 の 右下 に 流し て い た 。 地上デジタル 放送 で は 受信 機 によって 確認 する こと が できる ため 、 アナログ放送 終了 と 同時に 廃止 さ れ た 。 
[[ 国会 ]] 会期 中 は 、 その 日 の 一番 早い （ 午前0時 以降 の ） ニュース で その 前日 に 成立 し た [[ 法律 ]] の 概要 が 紹介 さ れる 。 
時刻 出し の 常時 表示 は 、 早朝番組 で は 早朝 放送開始 当初 より 実施 （ 4:3 0 - 8 : 00 の 『 おはよう日本 』 の 時間帯 相当 ） 。 夕方 は 1990年代後半 から ローカル枠 や 情報番組 『[[ ゆうどき ]]』 を 中心 に 18時 台 の 表示 を 開始 、 2000年代 以後 は ほぼ 全国 で 表示 。 更に 2015年度 （ 3月30日 ） から 、 [[ NHK ニュース ( テレビ番組 )| 正午 の ニュース ]] の 時間帯 < ref ></ ref >< ref > それ まで 12時 台 は ニュース 明け の 定時 番組 のみ だっ た 。 また 地域 によって これ 以前 から 、 11時 台 の 地域 情報 枠 と 12時 台 の ローカルニュース の パート のみ 時刻表示 した 局 も ある 。 </ ref >、 および 定時 ニュース 枠 （ ローカルニュース の 時間 含む 。 ワイド番組 の 『 [[ NHKニュース7 ]]』 と 『 [[ ニュースウォッチ 9 ]]』、『[[ NEWS WEB ]]』 では 時刻 出し を 行わ ない ） で も 常時 表示 さ れる よう に なっ た 。 
[[ NHK教育テレビジョン | Eテレ ]] は 独自 に [[ 手話通訳 | 手話通訳 者 ]] による ニュース を 放送 。 
[[ NHK BS1 ]]（ 旧 ・ [[ NHK BS1 | 衛星 第 1 ]]） は テレビ ニュース 部 による 定時 ニュース を 放送 。 2010年度 まで は 総理大臣 の 記者会見 や 皇室 関連 ・ 重大ニュース が あっ た 場合 は 総合 テレビ の 同時 放送 を 実施 。 
[[ NHKワールドTV ]] では [[ 日本語 ]] と [[ 英語 ]] の 双方 で テレビ ニュース番組 を 放送 し て い た が 、 2009年 2月2日 から は 完全 独自 編成 による 英語 の テレビ ニュース を 放送 し て いる 。 また 状況 により 、 画面 下 に 英語字幕 を [[ L 字 型 画面 | ティッカー 形式 ]] で 表示 し て 放送 さ れ て いる 。 
[[ NHK衛星第2テレビジョン | 衛星 第 2 テレビ ]] は 閉局 し た 2011年 3月31日 まで 難 視聴 対策 用 に 総合 テレビ の 一部 ニュース番組 の 同時 放送 を 実施 し て い た 。 重大ニュース による 放送時間 延長 に も 対応 し て い た 。 デジタル放送 で は 2003年 12月 の 地上デジタル 放送 の 開始 に あわせ て 16:9 サイズ で の 放送 に なっ た 。 
[[ NHKデジタル衛星ハイビジョン | 衛星ハイビジョン ]] は 2000年 12月1日 の 開局 から 2006年 12月31日 の 正午 の ニュース まで 、 BS2 同様 に 総合テレビ 同時 放送 を 実施 し た 。 [[ プロ野球 ]] 中継 や [[ 大晦日 ]] の デジタル [[ NHK紅白歌合戦 | 紅白歌合戦 ]]（[[ 前説 ]] 番組 ） その他 、 特別番組 （ 2005年 に 1回 だけ 「 NHK音楽祭 」 の 生中継 が あっ た ） が ある時 、 『[[ NHKニュース7 ]]』 が 休止 と なっ て い た 。 また 、 総合テレビ と の 同時 放送 を 行っ て い た 期間 は 、 画面 右 上部 に 「 ハイビジョン 同時 放送 」 （ 主 に 朝 帯 ） 又は 「 ハイビジョン 同時 」 （ 主 に 昼 帯 ） の アイコン 表示 が あっ た 。 
[[ NHKワールド ・ プレミアム ]] は 原則 として 総合 テレビ と BS1 の ニュース番組 を 同時 放送 する 。 2009年 2月 に 無料 放送 の NHKワールドTV が 英語 放送 に 転換 する こと を 受け 、 有料放送 の ワールド ・ プレミアム は 2008年 10月 から 一部 時間帯 で ノンスクランブル 放送 （ 無料 放送 ） を 実施 。 配信 サービス 対象外 の 日本国内 を 含め 、 ワールド ・ プレミアム 未 契約 者 も 無料 で 視聴 できる < ref > ノンスクランブル 放送 さ れる 番組 の うち 、 一部 の ニュース番組 と 「 [[ 日曜討論 ]]」、「[[ NHKのど自慢 ]]」 が かつて BS2 で も 同時 放送 さ れ て い た ため NHKワールド ・ プレミアム の 受信 環境 が あり 、 かつ BS2 も 視聴 できる 環境 に あっ た 世帯 で は 難 視聴 対策 放送 が あっ た とき の 名残 が 見 られる 。 </ ref >。 ノンスクランブル 放送 は 地震 や 津波 など の 緊急 報道 時 に も 適用 さ れる 。 
[[ NHKラジオ | ラジオ放送 ]] は [[ NHKラジオ第1放送 ]] で [[ NHKラジオセンター | ラジオセンター ]] から 毎 正時 （ 00 分 ） に 『 NHK ニュース 』 を 放送 。 『 NHK ニュース 』 という 番組名 で ない もの に は 、 7 : 00 の 『 [[ NHK けさの ニュース ]]』 ・ 19 : 00 の 『 [[ NHKきょうのニュース ]]』 ・ 平日 22 : 00 の 『 [[ NHKジャーナル ]]』 が ある （ 祝日 の 場合 は 22 : 10 まで NHK ニュース ） 。 平日 と 土曜 朝 （ 祝日 と 年末年始 を 除く ） に は 毎時 30分 から も 放送 し て いる 。 災害 報道 など の 緊急時 に は 、 土日 祝日 で も 毎時 30分 から ニュース が 放送 さ れる 場合 が ある 。 大 部分 の 時間帯 は [[ NHKワールド・ラジオ日本 ]] でも 同時 放送 さ れ て いる 。 
[[ NHK-FM放送 | FM ]] では ラジオ 第 1 と の [[ 同時 放送 ]] を 実施 、 毎日 7 : 00 、 12 : 00 、 19 : 00 と 、 [[ ラジオ深夜便 ]] 枠内 の 1 : 00 、 2 : 00 、 3 : 00 、 4 : 00 の 7回 放送 （ うち 、 前者 は 15 - 30分 の ワイドニュース 、 深夜便 は 5分 ） 。 2006年 3月 まで は 23:00 に も 放送 。 場合 によって は FM 独自 放送 と なる 。 
[[ NHKワールド・ラジオ日本 ]] の 場合 、 国際放送 局 が 制作 する 日本語 ニュース を 放送 。 以前 は 全 時間帯 で 行っ て い た が 、 ラジオ第1放送 同時 放送 枠 の 拡大 により 、 昼間 の 時間帯 の 1日 3回 に 縮小 。 そのほか 、 [[ 英語 ]] など 各国 の 言語 で 伝える 外国語 ニュース も ある 。 その 中 の 英語 ・ [[ 中国語 ]] ・ [[ 朝鮮語 ]] ・ [[ スペイン語 ]] ・ [[ ポルトガル語 ]] の ニュース について は 、 [[ NHKラジオ第2放送 | ラジオ第2放送 ]] で 同時 あるいは 時差 放送 が 行わ れ て いる 。 
[[ 地上デジタル ラジオ ]] でも ラジオ 第 1 の 正午 の ニュース と [[ NHKきょうのニュース | 午後7時 の ニュース ]] を 実用化 試験 として 同時 放送 し て い た 。 
ラジオ 第 1 ・ [[ NHK-FM | FM ]] 同時 放送 で ある 7時 、 12時 、 19時 （ 今日 の ニュース ） に は オープニング の [[ 主題歌 | タイトル テーマ ]]（ それぞれ 同じ メロディー で は ある が 、 若干 時間帯 に 応じ た アレンジ が 加え られ て いる ） と 、 それ を アレンジ し た アタック 音 が ある 。 
1950年代前半 頃 まで は 、 8時 と 20時 の 定時 ニュース は 、 ラジオ 第 1 では なく 、 ラジオ 第 2 で 放送 さ れ て い た 。 < ref > 1953年 10月6日 から 12日 の 東奥日報 ラジオ 欄 の ｢ ラジオ 第 2 ｣ 番組表 より 。 </ ref > 
ニュース 内容 が 社会的 に 大きな 出来事 で ある 場合 に は 通常 編成 を 変更 し て 特別 編成 が 組ま れる 。 [[ 内閣総理大臣指名選挙 | 首班指名選挙 ]] など の [[ 政局 ]]、 突発 的 [[ 事件 ]] など 重要 性 の ある ニュース 、 [[ 台風 ]] や [[ 地震 ]] ・ [[ 津波 ]] など の [[ 自然災害 ]] など に対し 、 [[# ニュース速報 | ニュース速報 ]] や 定時 ニュース の 時間 拡大 および 特設 ニュース の 設置 といった 対応 を とる 。 
基本的 に 、 重要 な 事件 ・ 災害 など が 発生 し た 場合 や 、 [[ 日本 ]] へ の 台風 の 上陸 ・ 通過 が 予想 さ れる 場合 は 、 総合テレビ ・ ラジオ 第 1 ・ BS1 ・ NHKワールド など の [[ 総合 編成 ]] を 実施 する チャンネル で 通常 編成 を 変更 し て 対応 する 。 [[ 大相撲 ]] など の [[ スポーツ中継 ]] は 短縮 し たり Eテレ や FM放送 に 振り替え て 放送 する 。 過去 に は 「 臨時ニュース NHK 」 の タイトル 画面 を 表示 し て い た こと も ある 。 
また 原則 として 、 [[ 東海地震 ]] の [[ 警戒宣言 ]] が 発表 さ れ た 場合 、 最大 [[ 気象庁震度階級 | 震度 ]] 6 弱 以上 の [[ 地震 ]] が 発生 し た 場合 、 または [[ 津波警報 ]] が 発令 さ れ た 場合 < ref >[[ 日本 ]] 国内 で [[ 地震 ]] 動 が 観測 さ れ なかっ た 場合 でも 同様 。 各 地方 放送局 ・ 支局 ・ 報道 室 は [[ 緊急地震速報 ]] の 「 高度 利用者 向け 」 を 用いる 予測 [[ ソフトウェア | ソフト ]] を [[ パソコン ]] に [[ インストール ]] し て いる 。 </ ref > は 、 [[ 東京 ]][[ 渋谷 ]] の [[ NHK放送センター ]] に ある 「 ニュース センター 」[[ コンソール | 制御 卓 ]] で 送出 「 開始 」[[ 押しボタン | ボタン ]] を 押す こと により 、 NHK の 送信 し て いる 国内放送 および 国際放送 NHKワールド （ NHKワールド ・ プレミアム 、 NHKワールド・ラジオ日本 ） で 全て の 放送 を 強制 中断 し 、 全波 一斉 に 放送 する '''「 七波 全中 」'''< ref > BS が 3 波 体制 （ 旧 BS1 ・ BS2 ・ BShi ） だっ た 2011年 3月31日 まで は 、 「''' 八波 全中 '''」 だっ た 。 </ ref > を 行う 。 この 一斉 放送 を 開始 する 際 に [[ チャイム ]] 音 が 流れる 。 大津波警報 ・ 津波警報 の 発令 が 臨時ニュース 開始 より 先 に あっ た 場合 は 、 [[ 緊急警報放送 ]] の 信号 音 のみ で チャイム は 省略 する 。 
地震 以外 に 全波 一斉 放送 し た 事例 として 、 次 の 3件 が ある 。 
なお 、 東京 の ニュース センター で は 、 交替 制 で アナウンサー が 24時間 待機 し て おり 、 いつ でも 放送 に 対応 できる よう に なっ て いる 。 ラジオ ・ テレビ [[ 同時 放送 ]] と なっ た 場合 、 当然 ながら 映像 の ない ラジオ放送 に 配慮 し 、 アナウンサー が 「 テレビ の 画面 は ○ ○ の 映像 です 」 という 注釈 を つけ て 、 同時 放送 で ある こと を 意識 し て 放送 する こと が 多い 。 この 注釈 を 忘れる ・ または 放送 内容 によって 注釈 を 省略 する こと も ある ため 、 状況 によって は ラジオセンター 側 で 音声 を かぶせ て 注釈 を つける （[[ ボイスオーバー ]]） こと も ある 。 
一旦 全波 一斉 放送 と なっ た 場合 、 ニュース の 緊急 度 が 下がる につれて 、 全波 一斉 から 段階的 に チャンネル が 離脱 する 。 離脱 が 早い 順 に Eテレ 、 BSプレミアム 、 ラジオ 第 2 、 FM 。 総合テレビ 、 BS1 、 ラジオ 第 1 が 最後 まで 残る 。 ただし BS1 は 離脱 する 場合 も ある 。 
2008年 7月24日 午前0時 26分 ごろ 発生 し た [[ 岩手県沿岸北部地震 | 岩手県 沿岸 北部 で 発生 し た 地震 ]] の 際 に 、 同日 午前0時 28分 から 臨時ニュース が 放送 さ れ た が 、 教育テレビ の 放送 は 同日 午前1時 17分 で 予定通り 終了 し た ほか 、 2009年 8月11日 午前5時 07 分 に 発生 し た [[ 駿河湾地震 ( 2009年 )| 駿河湾 で の 地震 ]] でも 同日 午前6時 00 分 から 通常 編成 を 行っ た 。 この よう に 、 臨時ニュース で も 、 チャンネル によって は 放送時間 は 守ら れる 傾向 に ある 。 
[[ 2011年 ]][[ 3月11日 ]] の [[ 東日本大震災 ]] において も 、 午後2時 46分 の 地震 発生 直後 から 数時間 、 八波 全中 による 速報 を 行っ た 後 、 総合テレビ ・ BS1 で は 3月 19 日5 : 00 まで 、 BShi は 3月14日 4:3 0 まで 連続 し て 放送 。 ラジオ 第 2 は [[ 3月13日 ]] の 津波警報 解除 まで 、 総合テレビ の 副音声 で 放送 し て い た 在日 外人 向け の 津波警報 の アナウンス を 同時 放送 し 、 通常 放送 に 復帰 。 教育テレビ は 3月14日 7 : 00 まで 地震 関連 の ニュース を 放送 し た 後 は 、 視聴者 保護 の ため の 7 : 00 - 9 : 00 と 16 : 00 - 18 : 00 の 児童 向け 番組 の 放送 と 午前 0 : 00 - 5 : 00 の 休止 時間 以外 は 震災 生活関連情報 （ BS2 同時 ） を 3月18日 24 : 00 （ 19日 0 : 00 ） まで 行い 、 3月 19 日5 : 00 から 通常 番組 に 復帰 し た 。 その後 も 総合 ・ BS1 は 3月31日 まで 、 深夜 フィラー を 含め た 定時 ニュース を 同時 放送 し 、 BS1 独自 内容 の 『 [[ NHK BSニュース ]]』 も 休止 し た 。 < ref > 通常 、 本州 に 影響 を 及ぼす 台風 や 、 大 規模 地震 が 発生 し た 場合 、 総合テレビ の 深夜 フィラー は 、 [[ 1989年 ]] 6月 の 本 放送開始 後 は 基本 的 に BS2 と 同時 放送 し て い た が 、 東日本大震災 は 大津波 ・ 原発事故 を 伴う 大 規模 災害 だっ た ため 、 その 例外 として 、 開局 当初 の BS1 と 総合テレビ 、 BS2 と 教育テレビ の 組み合わせ の 同時 放送 を 行っ た 。 </ ref > 
NHKワールドTV は 2010年 より 英語 放送 による 完全 独自 編成 と なっ て いる ため 、 緊急 報道 は 『 [[ NEWS LINE ]]』 の 放送 スタジオ から 英語 による 臨時ニュース を 放送 、 英語字幕 の ティッカー 表示 で 情報 提供 する 。 
NHKワールド ・ プレミアム は 国内 向け 放送 の 強制 的 な 切り替え から 数 秒 の 遅れ が 生じる 。 また 、 スクランブル放送 の 状態 に なっ て いる 場合 は 直ちに ノンスクランブル 放送 に 切り替える 操作 も 行う 。 また 、 ワールド ・ プレミアム で は 緊急警報放送 の 信号 音 は 流れ ない が 、 NHKワールド・ラジオ日本 で は 回線 の 都合 で 信号 音 が 流れる 。 離脱 の 際 、 NHKワールド ・ プレミアム は 断り 書き の テロップ が 画面 上 に 表示 し た のち 、 通常 編成 に 戻る 。 NHKワールド・ラジオ日本 で は ラジオ第1放送 と の 同時 放送 を ほぼ すべて の 時間 で 行っ て いる ため 独自 編成 の 放送 が ない 限り 離脱 する こと は ない 。 
通常 番組 が 臨時ニュース によって 一時 中断 や 途中 打ち切り あるいは 全編 放送 でき なかっ た 場合 、 後日 改めて 放送 さ れる 。 再放送 番組 に関して は 場合 によって は 放送 さ れ ない こと も ある 。 ラジオ第2放送 の [[ 株式市況 ]] と [[ 気象通報 ]] について は [[ 緊急地震速報 ]] で 中断 に なっ た 場合 でも 再放送 は 行わ れ ない 。 
[[ 総合テレビ ]] と [[ NHK BS1 | BS1 ]] では 定時 [[ ニュース番組 ]] を 含む 通常 番組 放送 中 に '''「 NHK ニュース速報 」''' という [[ ニュース速報 ]] の [[ テロップ ]] を 出す こと が ある 。 [[ ラジオ 第 1 ]] では 番組 を 中断 する 形 で 放送 する 。 主 に 重大 な [[ 事件 ]] ・ [[ 事故 ]] の 発生 や 進展 、 一審 ・ [[ 控訴 ]] 審 ・ [[ 上告 ]] 審 の [[ 判決 ]] が あっ た 場合 、 [[ 死刑 ]] の 執行 、 [[ 皇室 ]]、[[ 政治 ]]（ 重要 [[ 法案 ]] の [[ 可決 ]] や [[ 衆議院解散 ]] など ） 、 国際 情勢 に 大きな 動き が あっ た 場合 、 [[ 都道府県知事 ]] ・ 主要 都市 の [[ 市長 ]] ・ [[ 衆議院議員 | 衆 ]][[ 参議院議員 | 参 ]] 両院 議員 の [[ 補欠選挙 ]] の [[ 開票 ]] で [[ 当選確実 ]] と 判断 し た 場合 、 [[ プロ野球 ]] の リーグ優勝 や 日本一 が 決定 し た 時 や [[ 大相撲 ]] で [[ 幕内 ]] 初 [[ 優勝 ]] の [[ 力士 ]] が 出 た 時 など 注目度 の 高い [[ スポーツニュース ]]、 その 他国民 的 関心 の 高い 内容 など これら を 速報 として 放送 する 。 定期 的 な ニュース速報 で は [[ 日本銀行 | 日銀 ]] 関連 の 情報 が 放送 さ れる 。 また [[ 気象警報 ]] や [[ 警戒 情報 ]] の [[ 気象情報 ]]（ 大雨 による [[ 避難指示 ]]）、[[ 交通機関 ]]（[[ 鉄道 ]] ・ [[ 高速道路 ]]） の 不通 や 復旧 に関する 交通情報 も 放送 する 。 
[[ 緊急地震速報 ]] と 震度3 以上 を 観測 し た 地震 に関する 情報 は 国内 の テレビ 全波 で テロップ を通じて 速報 する 。 緊急地震速報 で は 自動 で 警戒 アナウンス が 流れる が [[ スポーツ中継 ]] や [[ 生放送 ]] の 場合 は 出演者 が 改めて 警戒 アナウンス を 行い 、 地震情報 を 伝える 。 なお 、 テレビ の 全国 ニュース 放送 時 に 緊急地震速報 が 出さ れ た 場合 は 震源 域 に 近い 地域 の 情報 カメラ （ ロボット カメラ ） の 映像 を 流す こと も ある 。 また 、 テレビ の 全国 ニュース 放送 時 （ 気象情報 や 首都 圏 の ローカルニュース 放送 時 も 含む ） に 震度3 以上 の 地震情報 が あっ た 場合 、 映像 部分 の 表示 を 避ける ため に ニュース センター の 副調整室 から 出さ れる 逆 U 字 型 画面 の 青色 スペース 部分 に 表示 さ れる 。 これ 以外 に も 中継 映像 を 含め た 生 番組 で は 速報 テロップ が 入っ た 場合 、 被写体 部分 と かぶら ない よう カメラ の レンズ を ずらす など の 対応 を とる こと も ある 。 
テレビ で の 「 ニュース速報 」 は 以前 は 民放 と 同様 、 2回 繰り返し で 出し て い た が 現在 は 表示 時間 を 1分 程度 と 長め に し て 1回 表示 と し て いる （ 交通情報 で も 同様 。 地震情報 ・ 気象 に関する 警報 は 従来 どおり 2回 繰り返し で 表示 さ れる ）。[[ マルチ 編成 ]] 時 は メインチャンネル・サブチャンネル とも 表示 さ れる 。 関東地方 以外 の 総合テレビ で は 、 地域 独自 編成 （ 全国放送 番組 の 時差 放送 も 含む ） が 行わ れ て いる 場合 、 東京 から の 送出 より 数 秒 から 1分 ほど 表示 が 遅れる （ 場合 によって は 地域 独自 編成 で も 関東地方 と ほぼ 同じ タイミング で 表示 さ れる こと も ある ） 。 総合テレビ 、 BS1 が 放送休止 中 で 停 波 し て い ない 状態 の 灰色 画面 で も 情報 が 入っ た 場合 、 速報 テロップ は 表示 さ れる 。 全国 送出 の 速報 テロップ に 加え 地方 放送局 から 出さ れる ローカル で の テロップ も 表示 さ れる 場合 、 横文字 は 画面 下 に 、 縦 文字 は 画面 左右 の どちら か に 表示 さ れる 。 速報 に は 2回 鳴る チャイム 音 と 「 NHK ニュース速報 」 ロゴ が 用意 さ れ て いる が 、 使用 し ない こと も ある 。 Eテレ で も 高校野球 中継 時 や [[ 大相撲中継 ]]（ 代替放送 時 のみ ） は 速報 テロップ が 送出 さ れる 。 2012年 12月12日 の [[ 北朝鮮 ]] の [[ ミサイル ]] 発射 に関する ニュース速報 で は [[ NHK BSプレミアム | BSプレミアム ]] でも 送出 さ れ 、 国内 向け テレビ放送 の 全 チャンネル 一斉 表示 と なっ た 。 2012年 12月16日 - 17日 未明 の 総合 テレビ における [[ 衆議院議員総選挙 ]] の 開票速報 で は 2回 鳴る チャイム 音 のみ 流れ 、 スタジオ から 詳しい 情報 が 伝え られ た 。 < ref > サイマル放送 の NHKワールド ・ プレミアム で も そのまま ニュース速報 の チャイム 音 が 流れ た 。 BS1 は 通常 放送 と 同じく 2回 鳴る チャイム 音 と 「 NHK ニュース速報 」 の ロゴ を 出し て テロップ 表示 さ れ た 。 </ ref > 
ラジオ第1放送 で は 、 ローカル 放送 の 場合 、 通常 の 番組 の 最中 に ニュース 内容 を かぶせ て しまう 。 全国放送 で 速報 する 場合 は 、 生放送中 で は 進行 役 が 番組 を 中断 （ 「 ここ で ニュース が 入り まし た 」 など コメント ） し て ニュース スタジオ から ニュース を 伝える こと が 多い （ 番組 によって は 進行 役 の アナウンサー が そのまま 担当 する 場合 も ある ） 。 ラジオ第1放送 と 同時 放送 を 行う NHKワールド・ラジオ日本 で も 全国 向け の 内容 が そのまま 放送 さ れる 。 FM放送 で も 大 規模 な 地震 が あっ た 場合 は 番組 の 途中 でも 地震 関連 の ニュース が 放送 さ れる こと が ある < ref > 2012年 12月12日 の 北朝鮮 の ミサイル発射 に関する ニュース速報 で は ラジオ第2放送 や FM放送 で も 通常 番組 を 中断 し て 速報 を 伝え た 。 </ ref >。 なお 、 高校野球 地方 大会 など ローカル で の スポーツ中継 を 行っ て いる 場合 は 全国 規模 ・ 地域 規模 を 問わ ず 送出 元 の 地方局 の スタジオ から フォロー さ れる 形 で 伝え て いる 。 
NHKワールド ・ プレミアム で は ニュース速報 および 地震情報 といった 速報 テロップ は 一切 表示 し ない 。 また 、 地震情報 の 際 に 表示 する 逆 U 字 型 画面 は 青色 スペース 部分 のみ そのまま 表示 さ れる 。 ただし 、 選挙 開票速報 放送 時 は NHKワールド で デジタル 総合 テレビ （ 関東 [[ 広域放送 ]]） の 放送 映像 を 使用 し て 当選確実 者 の 速報 テロップ を 流す 関係 上 、 ニュース速報 （ 全国 向け ・ 首都圏 向け に 関係 なく ） の テロップ も そのまま 表示 さ れる （ 2012年 の 衆議院議員総選挙 の 開票速報 で は 当選確実 者 と 獲得議席 数 の 速報 テロップ のみ 表示 ） 。 これ は [[ 東日本大震災 ]] の 特設 ニュース で も 発生 翌日 の 3月12日 8 : 53 以降 、 同様 の 対応 を とっ た 。 
各 [[ NHKテレビ ]] の [[ デジタル放送 ]] で は 、 [[ データ放送 ]] を通じて ニュース 配信 を 行っ て いる 。 デジタル 総合 テレビ は 全国 分 と 受信機 で 設定 し た 地域 分 の 2種類 。 BS1 は 全国 分 のみ 。 いずれ も 記事 （ 文字 情報 ） のみ で 、 写真 等 は ない 。 24時間 更新 が 行える 体制 で は ある が 、 深夜 帯 で は 更新 頻度 が かなり 落ちる よう で ある 。 また 、 地上デジタル 放送 ・ BSデジタル放送 の 全 チャンネル で インターネット 回線 を 利用 し て 視聴者 が 希望 する 地域 ごと の ニュース 配信 も 行っ て いる （'''[[ NHK データ オンライン ]]'''）。 
これ まで 標準画質 放送 だっ た デジタル 衛星 第 1 ・ 第 2 テレビ の データ放送 は 気象情報 （ 受信機 で 設定 し た 地域 ） のみ と なっ て い た が 、 2011年 4月 に BS1 と BSプレミアム として ハイビジョン チャンネル 化 さ れる 際 、 BS1 で も データ放送 を 通じ た 、 ニュース 配信 を 行う よう に なっ た （ 内容 は 総合 テレビ と ほぼ 同じ で ある が 、 以前 の BS ハイビジョン と 同様 、 全国 分 のみ と なる ） 。 一方 、 BSプレミアム の データ放送 は 番組情報 が 中心 と なっ て いる 。 データ放送 トップページ 画面 の フォーマット は 全 チャンネル 共通 。 
画面 を通じて スイッチ を 入れ て おく こと で 、 日本 の どこか で 震度3 以上 の 地震 が あっ た 場合 に は 速報 さ せる こと が 出来る 。 表示 は 地震速報 → 津波情報 （ 発生 する 恐れ が ある か ないか ） の 順 と なる 。 
基本 は 放送 素材 の 2次 利用 。 データ放送 を 開始 し た のち 、 2001年 から データ放送 の 内容 を インターネット 「[[ NHKオンライン ]]」 を通じて 再 配信 を 開始 し た 。 [[ パーソナルコンピュータ | パソコン ]] 端末 と [[ 携帯電話 ]] 端末 向け の サービス を 行っ て いる 。 パソコン 向け に は 映像配信 も 実施 し て いる （ 画角 は 16:9 の ワイド サイズ 。 全国 ニュース および ローカルニュース を 配信 < ref > ただし 、 北海道 ブロック で は 「 北海道 の ニュース 」 として 一 括り し て いる ため 函館 ・ 旭川 ・ 帯広 ・ 釧路 ・ 北見 ・ 室蘭 各局 発 の 分 も 含め 、 すべて 札幌 局 が 対応 。 そのため 、 函館 ・ 旭川 ・ 帯広 ・ 釧路 ・ 北見 ・ 室蘭 各局 発 の ローカルニュース の 動画配信 は 行っ て い ない 。 </ ref >）。 
また 、 その 日 に 放送 さ れ た ラジオ ニュース （ 7 : 00 ・ 12 : 00 ・ 19 : 00 ・ 22 : 00 ） を 準備 が 出来 次第 音声 配信 を 行っ て いる 。 再生 速度 を 「 ふつう 」 「 おそい 」 「 はやい 」 から 選択 する こと が できる 。 
台風 や 災害 など が 発生 し た とき は [[ 安否情報 ]] の ほか に 、 特設 ページ を 設け て 最新情報 を 伝える （ 記事 のみ ） 。 これ を 応用 し て 法案 成立 が 集中 し た とき や 、 関心 の ある 重大ニュース が ある ごと に 特設 ページ を その 都度 開設 する 。 
[[ カメラ付き携帯電話 ]] の 普及 に 伴い 、 視聴者 から 事件 ・ 事故 ・ 地元 の 話題 の 写真 や 動画 を インターネット で 募集 し 、 それ を 放送 に 利用 する こと が ある 。 その 場合 「 視聴者 提供 」 という 字幕 が 表示 さ れる こと が ある 。 2013年 3月12日 から 、 視聴者 が 事件 ・ 事故 ・ 災害 など の 映像 や 情報 の 投稿 を する こと が できる 「 NHK スクープ BOX 」 の 運用 が 開始 さ れ た < ref >[ http:// www.nhk.or.jp / pr / keiei / rijikai / 20130416 . html 日本放送協会 　 理事会 議事録 （ 平成25年 　 4月16日 開催 分 ）]</ ref >。 
インターネット で の ニュース 配信 について 新聞社 や 他 の 放送局 は 「 民業圧迫 だ 」 と 繰返し 非難 し て いる 。 理由 として インターネット 配信 が NHK の 主たる 目的 で ある 放送 事業 に 直接 関係 し て い ない と さ れ て いる 。 一方 で 新聞 社 や 他 の 放送局 が インターネット 事業 の 収益 モデル を 未だ 確立 し て い ない 現状 も ある 。 海外 の 事例 を 見る と 、 イギリス [[ 英国放送協会 | BBC ]] は インターネット で の 大 規模 な ニュース 配信 を 行っ て いる よう に 、 公共放送 として インターネット 配信 を 行う こと 自体 が 必ずしも 問題 視 さ れ て いる わけ で は ない 。 
動画 ニュース でも [[ 近代オリンピック | オリンピック ]] など の よう に 、 権利 の 関係 上 日本国内 で しか 再生 （ 視聴 ） できないよ う 特殊 な 設定 が さ れ て いる もの も 存在 する ため 、 海外 から アクセス を する 場合 は 特に 注意 。 
[[ NHK データ オンライン ]]（[[ データ放送 ]] の うち 、 インターネット の [[ LANケーブル ]] を [[ ルーター ]] など に 接続 し た テレビ で 閲覧 可能 ） で は 、 所在 都道府県 の ほか 、 全国各地 の ローカルニュース も 閲覧 できる 機能 が ある （ 全国 を 9 ブロック に 分け て 掲載 。 ただし 、 広域放送 地域 で ある [[ 東京都 ]]、[[ 愛知県 ]]、[[ 大阪府 ]] について は 、 それぞれ 「 首都圏 」 「 東海 」 「 関西 」 として 掲載 し て おり 、 都 府 単独 で の 掲載 で は ない 。 また 東京 本部 の 首都圏 放送 センター 管轄 下 に ある [[ 関東甲信越 地方 ]] について は [[ 関東地方 | 関東 ]] の 1 都 6 県 と [[ 甲信越地方 ]] の 3 県 に 分け て 掲載 ） 。 
2015年度 から 、 全国 ニュース を インターネット で 動画 配信 さ れる 際 は 、 キャスター による リード 部分 が カット さ れる こと が 多く なっ た 。 </MECAB>
  <ID>110709</ID><LATESTID>58604585</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.51884908694773912</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160213234919</LINKSUPDATED><LEN>40272</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
