<ITEM>
  <TITEL>ガイウス・ユリウス・カエサル</TITLE>
  <META>{{redirect|ジュリアス・シーザー}}{{redirect|カエサル}}{{Infobox 共和制ローマn|渾名=[[カエサル]]（Caesar）n|人名=ガイウス・ユリウス・カエサル<br>{{lang|la|Gaius Iulius Caesar}}{{lang|la|'''Gaius Iulius Cæsar'''}}{{lang|la|alea iacta est}}{{lang|la|veni, vidi, vici}}{{PAGENAME}}{{lang|en|Julius Caesar}}{{lang|de|Kaiser}}{{lang|ru|царь}}{{PAGENAME}}{{仮リンク|ガイウス・ユリウス・カエサル (父)|label=ガイウス・ユリウス・カエサル|en|Gaius Julius Caesar (proconsul)}}{{仮リンク|アウレリア・コッタ|en|Aurelia Cotta}}{{仮リンク|ルディ・アポッリナレス|en|Ludi Apollinares}}{{lang|la|caedere|}}{{lang|la|caesaries|カエサリエス}}{{lang|la|oculis carssi|オクリス・カルッスィ}}{{lang|ph|carsai|カルサイ}}{{仮リンク|グナエウス・コルネリウス・ドラベッラ|en|Gnaeus Cornelius Dolabella}}{{仮リンク|セルトリウスの反乱|en|Sertorian War|label=反乱}}{{仮リンク|チェーザレ・マッカリ|en|Cesare Maccari}}{{仮リンク|ルシタニ族|en|Lusitanians}}{{仮リンク|ガッラエキ族|en|Gallaeci}}{{Main|ガリア戦争}}{{仮リンク|リオネル・ロワイエ|en|Lionel Royer}}{{仮リンク|クロザティエ博物館|en|Musée Crozatier|fr|Musée Crozatier au Puy-en-Velay}}{{Main|ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)}}{{lang|la|Veni, vidi, vici.}}{{lang|la|Idus Martiae}}{{lang|la|Et tu, Brute?}}{{lang|grc|καὶ σὺ τέκνον;}}{{仮リンク|シーザーカット|en|Caesar cut}}{{Wikiquote}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist|2}}{{Wikisourcelang|en|Author:Julius Caesar|ガイウス・ユリウス・カエサル}}{{Commons&cat|Gaius Iulius Caesar|Iulius Caesar}}{{Normdaten}}{{DEFAULTSORT:ゆりうすかえさる かいうす}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n{{Infobox 共和制ローマ\n|渾名=[[カエサル]]（Caesar）\n|人名=ガイウス・ユリウス・カエサル<br>\n|出生=[[紀元前100年]]頃（[[紀元前102年]]とも）\n|死没=[[紀元前44年]][[3月15日]]\n|生地=[[ローマ]]\n|死没地=[[ローマ]]\n|画像=Julius Caesar Coustou Louvre MR1798.jpg\n|画像サイズ =250px\n|見出し=ガイウス・ユリウス・カエサル立像<BR><span style="font-size: smaller">[[ニコラ・クストゥ]]作、[[ルーヴル美術館]]所蔵</span>\n|出身階級=[[パトリキ]]\n|家族名=[[カエサル家]]\n|氏族名=[[ユリウス氏族]]\n|官職=財務官<span style="font-size: smaller">（紀元前69年）</span><br>按察官<span style="font-size: smaller">（紀元前65年）</span><br>最高神祇官<span style="font-size: smaller">（紀元前63年）</span><br>法務官<span style="font-size: smaller">（紀元前62年）</span><br>執政官<span style="font-size: smaller">（紀元前59年）</span><br>独裁官<span style="font-size: smaller">（紀元前46年）</span><br>終身独裁官<span style="font-size: smaller">（紀元前45年）</span>\n|属州総督=[[ヒスパニア]]<span style="font-size: smaller">（紀元前61年）</span><br>[[ガリア]]<span style="font-size: smaller">（紀元前58年）</span>\n|指揮戦争=[[ガリア戦争]]<span style="font-size: smaller">（紀元前58年）</span><br>[[ローマ内戦|第二次ローマ内戦]]<span style="font-size: smaller">（紀元前49年）</span>\n|後継者=[[ガイウス・オクタウィウス・トゥリヌス|オクタウィウス]]<BR>[[カエサリオン]]\n}}\n'''ガイウス・ユリウス・カエサル'''（[[古典ラテン語]]：<ref>æはaeの[[合字]]である。合字で表記しなくても構わない。</ref>、[[紀元前100年]] - [[紀元前44年]][[3月15日]]<ref>生年は[[太陰暦]]である[[ローマ暦]]、没年は[[ユリウス暦]]。</ref>）は、[[共和政ローマ]]期の[[政治家]]、軍人であり、[[著作家|文筆家]]。「[[賽は投げられた]]」()、「[[来た、見た、勝った]]」() 、「[[ブルータス、お前もか]] (et tu, Brute?)」などの特徴的な引用句でも知られる。また暦で彼の名称が使用されていた（[[ユリウス暦]]）時期が存在していた。\n\n[[マルクス・リキニウス・クラッスス]]及び[[グナエウス・ポンペイウス]]との[[三頭政治|第一回三頭政治]]と[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|内戦]]を経て、[[ルキウス・コルネリウス・スッラ]]に次ぐ[[独裁官|終身独裁官]]（ディクタトル）となり、後の[[ローマ帝国|帝政]]の基礎を築いた。\n\n== 名前 ==\n'''ガーイウス・ユーリウス・カエサル'''が、古典ラテン語の当時の発音（[[再建]]音）に最も近い。長母音と短母音を区別をしないは慣用的な表記である。[[英語]]読みの「ジュリアス・シーザー」() でも知られる。名前の意味は、ユーリウス氏族に属するカエサル家のガーイウスという意味である　ちなみに氏族名のユーリウスとはユピテル（ジュピター）の子孫という意味である\n\n「[[カエサル (称号)|カエサル]]」の名は、[[プリンキパトゥス|帝政初期]]に[[ローマ皇帝]]が帯びる称号の一つ、[[ドミナートゥス|帝政後期]]には副帝の称号となった（[[テトラルキア]]参照）。ドイツ語の（[[カイザー (曖昧さ回避)|カイザー]]）やロシア語の（[[ツァーリ]]）など、皇帝を表す言葉の語源でもある。\n\n== 生涯 ==\n=== 生誕 ===\nの生誕年として以下の2つの説がある。\n#[[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]『皇帝伝』の記述に沿った[[紀元前100年]]<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 88ほか</ref>、\n#カエサルが[[プラエトル]]（法務官＝就任資格が40歳以上）に就任した紀元前62年から逆算した[[紀元前102年]]\n父は同名の (Gaius Julius Caesar) で、[[ガイウス・マリウス]]は父ガイウスの義弟に当たる。父ガイウスは[[プラエトル]]を務めた後、[[アシア属州]]の[[属州総督]]を務めた。母は[[ルキウス・アウレリウス・コッタ]]の娘で、祖先に幾人もの[[執政官]]を輩出した名家の出身であった。また、カエサルには幼少の頃から家庭教師としてマルクス・アントニウス・グニポが付けられたが、グニポは[[ガリア]]系の人物であった。\n\nなお、誕生月日も幾つかの説がある。カエサルの神格化を決議した後にカエサルの誕生日を祝う記念日を『』（7月6日から13日まで）の最終日に当たる7月13日を避けて7月12日に設置したと伝わっているため、7月13日をカエサルの誕生日とする説が有力であるが、7月12日とする説もある。<!-->英語版wikiより翻訳転載。出典は調査中。<!-->\n\nカエサルは自身の叔母でマリウスの妻でもあった[[ユリア]]の追悼演説で「[[ユリウス氏族]]は[[アエネアス]]の息子[[アスカニウス]]に由来し、したがって女神[[ウェヌス]]の子孫であり、また、カエサルの母方は[[アンクス・マルキウス]]（[[王政ローマ]]第4代の王）に連なる家柄である」と述べている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 6</ref>。なお、「カエサル」という家族名の起源としては以下の説がある。\n\n* [[ガイウス・プリニウス・セクンドゥス|大プリニウス]]の『[[博物誌]]』<ref>第7巻 9章 47節。http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Pliny_the_Elder/7*.html</ref>によれば、ラテン語で「切る」という意味のに由来し、「切り取られた者」すなわち[[ユリウス氏族]]の「分家」であることを示す<ref>大プリニウスは同じ箇所でカエサルが[[帝王切開]]で生まれたとも記しているが、これは「切り取られた者」を掛けた駄洒落と解すべきであるが、これが俗説として広まった。古代ローマにおける帝王切開は、妊婦が何だかの理由で死去した際に、切開して胎児を救う事を目的としたものであるが、カエサルが長じてから生母アウレリアに宛てた書簡が存在することから、実際にカエサルが帝王切開で生まれた可能性は極めて低い。</ref>。なお、同書の記述を誤読した[[イシドールス]]の『語源』によって、後に[[帝王切開]]の誤訳が生まれた<ref>立川清編『医語語源大辞典』p644</ref>。\n\n*『[[ローマ皇帝群像]]』においては、以下の3つが挙げられている。\n** 最初にカエサル姓を名乗った人物が頭の毛がふさふさしていた（）説<ref>[[イシドールス]]の『語源』ではカエサル自身の頭髪が生まれつき豊かだった可能性に言及しているが、成人後のカエサルはむしろ薄毛を揶揄されることが多かった。</ref>\n** 灰色の瞳（）をしていた説\n** 戦争で象（[[フェニキア語]]で）を殺した説<ref>カエサル自身は自らの横顔を刻ませたコインの裏に象を描かせていることから「象」説を採っていたとも考えられる。</ref>\n\nユリウス氏族[[カエサル家]]は、このように古い系譜を有する名門の貴族（[[パトリキ]]）であったが、共和政が樹立されてからカエサルの誕生までにコンスル経験者が3人と、他のパトリキに比べ見劣りしていた。そのうちの1人がユリウス市民権法を成立させて[[同盟市戦争]]終結を加速させた伯父の[[ルキウス・ユリウス・カエサル (紀元前90年の執政官)|ルキウス]]である。\n\n=== 幼年期 ===\n幼少期のカエサルについては、プルタルコス『英雄伝』やスエトニウス『皇帝伝』などの文献に言及が無く、はっきりしない。カエサルの青年期に当たる前90年代から前80年代はローマが戦乱に明け暮れる時代であり、[[紀元前91年]]の[[同盟市戦争]]、[[紀元前88年]]から始まった[[ミトリダテス6世]]率いる[[ポントス|ポントス王国]]との[[ミトリダテス戦争]]などがあった。また、ローマ国内も政治的に不安定な時期であり、当時ローマでは民衆を基盤とする市民会の選挙政治を中心とする民衆派（[[ポプラレス]]）、[[元老院 (ローマ)|元老院]]を中心とした寡頭政治を支持する閥族派（[[オプティマテス]]）の2つの政治勢力が対立、各派の中心人物は民衆派が[[ガイウス・マリウス]]、閥族派が[[ルキウス・コルネリウス・スッラ]]であった。カエサルの叔母[[ユリア]]はマリウスに嫁いでいたため、カエサルは幼少の頃より民衆派と目されていた。\n\nミトリダテス討伐の権限を巡ってこの両者が対立、結局スッラがポントスへ赴くことになった。しかしスッラの遠征中にマリウスにもミトリダテス討伐の任が与えられ、これに激怒したスッラは軍を率いてローマへ帰還。老年のマリウスはローマから逃げのびる。そしてスッラが元老院に念を押して再び遠征に出かけると、今度は流浪の恥辱を晴らさんとするマリウスが再びローマを制圧、[[ルキウス・コルネリウス・キンナ]]と手を結びスッラを「国家の敵」と弾劾、マリウス派がスッラの支持者を粛清し、犠牲者の中には上述の伯父ルキウスもいた。「スッラがマリウスを放逐する際に反対しなかった」という些細な理由からである（カエサルにとって義理の叔父マリウスによって、実の伯父ルキウスが殺されたことになる）。その直後の[[紀元前86年]]にマリウスは没した。[[紀元前84年]]にカエサルの父が死去した為、カエサルはカエサル家の家長となった。\n\n[[紀元前83年]]、カエサルは[[最高神祇官|神祇官]]を務める。しかし、この職務は[[パトリキ]]のみに開放されており、前提としてパトリキと結婚する必要があったので、カエサルは婚約していた騎士階級（[[エクィテス]]）の娘コッスティアと別れ、[[コルネリウス氏族]]であるキンナの娘コルネリアと結婚した<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 1</ref>。\n\n=== 亡命 ===\nしかし、その直後スッラがローマへ進軍し、民衆派の抵抗を受けたがローマ市を制圧。[[紀元前83年]]に終身[[独裁官]]となり、政治的に対立する民衆派を[[プロスクリプティオ]]に基づいて徹底して粛清した。血縁としてマリウスに近く、キンナの婿であるカエサルも当然この処刑リストに名が載り、彼はあやうく殺されそうになった。しかしこの時、カエサルはまだ18歳で政治活動をしたことのない若者であったことから、スッラの支持者、果てはローマで大変敬意を表されている[[ウェスタの処女|ウェスタの巫女]]からまで助命嘆願が相次ぎ、スッラもこれにしぶしぶ同意する。その時スッラは「君たちにはわからないのかね。あの若者の中には多くのマリウスがいるということを」と語ったと伝えられる<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 1</ref>。\n代わりにスッラはキンナの娘コルネリアとの離婚を命じたが、カエサルは拒否し、スッラの追手から逃れるため、[[紀元前81年]]に[[アナトリア半島|小アジア]]、[[アカエア]]へ亡命した。\n\nローマから亡命したカエサルは[[属州]]での軍務に就く。[[アシア属州]]の[[マルクス・ミヌキウス・テルムス]]のもとで[[シチリア|シキリア属州]]駐屯の軍に籍を置き、そこでの業績で「市民冠」を授与された<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 2</ref>。\nそして[[ビテュニア]]遠征の際に支援したビテュニア王[[ニコメデス4世]]のもとに非常に長期間滞在する。スエトニウスによれば、この時に王と若いカエサルは[[男色|男色関係]]にあったのではないかという噂が立ったと言われる。また、この噂は生涯に渡って付いて回り、「ビテュニアの女王」などと政敵より攻撃される材料となった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 49</ref>。\n\nこの頃ローマでは、制度疲労に陥っていた元老院の綻びを直し終わったスッラが[[紀元前80年]]に終身独裁官を辞していた。このスッラの行動を後年、カエサルは「スッラは政治のイロハを分かっていなかった」と評したという<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 77</ref>。\n\n=== ローマ帰還 ===\n[[ファイル:0092 - Wien - Kunsthistorisches Museum - Gaius Julius Caesar.jpg|200px|thumb|カエサルの胸像（[[ウィーン]][[美術史美術館]]）]]\n[[紀元前78年]]にスッラが死去したことでカエサルはローマへ帰還した。ローマに戻ったカエサルは下層階級の住む[[スブッラ]]の一角に質素な家を持った。スッラ死後に挙兵した民衆派の[[マルクス・アエミリウス・レピドゥス (紀元前78年の執政官)|マルクス・アエミリウス・レピドゥス]]はカエサルに参加を呼び掛けたが、カエサルはこれを断った。\n\n代わりにカエサルは弁舌で一躍有名となる。当時ローマでは属州統治に現地民への脅迫や搾取・収賄を行う者が頻繁にいたが、感情のこもった手振りと息つく暇もない話しぶりで彼はそのような属州総督を次々と告発、[[紀元前77年]]には前81年に執政官へ選出されたも告発した<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 4</ref>。この時の彼を同じく弁舌で知られた[[マルクス・トゥッリウス・キケロ|キケロ]]も賞賛したという。\n\nドラベッラへの告発が不調に終わったことで復讐を恐れたカエサルは、[[紀元前75年]]に[[ロドス島]]へ赴き、キケロの師で[[修辞学]]の権威として著名であった[[アッポロニウス・モロン]]に師事した。\n\nこの時カエサルは[[エーゲ海]]を船で渡っていたが、途中[[キリキア]]の[[海賊]]に囚われの身となった。海賊は身代金として20[[タレント (単位)|タレント]]を要求したが、カエサルは「20では安すぎる、50タレントを要求しろ」と海賊に言い放ち、その間海賊に対して恐れもせずに尊大に接するだけではなく、「自分が戻ったらお前たちを磔にしてやるぞ」と海賊に対し冗談すら言った。そして身代金が支払われて釈放されるとカエサルは海軍を招集し海賊を追跡、捕らえて[[ペルガモン]]の獄につないだ。そしてアシア属州の総督に処刑するように命じるが、総督はこれを拒否して海賊を奴隷に売ろうとする。するとカエサルは海路を引き返して、冗談でほのめかした通りに自分の命令で海賊たちを磔刑に処したという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 2</ref>。\n\n=== キャリア初期 ===\nローマに戻ると軍団司令官（[[トリブヌス・ミリトゥム]]）に選出、[[クルスス・ホノルム]]への道を歩み始めた。ヒスパニアでの[[クィントゥス・セルトリウス]]によるに加えて、[[紀元前73年]]には[[スパルタクス]]らが首謀した[[第三次奴隷戦争]]が勃発、[[グナエウス・ポンペイウス]]や[[マルクス・リキニウス・クラッスス]]がこれらの戦争で活躍したが、この時期にカエサルは軍の士官職を持っていたにもかかわらず、活躍をしたという記録は無い。[[紀元前69年]]に財務官（[[クァエストル]]）に就任。この頃、叔母でマリウスの寡婦であったユリアの葬儀で追悼演説を行った。またこの時、スッラの粛清以来すっかり見なくなったマリウスの像を掲げ、自らを民衆派であることを公然と示した。妻のコルネリアも同年死去した。\n\n財務官の任務でカエサルは[[ヒスパニア]]へ赴任する。ここで[[アレクサンドロス3世|アレクサンドロス大王]]の像を目にして「アレクサンドロスの年齢に達したのにも拘らず何もなしえていない」と自らの心境を吐露し、偉業達成への意気込みを見せた。スエトニウスによると、カエサルはこの夜に母アウレリアを犯す夢を見たために激しく狼狽し、占い師から「母とは全ての母に当たる『大地』である」と助言を受けて、ようやく落着きを取り戻したとされる<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 7</ref>。\nカエサルは任務を早めに切り上げてローマに戻った。そして財務官の任期を終えたことで元老院の議席を得た。\n\nローマに戻ったカエサルはスッラの孫であるポンペイアと結婚した。ポンペイアは裕福だったため、彼はその財産を買収や陰謀に使った。この時期、カエサルは複数のローマ転覆の陰謀への関与が取り沙汰された。一つ目はヒスパニアからローマへの帰路に通った不完全なローマ市民権しか持たない[[ポー川]]より北側の都市で蜂起を唆したとされた行動、二つ目は上級按察官（[[アエディリス|アエディリス・クルリス]]）に就任する前の紀元前66年にクラッススを独裁官、カエサル自身はその騎兵長官（[[マギステル・エクィトゥム]]）としてローマを壟断しようとする計画であったが、いずれも未遂に終わった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 9</ref>。\n\n[[紀元前65年]]には上級按察官に就任した。スッラ亡き後も元老院派が政治を牛耳っていたのにもかかわらず、カエサルは公然と叔父である民衆派の巨頭マリウスの戦勝碑の修復に着手し、スッラの[[プロスクリプティオ]]に基づく没収財産で財を成した者の告発を行った。同時に多額の公費を使い、同僚の[[マルクス・カルプルニウス・ビブルス]]の存在を完全に日陰にしてしまうほど派手に公共事業や公共祭儀などを行った。\n\n=== カティリナ事件 ===\n[[ファイル:Maccari-Cicero.jpg|thumb|left|300px|''"Cicerone denuncia Catilina"''、カティリナ（右端）を追及するキケロ（左側手前）、イタリア人画家による[[1888年]]の作]]\n[[紀元前63年]]、[[護民官]][[ティトゥス・ラビエヌス]]と共闘して元老院議員[[ガイウス・ラビリウス]]を37年前の民衆派の護民官[[ルキウス・アップレイウス・サトゥルニヌス]]殺害の容疑で告発、ラビエヌスを告発側に就かせた。この時、弁護側にはキケロと[[クィントゥス・ホルテンシウス・ホルタルス|ホルタルス]]が就いた。そしてラビリウスは国家反逆罪で断罪された。この時、護民官[[メテッルス・ケレル]]が[[ヤーヌス|ヤヌスの丘]]に戦時召集の旗が掲げてあるのを見て[[民会 (ローマ)|民会]]を緊急召集したため、裁判自体はうやむやになった<ref>[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]「Pro Rabirio Perduellionis Reo 」</ref><ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 11ほか</ref>。\n\n同年、カエサルはスッラの治世中に任命された前任の[[クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス]]の死去に伴い、[[最高神祇官]]に立候補する。そして彼は同じく立候補した前職の執政官[[クィントゥス・ルタティウス・カトゥルス|カトゥルス]]と[[プブリウス・セルウィリウス・ウァティア・イサウリクス|イサウリクス]]とその座を争うことになり、互いに職を巡っての贈賄の告発が続く事態となる。この時、既に選挙運動で多額の借金を抱え（その最大の債権者がクラッススであった）、もし落選すれば再び国外退去するつもりでいたカエサルは、母アウレリアに「最高神祇官にならなければ（自宅に）戻ってくることはないでしょう」と言った<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 7</ref>。カエサルは2人の対立候補を抑えて当選し、晴れて公邸（[[レギア]]）に住む身となった。\n\nさらにこの年は[[ルキウス・セルギウス・カティリナ]]一味による国家転覆の陰謀が発覚、この年の執政官であったキケロは熱弁を奮ってカティリナ一味を断罪した。元老院議員たちの間で互いに疑心暗鬼となり陰謀の対処に追われる中、カエサルは陰謀に加担した者の死刑に反対、あくまでも終身の投獄を主張する立場をとる。これに対して[[マルクス・ポルキウス・カト・ウティケンシス|マルクス・ポルキウス・カト]]は処刑を徹底主張し、結局陰謀者たちは処刑された。カエサルは方針決定後も更に妨害を続けたが、キケロやカトの意見を支持する一団に打ち殺されそうになった為、カエサルはすっかり腰が引けてしまい、その年は家に引篭もった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 14</ref>。\n\n紀元前62年には陰謀のさらなる追求のため委員会が設置された。その中でキケロは[[陰謀]]が何たるか報告を事前に受けていたという証言があったが、彼は容疑の潔白を証明し、逆に自分を告発した人物、そして委員会のメンバーの1人も獄につながれる事態となった。その間にカエサル（この年、[[プラエトル]]（法務官）に選出されていた）は一貫して処罰の連座制に反対の立場を貫いた。なお、カエサルはクラッススと共に裏で陰謀を画策していたとも伝えられた。<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 13</ref>。\n\nまた、カエサルがこの陰謀に関わっていたという会議中に、彼は手紙を部下から受け取った。それを見たカトは、陰謀に加担した証拠だと中身を見せろと詰め寄った。カエサルは「これは大したものではない」と見せることを躊躇う様子を見せたが、カトが執拗に要求してきたので中身を見せると、それは愛人[[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]]（カトの異父姉）からの恋文だったという。カトは「この女たらし！」と罵倒したが、それでカエサルを追求できなくなり、議場は大爆笑となった。これでカエサルへの疑いはかき消されたという。\n\n=== 三頭政治 ===\n紀元前61年、カエサルは、前法務官（プロプラエトル）として[[ヒスパニア・タッラコネンシス|ヒスパニア・ウルステリオル]][[属州総督]]として赴任した。カエサルはヒスパニアへ向かう道中に立ち寄った寒村で、部下に対して「ローマ人の間で第2位を占めるよりも、この寒村で第1人者になりたいものだ」と語ったという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 11</ref>。\nカエサルは属州総督としてローマ軍を率いてやを討伐し、ローマへ服属していなかった部族も従えた。カエサルはこの属州総督時代に大金を得た<ref>[[プルタルコス]]「英雄伝」カエサル 12</ref>。\n\n[[紀元前60年]]、コンスルをめざすカエサルは、オリエントを平定して凱旋した自分に対する[[元老院 (ローマ)|元老院]]の対応に不満を持ったポンペイウスと結び執政官に当選する。ただこの時点で、すでに功なり名を成したポンペイウスに対し、カエサルはたいした実績もなく、ポンペイウスと並立しうるほどの実力はなかった。そこでポンペイウスより年長で、エクィテス（騎士階級）を代表し、スッラ派の重鎮でもあるクラッススを引きいれてバランスを取った。ここに[[三頭政治|第一回三頭政治]]が結成された。民衆派として民衆から絶大な支持を誇るカエサル、元軍団総司令官として軍事力を背景に持つポンペイウス、経済力を有するクラッススの三者が手を組むことで、当時強大な政治力を持っていた元老院に対抗できる勢力を形成した。\n\n執政官在任中にまず、元老院での議事録を即日市民に公開する事を定めた。それまでは議員から話を聞く以外には内容が知られることはなかっただけに、議員たちはうかつな言動は出来なくなった。また、[[グラックス兄弟]]以来元老院体制におけるタブーであった農地法を成立させる。当初、元老院はこの法案に激しく反対したが、カエサルは職権で平民集会を招集、巧妙な議事運営で法案を成立させるとともに、全元老院議員に農地法の尊重を誓約させることに成功した。\n\n=== ガリア戦争 ===\n\n[[ファイル:Siege-alesia-vercingetorix-jules-cesar.jpg|thumb|300px|''"Vercingetorix throwing his weapons at the feet of Caesar"''　フランス人画家による[[1899年]]の作（[[ル・ピュイ＝アン＝ヴレ]]の所蔵）<br />アレシアの戦いにて、カエサル（赤い[[トガ|トーガ]]をまとう人物）の軍門に下り、勝利者の足元に武器を投げ捨ててみせるウェルキンゲトリクス（馬上の人）。]]\n\n[[紀元前58年]]、コンスルの任期を終えたカエサルは前執政官（[[プロコンスル]]）の資格で以て[[ガリア・キサルピナ]]及び[[ガリア・ナルボネンシス|ガリア・トランサルピナ]]等の属州総督に就任した。[[ヘルウェティイ族]]がローマ属州を通過したい旨の要求を拒否したことを皮切りに、ガリア人との[[ガリア戦争]]へ踏み出すこととなった。ヘルウェティイ族を抑えた後、ガリア人の依頼を受けて[[ゲルマン人|ゲルマニア人]]の[[アリオウィストゥス]]との戦い（[[ウォセグスの戦い]]）に勝ち、翌年にはガリアの北東部に住む[[ベルガエ|ベルガエ人]]諸部族を制圧した（[[サビス川の戦い]]）。\n\nその間の[[紀元前56年]]には[[ルッカ]]でポンペイウス、クラッススと会談を行い、[[紀元前55年]]にポンペイウスとクラッススが執政官に選出され、カエサルのガリア総督としての任期が5年延長されることが決定した。また、同年に[[ゲルマニア]]に侵攻してゲルマニア人のガリア進出を退け、[[ライン川]]防衛線（[[リーメス]]）の端緒を築いた。紀元前55年及び[[紀元前54年|54年]]の2度にわたって[[ローマによるブリタンニア侵攻 (紀元前55年-紀元前54年)|ブリタンニア遠征]]も実施した。\n\n最大の戦いは[[紀元前52年]]、[[アルウェルニ族]]の族長[[ウェルキンゲトリクス]]との戦いであり、この時はほとんどのガリアの部族が敵対したが、カエサルは[[アレシアの戦い]]でこれを下した。これらの遠征により、カエサルはガリア全土をローマ属州とした。カエサルはガリア戦争の一連の経緯を『[[ガリア戦記]]』として著した。\n\nカエサルはこの戦争でガリア人から多数の勝利を得、ローマでの名声を大いに高めた。彼は「新兵は新軍団を構成し、既設の軍団には新兵を補充しない」という方針を採ったため、長期間の遠征に従事した軍団は兵数が定員を割っていたが、代わりに統率の取れた精強な部隊になった。軍団兵には、ローマにではなくカエサル個人に対し、忠誠心を抱く者も多かったといわれる。これらのガリア征服を通して蓄えられた実力は、カエサルが内戦を引き起こす際の後ろ盾となったのみならず、ローマの元老院派のカエサルに対する警戒心をより強くさせ、元老院派の側からも内乱を誘発させかねない強硬策を取らせることとなった。\n\n=== ローマ内戦 ===\n\n==== ポンペイウスとの対決 ====\n[[紀元前53年]]、[[パルティア]]へ遠征していた三頭政治の一角であるクラッススの軍が壊滅（[[カルラエの戦い]]）し、クラッススが戦死したことにより三頭政治は崩壊した。また、紀元前54年にポンペイウスに嫁いでいた娘[[ユリア (ガイウス・ユリウス・カエサルの娘)|ユリア]]が死去したことも受けて、ポンペイウスはカエサルと距離を置き、三頭にとって共通の政敵であったカトや[[ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス (紀元前54年の執政官)|ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス]]ら元老院派（閥族派）に接近したため、両者の対立が顕在化した。\n\n[[紀元前49年]]、カエサルのガリア属州総督解任および本国召還を命じる『[[セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム|元老院最終勧告]]』が発布された。カエサルは自派の護民官がローマを追われたことを名目に、軍を率いて[[ルビコン川]]を越えたことで、ポンペイウス及び元老院派との[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|内戦]]に突入した<ref>当時のローマ法では、ルビコン川以南への軍の侵入は禁じられていた</ref>。[[1月10日]]にルビコン川を渡る際、彼は「ここを渡れば人間世界の破滅、渡らなければ私の破滅。神々の待つところ、我々を侮辱した敵の待つところへ進もう、[[賽は投げられた]]」と檄を飛ばしたという<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 32</ref>。\n\nルビコン川を越えたカエサルは[[アドリア海]]沿いにイタリア半島の制圧を目指した。対するポンペイウスはローマにいたため即時の軍団編成を行えず、イタリア半島から逃れ、勢力地盤であった[[アカエア|ギリシア]]で軍備を整えることにした。多くの元老院議員もポンペイウスに従ってギリシアへ向かった。こうして、カエサルはイタリア半島の実質的な支配権を手にした。\n\nローマ制圧後、[[マッシリア包囲戦]]と[[イレルダの戦い]]でヒスパニアやマッシリア（現[[マルセイユ]]）などの元老院派を平定して後方の安全を確保し、カエサルが[[独裁官]]として仕切った選挙で紀元前48年の執政官に選出された<ref>カエサル「内乱記」3.1</ref>。独裁官を10日余りで自ら辞任し、ローマを発って軍を率いてギリシアへ上陸した。元老院派の兵站基地を包囲した[[デュッラキウムの戦い]]で敗退を喫したが、[[紀元前48年]]8月の[[ファルサルスの戦い]]で兵力に劣りながらも優れた戦術によって勝利を収めた。ポンペイウスは[[古代エジプト|エジプト]]に逃亡したが、[[9月29日]]、[[プトレマイオス朝]]の都[[アレクサンドリア]]に上陸しようとした際、[[プトレマイオス13世]]の側近の計略によって迎えの船の上で殺害された。後を追ってきたカエサルがアレクサンドリアに着いたのは、その数日後だった。\n\n==== エジプトにて ====\n[[ファイル:Pietro Da Cortona-Lyon.jpg|thumb|250px|『クレオパトラをエジプト女王へ据えるカエサル』''"Cesare rimette Cleopatra sul trono d'Egitto"''、イタリア人画家[[ピエトロ・ダ・コルトーナ]]による[[1637年]]の作<br>カエサル（中央、赤いマント）が[[クレオパトラ7世]]の手を引いて玉座へ座るよう促している。右端は[[アルシノエ4世]]。]]\n\nポンペイウスの死を知ったカエサルは、軍勢を伴ってアレクサンドリアに上陸した。エジプトでは、先王[[プトレマイオス12世]]の子である[[クレオパトラ7世]]とプトレマイオス13世の姉弟が争っており、両者の仲介を模索したものの、プトレマイオス13世派から攻撃を受けた為、クレオパトラ7世の側に立って政争に介入し、[[ナイルの戦い (紀元前47年)|ナイルの戦い]]で、カエサル麾下のローマ軍はプトレマイオス13世派を打ち破った。この戦いで敗死したプトレマイオス13世に代わって、[[プトレマイオス14世]]がクレオパトラ7世と共同でファラオの地位に就いた。\n<!-- 塩野七生は小説家である \nカエサルがクレオパトラ派に組した主な理由は、状況からプトレマイオス派が攻撃したこととなるが、小説家[[塩野七生]]らは、ポンペイウスを謀殺した犯人がプトレマイオス13世の陣営にいたという事実が大きいとする。すなわち、カエサルは元老院派の人物の官職を剥奪しなかったため、ポンペイウスは殺害されたときも元老院議員（ローマの公人）であった。ローマの指導者として、[[前執政官]]という重要人物に対する不当な仕打ちを見過ごすわけにはいかなかったことに加えて、見過ごした際は殺害を黙認したこととなり、自分と敵対した者でも降伏すれば許して公的地位も保証する、という方針（「（カエサルの）寛容」として知られる）が揺らぎ、ポンペイウスを暗殺した者を処罰しなければ「カエサルは宿敵の暗殺を許した」という評判が立つことを懸念したからである、と指摘している。-->\n\n==== 北アフリカ、ヒスパニア戦役 ====\nエジプト平定後、カエサルは親密になったクレオパトラ7世とエジプトで過ごしたが、小アジアに派遣していた[[グナエウス・ドミティウス・カルウィヌス]]がポントス王[[ファルナケス2世]]に敗北したという報せが届いた。[[紀元前47年]]6月、カエサルはエジプトを発ち、途中でポンペイウスの勢力下だった[[シリア属州|シュリア]]や[[キリキア]]を抑えつつ進軍、[[8月2日]]に[[ゼラの戦い]]でファルナケス2世を破った。この時、ローマにいる腹心の[[ガイウス・マティウス]]に送った戦勝報告に「'''[[来た、見た、勝った]]''' ()」との言葉があった。その後ローマに短期間滞在、その際1年間の独裁官に任命された。\n\nポンペイウス死後も[[ヌミディア]]王[[ユバ1世]]と組んで北アフリカを支配していた[[クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス・スキピオ・ナシカ]]など元老院派を[[タプススの戦い]]で破り、更に[[ウティカ]]を攻撃してカトを自害に追い込んだ（[[紀元前46年]]4月）。\n\n[[紀元前46年]]夏、ローマへ帰還したカエサルは市民の熱狂的な歓呼に迎えられ、壮麗な凱旋式を挙行した。カエサルはクレオパトラ7世をローマに招いており、クレオパトラ7世はカエサルとの間の息子とされる[[カエサリオン]]を伴っていた。[[紀元前45年]]3月、ヒスパニアへ逃れていたラビエヌスやポンペイウスの遺児[[グナエウス・ポンペイウス・ミノル|小ポンペイウス]]・[[セクストゥス・ポンペイウス|セクストゥス]]兄弟らとの[[ムンダの戦い]]に勝利して一連のローマ内戦を終結させた。\n\n=== 終身独裁官就任 ===\n元老院派を武力で制圧して、ローマでの支配権を確固たるものとしたカエサルは共和政の改革に着手する。属州民に議席を与えて、定員を600名から900名へと増員したことで元老院の機能・権威を低下させ、機能不全に陥っていた[[民会 (ローマ)|民会]]、護民官を単なる追認機関とすることで有名無実化した。代わって、自らが終身独裁官に就任（紀元前44年2月）し、権力を1点に集中することで統治能力の強化を図ったのである。この権力集中システムは元首政（[[プリンキパトゥス]]）として後継者のオクタウィアヌス（後の[[アウグストゥス]]）に引き継がれ、[[ローマ帝国|帝政ローマ]]誕生の礎ともなる。\n\n紀元前44年[[2月15日]]、[[ルペルカリア祭]]の際にアントニウスがカエサルへ王の証ともいえる[[ゲッケイジュ|月桂樹]]を奉じたものの、ローマ市民からの拍手はまばらで、逆にカエサルが月桂樹を押し戻した際には大変な拍手であった。数度繰り返した所、全く同じ反応であり、カエサルはカピトル神殿へ月桂樹を捧げるように指示したという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル61</ref>。\n[[共和主義者]]はこの行動をカエサルが[[君主政]]を志向した表れと判断した。また、カエサルは「共和政ローマは白昼夢に過ぎない。実体も外観も無く、名前だけに過ぎない」「私の発言は法律とみなされるべきだ」などと発言したとされる<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 77</ref>。これら伝えられるカエサルの振る舞いや言動、そして終身独裁官としての絶対的な権力に対し、[[マルクス・ユニウス・ブルトゥス]]や[[ガイウス・カッシウス・ロンギヌス]]ら共和主義者は共和政崩壊の危機感を抱いた。\n\n=== 暗殺 ===\n[[ファイル:Jean-Léon_Gérôme_-_The_Death_of_Caesar_-_Walters_37884.jpg|thumb|330px|『カエサル暗殺』(La Mort de César) フランス人画家[[ジャン＝レオン・ジェローム]]による1867年の作]]\n紀元前44年3月15日 ()、元老院へ出席するカエサルの随行者は[[デキムス・ユニウス・ブルトゥス・アルビヌス]]であった。妻・カルプルニアは前夜に悪夢を見た為、カエサルに元老院への出席を避けるよう伝え、カエサルも一度は見合わせることを検討したものの、デキムスの忠告によってカエサルは出席することとした。以前「『3月15日』に注意せよ」と予言した腸卜官（占い師）のウェストリキウス・スプリンナに元老院への道中で出会い、カエサルは「何も無かったではないか」と語ったが、スプリンナは「『3月15日』は未だ終わっていない」と返答した<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル63</ref>。\n\nそれ以前にカエサルは身体の不可侵性を保障される護民官職権を得ていたが、それに加えて元老院議員から安全に関する誓約（元老院議員ほどに社会的地位に高い者なら、「紳士協定」こそ守られなくてはならないとされていた）を取った上で、独裁官に付属する護衛隊を解散していた。カエサルは「身の安寧に汲々としているようでは生きている甲斐がない」「私は自分が信じる道に従って行動している。だから他人がそう生きることも当然と思っている」といったことを述べている。\n\n[[ポンペイウス劇場]]で開かれた元老院会議は、パルティア遠征を前にカエサル不在中のローマの統治体制を協議する予定であった。終身独裁官であったカエサルに随行する[[リクトル]]は元老院の慣習により元老院外で待機、腹心の[[マルクス・アントニウス]]は[[ガイウス・トレボニウス]]によって引き離されていた。\n\n事件は元老院の開会前に起こったとされ、ポンペイウス劇場に隣接する列柱廊（現在の[[トッレ・アルジェンティーナ広場]]内）でマルクス・ブルトゥスやカッシウスらによって[[暗殺]]された。23の刺し傷の内、2つ目の刺し傷が致命傷となったという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル66</ref>。\n\n暗殺された際、カエサルは「'''[[ブルータス、お前もか|ブルトゥス、お前もか]]''' ()」と叫んだとされ、これは[[ウィリアム・シェイクスピア|シェイクスピア]]の戯曲『[[ジュリアス・シーザー (シェイクスピア)|ジュリアス・シーザー]]』の中の台詞として有名であるが<ref>シェイクスピア「ジュリアス・シーザー」第3幕 第1場</ref>、それ以前にもカエサルがこのような意味のことを言ったという説は存在していた。また、ギリシア語で「息子よ、お前もか？ ()」<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 82</ref> と言ったとも伝えられる。\n[[File:Ｊｕｌｉｕｓ Ｃａｅｓａｒ Ｄｅｎａｒｉｕｓ ｃ４４ ＢＣ.JPG|thumb|カエサルの死後、紀元前44年ごろにローマで発行されたディナリウス銀貨]]\n上記の「ブルトゥス」は通常、暗殺の指導者の1人で、カエサルが最も愛したと伝えられる[[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]]<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 50</ref>の息子であるマルクス・ユニウス・ブルトゥスを指すが、カエサルが呼んだ「ブルトゥス」は、子供の頃から知っているとはいえ愛人の子に過ぎなかった彼ではなく、その従兄弟に当たりカエサルにとって腹心中の腹心でもあったデキムス・ブルトゥスであったとする説もある<ref>塩野七生「ローマ人の物語V　ユリウス・カエサル　ルビコン以後」</ref>。数日後、カエサルの遺言状が開封された。第一相続人に当時18歳の[[続柄#大甥・大姪|大甥]]ガイウス・オクタウィウス・トゥリヌス（後の[[アウグストゥス]]）、第二相続人にデキムス・ブルトゥスとの内容であった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 83</ref>。\n\nカエサルは生前に死に方を問われた際に「思いがけない死、突然の死こそ望ましい」と答え、合わせて「私が無事息災でいることは、ローマのためにも必要である。私は長い間権力を握っており、もし私の身の上に何かが起こったら、ローマは平穏無事であるはずがない。もしかすると悪くなる可能性があり、内乱が起こるだろう」と語ったと伝えられている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 87</ref>。\n\n== カエサル年表 ==\n* [[紀元前100年]]頃 - ローマで生まれる。\n* [[紀元前82年]] - スッラがローマへ侵攻。カエサル、キリキアへ逃れる。\n* [[紀元前78年]] - スッラ死去。カエサル、ローマへ帰還。\n* [[紀元前69年]] - [[クァエストル]]に選出され、ヒスパニアへ赴任する。\n* [[紀元前65年]] - [[アエディリス]]に選出。\n* [[紀元前63年]] - [[最高神祇官]]選挙で対立候補を破って当選。カティリナ事件。\n* [[紀元前62年]] - [[プラエトル]]に選出。\n* [[紀元前61年]] - プラプラエトル格でヒスパニア総督に選出。\n* [[紀元前59年]] - [[コンスル]]に選出（同僚はマルクス・カルプルニウス・ビブルス）。三頭政治の開始。\n* [[紀元前58年]] - [[プロコンスル]]格でガリア地区の総督に選出。[[ガリア戦争]]が勃発（紀元前51年まで）。 \n* [[紀元前56年]] - [[ルッカ]]会談。\n* [[紀元前53年]] - クラッスス戦死、三頭政治が事実上崩壊。\n* [[紀元前52年]] - アレシアの戦い。\n* [[紀元前49年]] - ルビコン渡河。[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|ローマ内戦]]の開始。\n* [[紀元前48年]] - ファルサルスの戦い。ポンペイウス、エジプトで殺害。\n* [[紀元前46年]] - タプススの戦い。初の凱旋式、10年期限の[[独裁官|ディクタトル]]（独裁官）に選出。\n* [[紀元前45年]] - ムンダの戦い。ローマ内戦が事実上終結。終身独裁官に選出。 \n* [[紀元前44年]] - ローマ元老院議場内で暗殺。\n\n== 業績 ==\n\n\n=== ローマの将軍として ===\n* [[ガリア]]に遠征し、全域をローマの[[属州]]とした。\n* [[ブリタンニア]]、[[ゲルマニア]]に遠征した。\n* [[執政官]]（コンスル）に5度選出。また、2度の凱旋式を挙行。\n\n=== 独裁官として ===\n* 多数の軍事的成功によるローマ国境内の安定化（後の[[パクス・ロマーナ]]に繋がる）。民生の充実、および共和政から帝政への移行のため、政治・経済・社会等、諸制度の全面的な改革を行う。\n* [[ガリア・キサルピナ|ガリア・キサルピーナ]]属州（現在の北イタリア地方）の都市計画並びに属州民への[[ローマ市民権]]付与。[[シチリア]]と[[ガリア・ナルボネンシス|ガリア・トランサルピナ]]属州（現在の南フランス地方）住民への[[ラテン市民権]]の授与。\n* [[元老院]]議員をスッラ体制下の600人から900人に増員。中西部ガリアの部族長、属州のローマ市民、カエサルの[[ケントゥリオ]]（百人隊長）などが新たに議席を得る。これによって元老院の[[権威]]は著しく低下し、カエサルの権威に対抗する存在はなくなった。新たな属州出身者の元老院入りは人材の多様性をもたらし属州のローマ化に大きな影響を与えた一方で、元来の議員の敵意を招いた。後継者アウグストゥスの時代には、内乱の混乱で1000人以上となっていたのを600人に戻し、属州出身議員の登用は後の[[クラウディウス]]の時代まで凍結された。\n* 権力を独占し従来の政治の基本構造であった[[民会 (ローマ)|民会]]、[[護民官]]を有名無実化した。\n* 金銀の換算率の固定化、国立造幣所の開設、利息率の上限を設定。\n* 法務官（[[プラエトル]]）、財務官（[[クァエストル]]）、按察官（[[アエディリス]]）の増員。\n* 同僚執政官（[[執政官|コンスル]]）の補佐役化。\n* 地方議会の[[被選挙権]]の改正、[[解放奴隷]]への公職門戸開放。\n* 属州の再編成（スッラ：10州→カエサル：18州）。属州議会の認知、税制の公正化（公営の徴税機関設置）。\n* [[ユピテル]]、[[ユーノー]]、[[ミネルウァ]]をローマの主神とし、この神々を祭る日を休日とした。\n* [[センプロニウス法]]再興による[[セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム|元老院最終勧告]]の廃止。[[陪審員]]資格を[[パトリキ]]（貴族）・[[エクィテス]]（ローマ騎士）・[[プレブス]]（平民）といった「階級別」から、「40万[[セステルティウス]]以上の資産を持つローマ市民」へと改正。\n* 小麦の無料給付者を15万人に半減。審査按察官の設置。\n* 失業者と退役兵の植民先を属州に分散。[[カルタゴ]]と[[コリントス]]を再興。\n* 教師と医師へのローマ市民権の授与。\n* [[フォロ・ジュリアーノ|カエサルのフォルム]]建設、[[フォロ・ロマーノ|フォルム・ロマヌム]]、市街地の拡大などの再開発を進めるために[[セルウィウス城壁]]を撤去した。そしてそれは「ローマの平和は国境防衛線で守られるものである以上、首都では防壁など不要である」という宣言でもあった。\n* 干拓・街道の整備延長やほかの公共事業。\n* [[ローマ暦]]（[[太陰暦]]）を改正、[[ユリウス暦]]（[[太陽暦]]）を制定<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 40</ref>。これはのちに[[グレゴリオ暦]]が制定されるまで、1600年以上にわたってヨーロッパ各地で使われ続けることとなった。\n\n== 文筆家として ==\n*『[[ガリア戦記]]』\n*『[[内乱記]]』\n*『反カト論』（散逸）\n*『類推論』（散逸）\n\n== 評価 ==\n* カエサルは、文筆家としての才能も高く評価されており、[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]とともに、[[ラテン文学]]の散文における双璧をなしている。特に『[[ガリア戦記]]』の雄渾で簡潔な文体は高く評価されている。また、上述した引用句も特徴的である。\n* 終身独裁官に就任して以降、カエサルは度々王位への野心を露にしたと[[プルタルコス]]は伝えている。一例として、[[パルティア]]への遠征計画を挙げており、ローマで予言書とされた『[[シビュラの書|シビュラ予言書]]』には「王を戴かない限り、ローマ人はパルティアは征服できない」と記載されていたという<ref>スエトニウス『皇帝伝』カエサル 79</ref>。この時期、カエサルはローマ市民から憎悪されていたこともあって、共和主義者による暗殺計画を呼び込む一因となったとしている<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル60</ref>。\n* イタリアの歴史の教科書には「指導者に求められる資質は、次の五つである。すなわち、'''知性。説得力。肉体上の耐久力。自己制御の能力。持続する意志'''。そして、カエサルだけが、このすべてを持っていた」という記述がある<ref>塩野七生『ローマ人の物語IV ユリウス・カエサル ルビコン以前』</ref>。\n* ドイツの[[歴史家]]であり、ローマ史によって[[ノーベル文学賞]]を受賞した[[テオドール・モムゼン]]は、「ローマが生んだ唯一の創造的天才」と評した。\n* [[モンテスキュー]]は、次のように評している。「人々は、カエサルの幸運についてしきりに語る。しかし、この非凡な人物は、多くのすぐれた素質もあり、欠陥はないわけでなく、多くの悪徳を積みもしたが、どんな軍隊を指揮したところで勝利者となったろうし、どんな国家に生まれたところで、それを統治したことであろう」<ref> 「ローマ盛衰原因論」訳・井上幸治</ref>\n\n== 人物像 ==\nカエサルが元老院議員として初めて表舞台に出た頃の評価は、「借金王」や「ハゲの女たらし」と言ったものであった。事実、借金は天文学的でとてつもない金額であった。紀元前61年春に、プロプラトエルとしてヒスパニアへ赴く前、カエサルが高飛びすることを恐れて出発を妨げたため、カエサルは、最大の債権者クラッススに泣きつき、債務保証をしてもらい、ようやく任地に出発できた<ref>プルタルコス「英雄伝」クラッスス 7</ref>。もっとも、借金の額があまりにも大きく、カエサルに死なれでもしたら債権者たちは大損となってしまうため、カエサルと彼らとの力関係は、非常に微妙なものだったとも言われる<ref>「ローマ人の物語」より</ref>。「ハゲの女たらし」（羅: moechus calvus）と言われることを受け入れていたことは、カエサルの寛容さを説明する際に引き合いに出される。\n\nまた、カエサル自身が総督として赴任した[[ヒスパニア]]で現地の部族より金を無心したり、ガリアで現地部族が奉納している神殿や聖域にあった宝飾物を強奪したり、金目当てで街を破壊して回ったりということもあった。また、ローマでも[[カンピドリオ|カピトリヌス]]の神殿に奉納していた金塊を盗み、同重量の金メッキをした銅を戻したり<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 54</ref>、内戦中は[[護民官]]の制止を振り切って神殿の財貨を強奪したとした<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 35</ref>と伝わっている。\n\nカエサルは、背が高く引き締まった体をしていたが、当時の美男子の条件である「'''細身、女と見紛うほどの優男'''」には当てはまらなかった、また、頭髪が薄いことを政敵から攻撃されたため、はげた部分を隠すのに苦労していた。このため、内戦を終結させた業績を認められたことにより、いつ、どこでも月桂冠を被る特権を与えられたときは、大変喜んだという。なお、当時のカエサルが前髪の薄さを隠すためにしていた[[髪型]]は、（カエサルカット）と呼ばれており、ヨーロッパでは古くから典型的な男性の髪型の一種となっている。また、[[てんかん]]の症状があったとも伝わっている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 45</ref>。\n\n== カエサルの妻と愛人たち ==\n[[紀元前62年]]、男性禁制の[[ボナ・デア]]の儀式の際、妻ポンペイアが女装した情夫を引き入れたとされる騒動が起こった。カエサルは女装した犯人の[[プブリウス・クロディウス・プルケル]]を弁護し彼の無実を訴えながらも、「カエサルの妻たるものは、いかなる嫌疑も受けてはならない」と言い、その年のうちに妻と離婚した<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル10</ref>。\n\nまた、カエサルには多くの愛人がいた。やや誇張と思われるが、一説によれば元老院議員の3分の1が妻をカエサルに寝取られたと伝えられている。このためカエサルには「ハゲの女たらし」と渾名された。古代ローマでは凱旋式の際に、軍団兵たちが将軍をからかう野次を飛ばす習慣があったが、カエサルの凱旋式においての軍団兵たちは「夫たちよ、妻を隠せ。薬缶頭（ハゲ）の女たらしのお通りだ」と叫んだ<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 51</ref>。\n\nなお、カエサルが関係を持ったと何らかの記述がある女性は以下の通りであり、他にも多くの女性と関係したと思われる。ただし記録にある限り、子宝にはほとんど恵まれなかった。\n\n* 妻\n** コルネリア - [[ルキウス・コルネリウス・キンナ]]の娘。最初の妻\n*** [[ユリア (ガイウス・ユリウス・カエサルの娘)|ユリア]] - 長女、[[グナエウス・ポンペイウス]]と結婚、紀元前54年死去\n** ポンペイア - 2番目の妻、紀元前62年離婚\n** カルプルニア - [[ルキウス・カルプルニウス・ピソ・カエソニヌス]]の娘。最後の妻\n\n* 愛人\n** コッスティア - [[エクィテス|騎士階級]]の娘。婚約するも、コルネリアと結婚するために婚約破棄\n** [[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]] - [[マルクス・ポルキウス・カト・ウティケンシス]]の姉、[[マルクス・ユニウス・ブルトゥス]]の母\n** ポストゥミア - セルウィウス・スルピキウスの妻。\n** ロリア - [[アウルス・ガビニウス]]の妻。\n** テルトゥラ - [[マルクス・リキニウス・クラッスス]]の妻。\n** ムキア - ポンペイウスの妻。\n** [[クレオパトラ7世]] - [[プトレマイオス朝]]エジプトの[[ファラオ]]。\n*** [[カエサリオン]] - 長男（諸説あり）。\n** エウノエ - [[マウレタニア]]王ボグドの妻。\n\n== カエサルを描いた作品 ==\n\n\n=== 小説・戯曲 ===\n* [[ウィリアム・シェイクスピア]]『[[ジュリアス・シーザー (シェイクスピア)|ジュリアス・シーザー]]』岩波、新潮、光文社古典、ちくまの各文庫ほか\n* [[ジョージ・バーナード・ショー|バーナード・ショー]]『シーザーとクレオパトラ』 山本修二訳、岩波文庫\n* [[マックス・ガロ]]『カエサル』 小林修訳、[[扶桑社]]文庫（上下）（2006年）\n* [[塩野七生]]『[[ローマ人の物語]]Ⅳ ユリウス・カエサル ルビコン以前』\n**『ローマ人の物語Ⅴ ユリウス・カエサル ルビコン以後』。単行判は全15巻<br>　[[新潮社]]（1995-96年）／[[新潮文庫]]は全6分冊（2004年）\n* [[佐藤賢一]]『カエサルを撃て』[[中央公論社]]（1999年）、新書版（2002年）、[[中公文庫]]（2004年）\n* [[ベルトルト・ブレヒト]]『ユリウス・カエサル氏の商売』[[岩淵達治]]訳　[[河出書房新社]]（1973年）\n\n===伝記・史書===\n====原典====\n* [[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]『ローマ皇帝伝』 [[国原吉之助]]訳、岩波文庫（上巻）\n* [[プルタルコス]]『[[対比列伝|英雄伝]]』ちくま学芸文庫 ほか\n\n====伝記研究 ====\n*[[ナポレオン・ボナパルト|ナポレオン]]『ジュリアス・シイザア戦争論』外山卯三郎訳、葛城書店、1942年\n*[[テオドール・モムゼン]] 『カエサルの時代 ローマの歴史Ⅳ』長谷川博隆訳、[[名古屋大学出版会]]、2007年\n*マティアス・ゲルツァー 『カエサル ローマ政治家伝Ⅰ』長谷川博隆訳、名古屋大学出版会、2013年\n*エイドリアン・ゴールズワーシー 『カエサル』 宮坂渉訳、白水社（上下）、2012年\n*[[長谷川博隆]]『カエサル』[[講談社学術文庫]]、1994年   \n*『ユリウス・カエサル』 ピエール・グリマールほか執筆、長谷川博隆ほか訳、小学館〈世界伝記双書〉、1984年\n\n==== 概説 ==== \n* 毛利晶 『カエサル　貴族仲間に嫌われた「英雄」』（世界史リブレット人7：山川出版社、2014年）\n* クリスティアン＝ジョルジュ・シュエンツエル『クレオパトラ』 北野徹訳、白水社〈文庫クセジュ〉、2007年\n* ミシェル・ランボー『シーザー』 寺沢精哲訳、白水社〈文庫クセジュ〉\n*『世界の戦史3　シーザーとローマ帝国』 人物往来社、1966年。[[林健太郎 (歴史学者)|林健太郎]]・[[堀米庸三]]編、執筆は長谷川博隆・吉村忠典ほか\n\n==== 図版解説 ====\n*『図説 永遠の都カエサルのローマ』 佐藤幸三解説、河出書房新社〈ふくろうの本〉、2004年\n* フランソワーズ・ベック/エレーヌ・シュー『ケルト文明とローマ帝国 「ガリア戦記」の舞台』　\n:　[[鶴岡真弓]]監修、遠藤ゆかり訳、[[創元社]]〈[[「知の再発見」双書]]〉、2004年\n* エディット・フラマリオン『クレオパトラ　古代エジプト最後の女王』　高野優訳、創元社〈「知の再発見」双書〉\n\n=== 映画 ===\n* [[シーザーとクレオパトラ]]（1945年、原作：バーナード・ショー、監督:ガブリエル・パスカル）\n* [[ジュリアス・シーザー (1950年の映画)]]（1950年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：デイヴィッド・ブラッドレー）\n* [[ジュリアス・シーザー (1953年の映画)]]（1953年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：[[ジョセフ・L・マンキーウィッツ]]）\n* [[ジュリアス・シーザー (1970年の映画)]]（1970年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：[[スチュアート・バージ]]）\n\n=== 漫画 ===   \n* [[さかもと未明]]『マンガ ローマ帝国の歴史1 ユリウス・カエサル、世界の運命を握った男』講談社、2007年   \n* 『[[その時歴史が動いた (漫画)|コミック版 その時歴史が動いた]]　世界英雄編』集英社、2005年   \n**『賽は投げられた—英雄カエサル　ローマを変えた運命の決断』西田真基作画\n*『ガリア戦記　[[まんがで読破]]』 バラエティ・アートワークス企画・作、[[イースト・プレス]]、2011年\n\n=== ゲーム ===\n* [[アベ・カエサル]] - 1989年に[[ドイツ]]で生まれた[[ボードゲーム]]。[[古代ローマ]]の[[戦車競走]]をモチーフにしており、迎賓席に座っているカエサルに[[敬礼]]しなければならない。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 参考文献 ==\n* 長谷川博隆訳『[[プルタルコス]] [[対比列伝|英雄伝]] 〈下〉』[[ちくま学芸文庫]]（新版）。[[村川堅太郎]]編・解説\n* [[国原吉之助|國原吉之助]]訳『[[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]　ローマ皇帝伝 〈上〉』[[岩波文庫]]\n* 國原吉之助訳『カエサル 内乱記』[[講談社学術文庫]] \n* 國原吉之助訳『カエサル [[ガリア戦記]]』講談社学術文庫 \n* 合阪學・鷲田睦朗訳『[[ガイウス・サッルスティウス・クリスプス]]　カティリーナの陰謀』[[大阪大学出版会]]\n* [[塩野七生]]『[[ローマ人の物語]]』新潮社。「Ⅳ ユリウス・カエサル　ルビコン以前」、「Ⅴ　同　ルビコン以後」\n\n== 関連項目 ==\n\n \n* [[カエサル家]]\n* [[カエサル (称号)]]\n* [[ラテン文学]]\n* [[シーザー暗号]] - カエサルが使った暗号\n* [[カエサル彗星]] (C/-43 K1) - カエサル暗殺の2ヵ月後に出現したためこの名がついた。\n\n\n[[Category:ガイウス・ユリウス・カエサル|!]]\n[[Category:古代ローマの政治家]]\n[[Category:古代ローマの文筆家]]\n[[Category:ユリウス氏族|かえさる かいうす]]\n[[Category:ガリア戦争]]\n[[Category:暗殺された政治家]]\n[[Category:ローマ出身の人物]]\n[[Category:LGBTの政治家]]\n[[Category:紀元前102年生]]\n[[Category:紀元前100年生]]\n[[Category:紀元前44年没]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>58769512	{{redirect|ジュリアス・シーザー}}\n{{redirect|カエサル}}\n{{Infobox 共和制ローマ\n|渾名=[[カエサル]]（Caesar）\n|人名=ガイウス・ユリウス・カエサル<br>{{lang|la|Gaius Iulius Caesar}}\n|出生=[[紀元前100年]]頃（[[紀元前102年]]とも）\n|死没=[[紀元前44年]][[3月15日]]\n|生地=[[ローマ]]\n|死没地=[[ローマ]]\n|画像=Julius Caesar Coustou Louvre MR1798.jpg\n|画像サイズ =250px\n|見出し=ガイウス・ユリウス・カエサル立像<BR><span style="font-size: smaller">[[ニコラ・クストゥ]]作、[[ルーヴル美術館]]所蔵</span>\n|出身階級=[[パトリキ]]\n|家族名=[[カエサル家]]\n|氏族名=[[ユリウス氏族]]\n|官職=財務官<span style="font-size: smaller">（紀元前69年）</span><br>按察官<span style="font-size: smaller">（紀元前65年）</span><br>最高神祇官<span style="font-size: smaller">（紀元前63年）</span><br>法務官<span style="font-size: smaller">（紀元前62年）</span><br>執政官<span style="font-size: smaller">（紀元前59年）</span><br>独裁官<span style="font-size: smaller">（紀元前46年）</span><br>終身独裁官<span style="font-size: smaller">（紀元前45年）</span>\n|属州総督=[[ヒスパニア]]<span style="font-size: smaller">（紀元前61年）</span><br>[[ガリア]]<span style="font-size: smaller">（紀元前58年）</span>\n|指揮戦争=[[ガリア戦争]]<span style="font-size: smaller">（紀元前58年）</span><br>[[ローマ内戦|第二次ローマ内戦]]<span style="font-size: smaller">（紀元前49年）</span>\n|後継者=[[ガイウス・オクタウィウス・トゥリヌス|オクタウィウス]]<BR>[[カエサリオン]]\n}}\n'''ガイウス・ユリウス・カエサル'''（[[古典ラテン語]]：{{lang|la|'''Gaius Iulius Cæsar'''}}<ref>æはaeの[[合字]]である。合字で表記しなくても構わない。</ref>、[[紀元前100年]] - [[紀元前44年]][[3月15日]]<ref>生年は[[太陰暦]]である[[ローマ暦]]、没年は[[ユリウス暦]]。</ref>）は、[[共和政ローマ]]期の[[政治家]]、軍人であり、[[著作家|文筆家]]。「[[賽は投げられた]]」({{lang|la|alea iacta est}})、「[[来た、見た、勝った]]」({{lang|la|veni, vidi, vici}}) 、「[[ブルータス、お前もか]] (et tu, Brute?)」などの特徴的な引用句でも知られる。また暦で彼の名称が使用されていた（[[ユリウス暦]]）時期が存在していた。\n\n[[マルクス・リキニウス・クラッスス]]及び[[グナエウス・ポンペイウス]]との[[三頭政治|第一回三頭政治]]と[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|内戦]]を経て、[[ルキウス・コルネリウス・スッラ]]に次ぐ[[独裁官|終身独裁官]]（ディクタトル）となり、後の[[ローマ帝国|帝政]]の基礎を築いた。\n\n== 名前 ==\n'''ガーイウス・ユーリウス・カエサル'''が、古典ラテン語の当時の発音（[[再建]]音）に最も近い。長母音と短母音を区別をしない{{PAGENAME}}は慣用的な表記である。[[英語]]読みの「ジュリアス・シーザー」({{lang|en|Julius Caesar}}) でも知られる。名前の意味は、ユーリウス氏族に属するカエサル家のガーイウスという意味である　ちなみに氏族名のユーリウスとはユピテル（ジュピター）の子孫という意味である\n\n「[[カエサル (称号)|カエサル]]」の名は、[[プリンキパトゥス|帝政初期]]に[[ローマ皇帝]]が帯びる称号の一つ、[[ドミナートゥス|帝政後期]]には副帝の称号となった（[[テトラルキア]]参照）。ドイツ語の{{lang|de|Kaiser}}（[[カイザー (曖昧さ回避)|カイザー]]）やロシア語の{{lang|ru|царь}}（[[ツァーリ]]）など、皇帝を表す言葉の語源でもある。\n\n== 生涯 ==\n=== 生誕 ===\n{{PAGENAME}}の生誕年として以下の2つの説がある。\n#[[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]『皇帝伝』の記述に沿った[[紀元前100年]]<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 88ほか</ref>、\n#カエサルが[[プラエトル]]（法務官＝就任資格が40歳以上）に就任した紀元前62年から逆算した[[紀元前102年]]\n父は同名の{{仮リンク|ガイウス・ユリウス・カエサル (父)|label=ガイウス・ユリウス・カエサル|en|Gaius Julius Caesar (proconsul)}} (Gaius Julius Caesar) で、[[ガイウス・マリウス]]は父ガイウスの義弟に当たる。父ガイウスは[[プラエトル]]を務めた後、[[アシア属州]]の[[属州総督]]を務めた。母は[[ルキウス・アウレリウス・コッタ]]の娘{{仮リンク|アウレリア・コッタ|en|Aurelia Cotta}}で、祖先に幾人もの[[執政官]]を輩出した名家の出身であった。また、カエサルには幼少の頃から家庭教師としてマルクス・アントニウス・グニポが付けられたが、グニポは[[ガリア]]系の人物であった。\n\nなお、誕生月日も幾つかの説がある。カエサルの神格化を決議した後にカエサルの誕生日を祝う記念日を『{{仮リンク|ルディ・アポッリナレス|en|Ludi Apollinares}}』（7月6日から13日まで）の最終日に当たる7月13日を避けて7月12日に設置したと伝わっているため、7月13日をカエサルの誕生日とする説が有力であるが、7月12日とする説もある。<!-->英語版wikiより翻訳転載。出典は調査中。<!-->\n\nカエサルは自身の叔母でマリウスの妻でもあった[[ユリア]]の追悼演説で「[[ユリウス氏族]]は[[アエネアス]]の息子[[アスカニウス]]に由来し、したがって女神[[ウェヌス]]の子孫であり、また、カエサルの母方は[[アンクス・マルキウス]]（[[王政ローマ]]第4代の王）に連なる家柄である」と述べている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 6</ref>。なお、「カエサル」という家族名の起源としては以下の説がある。\n\n* [[ガイウス・プリニウス・セクンドゥス|大プリニウス]]の『[[博物誌]]』<ref>第7巻 9章 47節。http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Pliny_the_Elder/7*.html</ref>によれば、ラテン語で「切る」という意味の{{lang|la|caedere|}}に由来し、「切り取られた者」すなわち[[ユリウス氏族]]の「分家」であることを示す<ref>大プリニウスは同じ箇所でカエサルが[[帝王切開]]で生まれたとも記しているが、これは「切り取られた者」を掛けた駄洒落と解すべきであるが、これが俗説として広まった。古代ローマにおける帝王切開は、妊婦が何だかの理由で死去した際に、切開して胎児を救う事を目的としたものであるが、カエサルが長じてから生母アウレリアに宛てた書簡が存在することから、実際にカエサルが帝王切開で生まれた可能性は極めて低い。</ref>。なお、同書の記述を誤読した[[イシドールス]]の『語源』によって、後に[[帝王切開]]の誤訳が生まれた<ref>立川清編『医語語源大辞典』p644</ref>。\n\n*『[[ローマ皇帝群像]]』においては、以下の3つが挙げられている。\n** 最初にカエサル姓を名乗った人物が頭の毛がふさふさしていた（{{lang|la|caesaries|カエサリエス}}）説<ref>[[イシドールス]]の『語源』ではカエサル自身の頭髪が生まれつき豊かだった可能性に言及しているが、成人後のカエサルはむしろ薄毛を揶揄されることが多かった。</ref>\n** 灰色の瞳（{{lang|la|oculis carssi|オクリス・カルッスィ}}）をしていた説\n** 戦争で象（[[フェニキア語]]で{{lang|ph|carsai|カルサイ}}）を殺した説<ref>カエサル自身は自らの横顔を刻ませたコインの裏に象を描かせていることから「象」説を採っていたとも考えられる。</ref>\n\nユリウス氏族[[カエサル家]]は、このように古い系譜を有する名門の貴族（[[パトリキ]]）であったが、共和政が樹立されてからカエサルの誕生までにコンスル経験者が3人と、他のパトリキに比べ見劣りしていた。そのうちの1人がユリウス市民権法を成立させて[[同盟市戦争]]終結を加速させた伯父の[[ルキウス・ユリウス・カエサル (紀元前90年の執政官)|ルキウス]]である。\n\n=== 幼年期 ===\n幼少期のカエサルについては、プルタルコス『英雄伝』やスエトニウス『皇帝伝』などの文献に言及が無く、はっきりしない。カエサルの青年期に当たる前90年代から前80年代はローマが戦乱に明け暮れる時代であり、[[紀元前91年]]の[[同盟市戦争]]、[[紀元前88年]]から始まった[[ミトリダテス6世]]率いる[[ポントス|ポントス王国]]との[[ミトリダテス戦争]]などがあった。また、ローマ国内も政治的に不安定な時期であり、当時ローマでは民衆を基盤とする市民会の選挙政治を中心とする民衆派（[[ポプラレス]]）、[[元老院 (ローマ)|元老院]]を中心とした寡頭政治を支持する閥族派（[[オプティマテス]]）の2つの政治勢力が対立、各派の中心人物は民衆派が[[ガイウス・マリウス]]、閥族派が[[ルキウス・コルネリウス・スッラ]]であった。カエサルの叔母[[ユリア]]はマリウスに嫁いでいたため、カエサルは幼少の頃より民衆派と目されていた。\n\nミトリダテス討伐の権限を巡ってこの両者が対立、結局スッラがポントスへ赴くことになった。しかしスッラの遠征中にマリウスにもミトリダテス討伐の任が与えられ、これに激怒したスッラは軍を率いてローマへ帰還。老年のマリウスはローマから逃げのびる。そしてスッラが元老院に念を押して再び遠征に出かけると、今度は流浪の恥辱を晴らさんとするマリウスが再びローマを制圧、[[ルキウス・コルネリウス・キンナ]]と手を結びスッラを「国家の敵」と弾劾、マリウス派がスッラの支持者を粛清し、犠牲者の中には上述の伯父ルキウスもいた。「スッラがマリウスを放逐する際に反対しなかった」という些細な理由からである（カエサルにとって義理の叔父マリウスによって、実の伯父ルキウスが殺されたことになる）。その直後の[[紀元前86年]]にマリウスは没した。[[紀元前84年]]にカエサルの父が死去した為、カエサルはカエサル家の家長となった。\n\n[[紀元前83年]]、カエサルは[[最高神祇官|神祇官]]を務める。しかし、この職務は[[パトリキ]]のみに開放されており、前提としてパトリキと結婚する必要があったので、カエサルは婚約していた騎士階級（[[エクィテス]]）の娘コッスティアと別れ、[[コルネリウス氏族]]であるキンナの娘コルネリアと結婚した<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 1</ref>。\n\n=== 亡命 ===\nしかし、その直後スッラがローマへ進軍し、民衆派の抵抗を受けたがローマ市を制圧。[[紀元前83年]]に終身[[独裁官]]となり、政治的に対立する民衆派を[[プロスクリプティオ]]に基づいて徹底して粛清した。血縁としてマリウスに近く、キンナの婿であるカエサルも当然この処刑リストに名が載り、彼はあやうく殺されそうになった。しかしこの時、カエサルはまだ18歳で政治活動をしたことのない若者であったことから、スッラの支持者、果てはローマで大変敬意を表されている[[ウェスタの処女|ウェスタの巫女]]からまで助命嘆願が相次ぎ、スッラもこれにしぶしぶ同意する。その時スッラは「君たちにはわからないのかね。あの若者の中には多くのマリウスがいるということを」と語ったと伝えられる<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 1</ref>。\n代わりにスッラはキンナの娘コルネリアとの離婚を命じたが、カエサルは拒否し、スッラの追手から逃れるため、[[紀元前81年]]に[[アナトリア半島|小アジア]]、[[アカエア]]へ亡命した。\n\nローマから亡命したカエサルは[[属州]]での軍務に就く。[[アシア属州]]の[[マルクス・ミヌキウス・テルムス]]のもとで[[シチリア|シキリア属州]]駐屯の軍に籍を置き、そこでの業績で「市民冠」を授与された<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 2</ref>。\nそして[[ビテュニア]]遠征の際に支援したビテュニア王[[ニコメデス4世]]のもとに非常に長期間滞在する。スエトニウスによれば、この時に王と若いカエサルは[[男色|男色関係]]にあったのではないかという噂が立ったと言われる。また、この噂は生涯に渡って付いて回り、「ビテュニアの女王」などと政敵より攻撃される材料となった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 49</ref>。\n\nこの頃ローマでは、制度疲労に陥っていた元老院の綻びを直し終わったスッラが[[紀元前80年]]に終身独裁官を辞していた。このスッラの行動を後年、カエサルは「スッラは政治のイロハを分かっていなかった」と評したという<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 77</ref>。\n\n=== ローマ帰還 ===\n[[ファイル:0092 - Wien - Kunsthistorisches Museum - Gaius Julius Caesar.jpg|200px|thumb|カエサルの胸像（[[ウィーン]][[美術史美術館]]）]]\n[[紀元前78年]]にスッラが死去したことでカエサルはローマへ帰還した。ローマに戻ったカエサルは下層階級の住む[[スブッラ]]の一角に質素な家を持った。スッラ死後に挙兵した民衆派の[[マルクス・アエミリウス・レピドゥス (紀元前78年の執政官)|マルクス・アエミリウス・レピドゥス]]はカエサルに参加を呼び掛けたが、カエサルはこれを断った。\n\n代わりにカエサルは弁舌で一躍有名となる。当時ローマでは属州統治に現地民への脅迫や搾取・収賄を行う者が頻繁にいたが、感情のこもった手振りと息つく暇もない話しぶりで彼はそのような属州総督を次々と告発、[[紀元前77年]]には前81年に執政官へ選出された{{仮リンク|グナエウス・コルネリウス・ドラベッラ|en|Gnaeus Cornelius Dolabella}}も告発した<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 4</ref>。この時の彼を同じく弁舌で知られた[[マルクス・トゥッリウス・キケロ|キケロ]]も賞賛したという。\n\nドラベッラへの告発が不調に終わったことで復讐を恐れたカエサルは、[[紀元前75年]]に[[ロドス島]]へ赴き、キケロの師で[[修辞学]]の権威として著名であった[[アッポロニウス・モロン]]に師事した。\n\nこの時カエサルは[[エーゲ海]]を船で渡っていたが、途中[[キリキア]]の[[海賊]]に囚われの身となった。海賊は身代金として20[[タレント (単位)|タレント]]を要求したが、カエサルは「20では安すぎる、50タレントを要求しろ」と海賊に言い放ち、その間海賊に対して恐れもせずに尊大に接するだけではなく、「自分が戻ったらお前たちを磔にしてやるぞ」と海賊に対し冗談すら言った。そして身代金が支払われて釈放されるとカエサルは海軍を招集し海賊を追跡、捕らえて[[ペルガモン]]の獄につないだ。そしてアシア属州の総督に処刑するように命じるが、総督はこれを拒否して海賊を奴隷に売ろうとする。するとカエサルは海路を引き返して、冗談でほのめかした通りに自分の命令で海賊たちを磔刑に処したという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 2</ref>。\n\n=== キャリア初期 ===\nローマに戻ると軍団司令官（[[トリブヌス・ミリトゥム]]）に選出、[[クルスス・ホノルム]]への道を歩み始めた。ヒスパニアでの[[クィントゥス・セルトリウス]]による{{仮リンク|セルトリウスの反乱|en|Sertorian War|label=反乱}}に加えて、[[紀元前73年]]には[[スパルタクス]]らが首謀した[[第三次奴隷戦争]]が勃発、[[グナエウス・ポンペイウス]]や[[マルクス・リキニウス・クラッスス]]がこれらの戦争で活躍したが、この時期にカエサルは軍の士官職を持っていたにもかかわらず、活躍をしたという記録は無い。[[紀元前69年]]に財務官（[[クァエストル]]）に就任。この頃、叔母でマリウスの寡婦であったユリアの葬儀で追悼演説を行った。またこの時、スッラの粛清以来すっかり見なくなったマリウスの像を掲げ、自らを民衆派であることを公然と示した。妻のコルネリアも同年死去した。\n\n財務官の任務でカエサルは[[ヒスパニア]]へ赴任する。ここで[[アレクサンドロス3世|アレクサンドロス大王]]の像を目にして「アレクサンドロスの年齢に達したのにも拘らず何もなしえていない」と自らの心境を吐露し、偉業達成への意気込みを見せた。スエトニウスによると、カエサルはこの夜に母アウレリアを犯す夢を見たために激しく狼狽し、占い師から「母とは全ての母に当たる『大地』である」と助言を受けて、ようやく落着きを取り戻したとされる<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 7</ref>。\nカエサルは任務を早めに切り上げてローマに戻った。そして財務官の任期を終えたことで元老院の議席を得た。\n\nローマに戻ったカエサルはスッラの孫であるポンペイアと結婚した。ポンペイアは裕福だったため、彼はその財産を買収や陰謀に使った。この時期、カエサルは複数のローマ転覆の陰謀への関与が取り沙汰された。一つ目はヒスパニアからローマへの帰路に通った不完全なローマ市民権しか持たない[[ポー川]]より北側の都市で蜂起を唆したとされた行動、二つ目は上級按察官（[[アエディリス|アエディリス・クルリス]]）に就任する前の紀元前66年にクラッススを独裁官、カエサル自身はその騎兵長官（[[マギステル・エクィトゥム]]）としてローマを壟断しようとする計画であったが、いずれも未遂に終わった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 9</ref>。\n\n[[紀元前65年]]には上級按察官に就任した。スッラ亡き後も元老院派が政治を牛耳っていたのにもかかわらず、カエサルは公然と叔父である民衆派の巨頭マリウスの戦勝碑の修復に着手し、スッラの[[プロスクリプティオ]]に基づく没収財産で財を成した者の告発を行った。同時に多額の公費を使い、同僚の[[マルクス・カルプルニウス・ビブルス]]の存在を完全に日陰にしてしまうほど派手に公共事業や公共祭儀などを行った。\n\n=== カティリナ事件 ===\n[[ファイル:Maccari-Cicero.jpg|thumb|left|300px|''"Cicerone denuncia Catilina"''、カティリナ（右端）を追及するキケロ（左側手前）、イタリア人画家{{仮リンク|チェーザレ・マッカリ|en|Cesare Maccari}}による[[1888年]]の作]]\n[[紀元前63年]]、[[護民官]][[ティトゥス・ラビエヌス]]と共闘して元老院議員[[ガイウス・ラビリウス]]を37年前の民衆派の護民官[[ルキウス・アップレイウス・サトゥルニヌス]]殺害の容疑で告発、ラビエヌスを告発側に就かせた。この時、弁護側にはキケロと[[クィントゥス・ホルテンシウス・ホルタルス|ホルタルス]]が就いた。そしてラビリウスは国家反逆罪で断罪された。この時、護民官[[メテッルス・ケレル]]が[[ヤーヌス|ヤヌスの丘]]に戦時召集の旗が掲げてあるのを見て[[民会 (ローマ)|民会]]を緊急召集したため、裁判自体はうやむやになった<ref>[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]「Pro Rabirio Perduellionis Reo 」</ref><ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 11ほか</ref>。\n\n同年、カエサルはスッラの治世中に任命された前任の[[クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス]]の死去に伴い、[[最高神祇官]]に立候補する。そして彼は同じく立候補した前職の執政官[[クィントゥス・ルタティウス・カトゥルス|カトゥルス]]と[[プブリウス・セルウィリウス・ウァティア・イサウリクス|イサウリクス]]とその座を争うことになり、互いに職を巡っての贈賄の告発が続く事態となる。この時、既に選挙運動で多額の借金を抱え（その最大の債権者がクラッススであった）、もし落選すれば再び国外退去するつもりでいたカエサルは、母アウレリアに「最高神祇官にならなければ（自宅に）戻ってくることはないでしょう」と言った<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 7</ref>。カエサルは2人の対立候補を抑えて当選し、晴れて公邸（[[レギア]]）に住む身となった。\n\nさらにこの年は[[ルキウス・セルギウス・カティリナ]]一味による国家転覆の陰謀が発覚、この年の執政官であったキケロは熱弁を奮ってカティリナ一味を断罪した。元老院議員たちの間で互いに疑心暗鬼となり陰謀の対処に追われる中、カエサルは陰謀に加担した者の死刑に反対、あくまでも終身の投獄を主張する立場をとる。これに対して[[マルクス・ポルキウス・カト・ウティケンシス|マルクス・ポルキウス・カト]]は処刑を徹底主張し、結局陰謀者たちは処刑された。カエサルは方針決定後も更に妨害を続けたが、キケロやカトの意見を支持する一団に打ち殺されそうになった為、カエサルはすっかり腰が引けてしまい、その年は家に引篭もった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 14</ref>。\n\n紀元前62年には陰謀のさらなる追求のため委員会が設置された。その中でキケロは[[陰謀]]が何たるか報告を事前に受けていたという証言があったが、彼は容疑の潔白を証明し、逆に自分を告発した人物、そして委員会のメンバーの1人も獄につながれる事態となった。その間にカエサル（この年、[[プラエトル]]（法務官）に選出されていた）は一貫して処罰の連座制に反対の立場を貫いた。なお、カエサルはクラッススと共に裏で陰謀を画策していたとも伝えられた。<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 13</ref>。\n\nまた、カエサルがこの陰謀に関わっていたという会議中に、彼は手紙を部下から受け取った。それを見たカトは、陰謀に加担した証拠だと中身を見せろと詰め寄った。カエサルは「これは大したものではない」と見せることを躊躇う様子を見せたが、カトが執拗に要求してきたので中身を見せると、それは愛人[[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]]（カトの異父姉）からの恋文だったという。カトは「この女たらし！」と罵倒したが、それでカエサルを追求できなくなり、議場は大爆笑となった。これでカエサルへの疑いはかき消されたという。\n\n=== 三頭政治 ===\n紀元前61年、カエサルは、前法務官（プロプラエトル）として[[ヒスパニア・タッラコネンシス|ヒスパニア・ウルステリオル]][[属州総督]]として赴任した。カエサルはヒスパニアへ向かう道中に立ち寄った寒村で、部下に対して「ローマ人の間で第2位を占めるよりも、この寒村で第1人者になりたいものだ」と語ったという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 11</ref>。\nカエサルは属州総督としてローマ軍を率いて{{仮リンク|ルシタニ族|en|Lusitanians}}や{{仮リンク|ガッラエキ族|en|Gallaeci}}を討伐し、ローマへ服属していなかった部族も従えた。カエサルはこの属州総督時代に大金を得た<ref>[[プルタルコス]]「英雄伝」カエサル 12</ref>。\n\n[[紀元前60年]]、コンスルをめざすカエサルは、オリエントを平定して凱旋した自分に対する[[元老院 (ローマ)|元老院]]の対応に不満を持ったポンペイウスと結び執政官に当選する。ただこの時点で、すでに功なり名を成したポンペイウスに対し、カエサルはたいした実績もなく、ポンペイウスと並立しうるほどの実力はなかった。そこでポンペイウスより年長で、エクィテス（騎士階級）を代表し、スッラ派の重鎮でもあるクラッススを引きいれてバランスを取った。ここに[[三頭政治|第一回三頭政治]]が結成された。民衆派として民衆から絶大な支持を誇るカエサル、元軍団総司令官として軍事力を背景に持つポンペイウス、経済力を有するクラッススの三者が手を組むことで、当時強大な政治力を持っていた元老院に対抗できる勢力を形成した。\n\n執政官在任中にまず、元老院での議事録を即日市民に公開する事を定めた。それまでは議員から話を聞く以外には内容が知られることはなかっただけに、議員たちはうかつな言動は出来なくなった。また、[[グラックス兄弟]]以来元老院体制におけるタブーであった農地法を成立させる。当初、元老院はこの法案に激しく反対したが、カエサルは職権で平民集会を招集、巧妙な議事運営で法案を成立させるとともに、全元老院議員に農地法の尊重を誓約させることに成功した。\n\n=== ガリア戦争 ===\n{{Main|ガリア戦争}}\n[[ファイル:Siege-alesia-vercingetorix-jules-cesar.jpg|thumb|300px|''"Vercingetorix throwing his weapons at the feet of Caesar"''　フランス人画家{{仮リンク|リオネル・ロワイエ|en|Lionel Royer}}による[[1899年]]の作（[[ル・ピュイ＝アン＝ヴレ]]の{{仮リンク|クロザティエ博物館|en|Musée Crozatier|fr|Musée Crozatier au Puy-en-Velay}}所蔵）<br />アレシアの戦いにて、カエサル（赤い[[トガ|トーガ]]をまとう人物）の軍門に下り、勝利者の足元に武器を投げ捨ててみせるウェルキンゲトリクス（馬上の人）。]]\n\n[[紀元前58年]]、コンスルの任期を終えたカエサルは前執政官（[[プロコンスル]]）の資格で以て[[ガリア・キサルピナ]]及び[[ガリア・ナルボネンシス|ガリア・トランサルピナ]]等の属州総督に就任した。[[ヘルウェティイ族]]がローマ属州を通過したい旨の要求を拒否したことを皮切りに、ガリア人との[[ガリア戦争]]へ踏み出すこととなった。ヘルウェティイ族を抑えた後、ガリア人の依頼を受けて[[ゲルマン人|ゲルマニア人]]の[[アリオウィストゥス]]との戦い（[[ウォセグスの戦い]]）に勝ち、翌年にはガリアの北東部に住む[[ベルガエ|ベルガエ人]]諸部族を制圧した（[[サビス川の戦い]]）。\n\nその間の[[紀元前56年]]には[[ルッカ]]でポンペイウス、クラッススと会談を行い、[[紀元前55年]]にポンペイウスとクラッススが執政官に選出され、カエサルのガリア総督としての任期が5年延長されることが決定した。また、同年に[[ゲルマニア]]に侵攻してゲルマニア人のガリア進出を退け、[[ライン川]]防衛線（[[リーメス]]）の端緒を築いた。紀元前55年及び[[紀元前54年|54年]]の2度にわたって[[ローマによるブリタンニア侵攻 (紀元前55年-紀元前54年)|ブリタンニア遠征]]も実施した。\n\n最大の戦いは[[紀元前52年]]、[[アルウェルニ族]]の族長[[ウェルキンゲトリクス]]との戦いであり、この時はほとんどのガリアの部族が敵対したが、カエサルは[[アレシアの戦い]]でこれを下した。これらの遠征により、カエサルはガリア全土をローマ属州とした。カエサルはガリア戦争の一連の経緯を『[[ガリア戦記]]』として著した。\n\nカエサルはこの戦争でガリア人から多数の勝利を得、ローマでの名声を大いに高めた。彼は「新兵は新軍団を構成し、既設の軍団には新兵を補充しない」という方針を採ったため、長期間の遠征に従事した軍団は兵数が定員を割っていたが、代わりに統率の取れた精強な部隊になった。軍団兵には、ローマにではなくカエサル個人に対し、忠誠心を抱く者も多かったといわれる。これらのガリア征服を通して蓄えられた実力は、カエサルが内戦を引き起こす際の後ろ盾となったのみならず、ローマの元老院派のカエサルに対する警戒心をより強くさせ、元老院派の側からも内乱を誘発させかねない強硬策を取らせることとなった。\n\n=== ローマ内戦 ===\n{{Main|ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)}}\n==== ポンペイウスとの対決 ====\n[[紀元前53年]]、[[パルティア]]へ遠征していた三頭政治の一角であるクラッススの軍が壊滅（[[カルラエの戦い]]）し、クラッススが戦死したことにより三頭政治は崩壊した。また、紀元前54年にポンペイウスに嫁いでいた娘[[ユリア (ガイウス・ユリウス・カエサルの娘)|ユリア]]が死去したことも受けて、ポンペイウスはカエサルと距離を置き、三頭にとって共通の政敵であったカトや[[ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス (紀元前54年の執政官)|ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス]]ら元老院派（閥族派）に接近したため、両者の対立が顕在化した。\n\n[[紀元前49年]]、カエサルのガリア属州総督解任および本国召還を命じる『[[セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム|元老院最終勧告]]』が発布された。カエサルは自派の護民官がローマを追われたことを名目に、軍を率いて[[ルビコン川]]を越えたことで、ポンペイウス及び元老院派との[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|内戦]]に突入した<ref>当時のローマ法では、ルビコン川以南への軍の侵入は禁じられていた</ref>。[[1月10日]]にルビコン川を渡る際、彼は「ここを渡れば人間世界の破滅、渡らなければ私の破滅。神々の待つところ、我々を侮辱した敵の待つところへ進もう、[[賽は投げられた]]」と檄を飛ばしたという<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 32</ref>。\n\nルビコン川を越えたカエサルは[[アドリア海]]沿いにイタリア半島の制圧を目指した。対するポンペイウスはローマにいたため即時の軍団編成を行えず、イタリア半島から逃れ、勢力地盤であった[[アカエア|ギリシア]]で軍備を整えることにした。多くの元老院議員もポンペイウスに従ってギリシアへ向かった。こうして、カエサルはイタリア半島の実質的な支配権を手にした。\n\nローマ制圧後、[[マッシリア包囲戦]]と[[イレルダの戦い]]でヒスパニアやマッシリア（現[[マルセイユ]]）などの元老院派を平定して後方の安全を確保し、カエサルが[[独裁官]]として仕切った選挙で紀元前48年の執政官に選出された<ref>カエサル「内乱記」3.1</ref>。独裁官を10日余りで自ら辞任し、ローマを発って軍を率いてギリシアへ上陸した。元老院派の兵站基地を包囲した[[デュッラキウムの戦い]]で敗退を喫したが、[[紀元前48年]]8月の[[ファルサルスの戦い]]で兵力に劣りながらも優れた戦術によって勝利を収めた。ポンペイウスは[[古代エジプト|エジプト]]に逃亡したが、[[9月29日]]、[[プトレマイオス朝]]の都[[アレクサンドリア]]に上陸しようとした際、[[プトレマイオス13世]]の側近の計略によって迎えの船の上で殺害された。後を追ってきたカエサルがアレクサンドリアに着いたのは、その数日後だった。\n\n==== エジプトにて ====\n[[ファイル:Pietro Da Cortona-Lyon.jpg|thumb|250px|『クレオパトラをエジプト女王へ据えるカエサル』''"Cesare rimette Cleopatra sul trono d'Egitto"''、イタリア人画家[[ピエトロ・ダ・コルトーナ]]による[[1637年]]の作<br>カエサル（中央、赤いマント）が[[クレオパトラ7世]]の手を引いて玉座へ座るよう促している。右端は[[アルシノエ4世]]。]]\n\nポンペイウスの死を知ったカエサルは、軍勢を伴ってアレクサンドリアに上陸した。エジプトでは、先王[[プトレマイオス12世]]の子である[[クレオパトラ7世]]とプトレマイオス13世の姉弟が争っており、両者の仲介を模索したものの、プトレマイオス13世派から攻撃を受けた為、クレオパトラ7世の側に立って政争に介入し、[[ナイルの戦い (紀元前47年)|ナイルの戦い]]で、カエサル麾下のローマ軍はプトレマイオス13世派を打ち破った。この戦いで敗死したプトレマイオス13世に代わって、[[プトレマイオス14世]]がクレオパトラ7世と共同でファラオの地位に就いた。\n<!-- 塩野七生は小説家である \nカエサルがクレオパトラ派に組した主な理由は、状況からプトレマイオス派が攻撃したこととなるが、小説家[[塩野七生]]らは、ポンペイウスを謀殺した犯人がプトレマイオス13世の陣営にいたという事実が大きいとする。すなわち、カエサルは元老院派の人物の官職を剥奪しなかったため、ポンペイウスは殺害されたときも元老院議員（ローマの公人）であった。ローマの指導者として、[[前執政官]]という重要人物に対する不当な仕打ちを見過ごすわけにはいかなかったことに加えて、見過ごした際は殺害を黙認したこととなり、自分と敵対した者でも降伏すれば許して公的地位も保証する、という方針（「（カエサルの）寛容」として知られる）が揺らぎ、ポンペイウスを暗殺した者を処罰しなければ「カエサルは宿敵の暗殺を許した」という評判が立つことを懸念したからである、と指摘している。-->\n\n==== 北アフリカ、ヒスパニア戦役 ====\nエジプト平定後、カエサルは親密になったクレオパトラ7世とエジプトで過ごしたが、小アジアに派遣していた[[グナエウス・ドミティウス・カルウィヌス]]がポントス王[[ファルナケス2世]]に敗北したという報せが届いた。[[紀元前47年]]6月、カエサルはエジプトを発ち、途中でポンペイウスの勢力下だった[[シリア属州|シュリア]]や[[キリキア]]を抑えつつ進軍、[[8月2日]]に[[ゼラの戦い]]でファルナケス2世を破った。この時、ローマにいる腹心の[[ガイウス・マティウス]]に送った戦勝報告に「'''[[来た、見た、勝った]]''' ({{lang|la|Veni, vidi, vici.}})」との言葉があった。その後ローマに短期間滞在、その際1年間の独裁官に任命された。\n\nポンペイウス死後も[[ヌミディア]]王[[ユバ1世]]と組んで北アフリカを支配していた[[クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス・スキピオ・ナシカ]]など元老院派を[[タプススの戦い]]で破り、更に[[ウティカ]]を攻撃してカトを自害に追い込んだ（[[紀元前46年]]4月）。\n\n[[紀元前46年]]夏、ローマへ帰還したカエサルは市民の熱狂的な歓呼に迎えられ、壮麗な凱旋式を挙行した。カエサルはクレオパトラ7世をローマに招いており、クレオパトラ7世はカエサルとの間の息子とされる[[カエサリオン]]を伴っていた。[[紀元前45年]]3月、ヒスパニアへ逃れていたラビエヌスやポンペイウスの遺児[[グナエウス・ポンペイウス・ミノル|小ポンペイウス]]・[[セクストゥス・ポンペイウス|セクストゥス]]兄弟らとの[[ムンダの戦い]]に勝利して一連のローマ内戦を終結させた。\n\n=== 終身独裁官就任 ===\n元老院派を武力で制圧して、ローマでの支配権を確固たるものとしたカエサルは共和政の改革に着手する。属州民に議席を与えて、定員を600名から900名へと増員したことで元老院の機能・権威を低下させ、機能不全に陥っていた[[民会 (ローマ)|民会]]、護民官を単なる追認機関とすることで有名無実化した。代わって、自らが終身独裁官に就任（紀元前44年2月）し、権力を1点に集中することで統治能力の強化を図ったのである。この権力集中システムは元首政（[[プリンキパトゥス]]）として後継者のオクタウィアヌス（後の[[アウグストゥス]]）に引き継がれ、[[ローマ帝国|帝政ローマ]]誕生の礎ともなる。\n\n紀元前44年[[2月15日]]、[[ルペルカリア祭]]の際にアントニウスがカエサルへ王の証ともいえる[[ゲッケイジュ|月桂樹]]を奉じたものの、ローマ市民からの拍手はまばらで、逆にカエサルが月桂樹を押し戻した際には大変な拍手であった。数度繰り返した所、全く同じ反応であり、カエサルはカピトル神殿へ月桂樹を捧げるように指示したという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル61</ref>。\n[[共和主義者]]はこの行動をカエサルが[[君主政]]を志向した表れと判断した。また、カエサルは「共和政ローマは白昼夢に過ぎない。実体も外観も無く、名前だけに過ぎない」「私の発言は法律とみなされるべきだ」などと発言したとされる<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 77</ref>。これら伝えられるカエサルの振る舞いや言動、そして終身独裁官としての絶対的な権力に対し、[[マルクス・ユニウス・ブルトゥス]]や[[ガイウス・カッシウス・ロンギヌス]]ら共和主義者は共和政崩壊の危機感を抱いた。\n\n=== 暗殺 ===\n[[ファイル:Jean-Léon_Gérôme_-_The_Death_of_Caesar_-_Walters_37884.jpg|thumb|330px|『カエサル暗殺』(La Mort de César) フランス人画家[[ジャン＝レオン・ジェローム]]による1867年の作]]\n紀元前44年3月15日 ({{lang|la|Idus Martiae}})、元老院へ出席するカエサルの随行者は[[デキムス・ユニウス・ブルトゥス・アルビヌス]]であった。妻・カルプルニアは前夜に悪夢を見た為、カエサルに元老院への出席を避けるよう伝え、カエサルも一度は見合わせることを検討したものの、デキムスの忠告によってカエサルは出席することとした。以前「『3月15日』に注意せよ」と予言した腸卜官（占い師）のウェストリキウス・スプリンナに元老院への道中で出会い、カエサルは「何も無かったではないか」と語ったが、スプリンナは「『3月15日』は未だ終わっていない」と返答した<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル63</ref>。\n\nそれ以前にカエサルは身体の不可侵性を保障される護民官職権を得ていたが、それに加えて元老院議員から安全に関する誓約（元老院議員ほどに社会的地位に高い者なら、「紳士協定」こそ守られなくてはならないとされていた）を取った上で、独裁官に付属する護衛隊を解散していた。カエサルは「身の安寧に汲々としているようでは生きている甲斐がない」「私は自分が信じる道に従って行動している。だから他人がそう生きることも当然と思っている」といったことを述べている。\n\n[[ポンペイウス劇場]]で開かれた元老院会議は、パルティア遠征を前にカエサル不在中のローマの統治体制を協議する予定であった。終身独裁官であったカエサルに随行する[[リクトル]]は元老院の慣習により元老院外で待機、腹心の[[マルクス・アントニウス]]は[[ガイウス・トレボニウス]]によって引き離されていた。\n\n事件は元老院の開会前に起こったとされ、ポンペイウス劇場に隣接する列柱廊（現在の[[トッレ・アルジェンティーナ広場]]内）でマルクス・ブルトゥスやカッシウスらによって[[暗殺]]された。23の刺し傷の内、2つ目の刺し傷が致命傷となったという<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル66</ref>。\n\n暗殺された際、カエサルは「'''[[ブルータス、お前もか|ブルトゥス、お前もか]]''' ({{lang|la|Et tu, Brute?}})」と叫んだとされ、これは[[ウィリアム・シェイクスピア|シェイクスピア]]の戯曲『[[ジュリアス・シーザー (シェイクスピア)|ジュリアス・シーザー]]』の中の台詞として有名であるが<ref>シェイクスピア「ジュリアス・シーザー」第3幕 第1場</ref>、それ以前にもカエサルがこのような意味のことを言ったという説は存在していた。また、ギリシア語で「息子よ、お前もか？ ({{lang|grc|καὶ σὺ τέκνον;}})」<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 82</ref> と言ったとも伝えられる。\n[[File:Ｊｕｌｉｕｓ Ｃａｅｓａｒ Ｄｅｎａｒｉｕｓ ｃ４４ ＢＣ.JPG|thumb|カエサルの死後、紀元前44年ごろにローマで発行されたディナリウス銀貨]]\n上記の「ブルトゥス」は通常、暗殺の指導者の1人で、カエサルが最も愛したと伝えられる[[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]]<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 50</ref>の息子であるマルクス・ユニウス・ブルトゥスを指すが、カエサルが呼んだ「ブルトゥス」は、子供の頃から知っているとはいえ愛人の子に過ぎなかった彼ではなく、その従兄弟に当たりカエサルにとって腹心中の腹心でもあったデキムス・ブルトゥスであったとする説もある<ref>塩野七生「ローマ人の物語V　ユリウス・カエサル　ルビコン以後」</ref>。数日後、カエサルの遺言状が開封された。第一相続人に当時18歳の[[続柄#大甥・大姪|大甥]]ガイウス・オクタウィウス・トゥリヌス（後の[[アウグストゥス]]）、第二相続人にデキムス・ブルトゥスとの内容であった<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 83</ref>。\n\nカエサルは生前に死に方を問われた際に「思いがけない死、突然の死こそ望ましい」と答え、合わせて「私が無事息災でいることは、ローマのためにも必要である。私は長い間権力を握っており、もし私の身の上に何かが起こったら、ローマは平穏無事であるはずがない。もしかすると悪くなる可能性があり、内乱が起こるだろう」と語ったと伝えられている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 87</ref>。\n\n== カエサル年表 ==\n* [[紀元前100年]]頃 - ローマで生まれる。\n* [[紀元前82年]] - スッラがローマへ侵攻。カエサル、キリキアへ逃れる。\n* [[紀元前78年]] - スッラ死去。カエサル、ローマへ帰還。\n* [[紀元前69年]] - [[クァエストル]]に選出され、ヒスパニアへ赴任する。\n* [[紀元前65年]] - [[アエディリス]]に選出。\n* [[紀元前63年]] - [[最高神祇官]]選挙で対立候補を破って当選。カティリナ事件。\n* [[紀元前62年]] - [[プラエトル]]に選出。\n* [[紀元前61年]] - プラプラエトル格でヒスパニア総督に選出。\n* [[紀元前59年]] - [[コンスル]]に選出（同僚はマルクス・カルプルニウス・ビブルス）。三頭政治の開始。\n* [[紀元前58年]] - [[プロコンスル]]格でガリア地区の総督に選出。[[ガリア戦争]]が勃発（紀元前51年まで）。 \n* [[紀元前56年]] - [[ルッカ]]会談。\n* [[紀元前53年]] - クラッスス戦死、三頭政治が事実上崩壊。\n* [[紀元前52年]] - アレシアの戦い。\n* [[紀元前49年]] - ルビコン渡河。[[ローマ内戦 (紀元前49年-紀元前45年)|ローマ内戦]]の開始。\n* [[紀元前48年]] - ファルサルスの戦い。ポンペイウス、エジプトで殺害。\n* [[紀元前46年]] - タプススの戦い。初の凱旋式、10年期限の[[独裁官|ディクタトル]]（独裁官）に選出。\n* [[紀元前45年]] - ムンダの戦い。ローマ内戦が事実上終結。終身独裁官に選出。 \n* [[紀元前44年]] - ローマ元老院議場内で暗殺。\n\n== 業績 ==\n\n\n=== ローマの将軍として ===\n* [[ガリア]]に遠征し、全域をローマの[[属州]]とした。\n* [[ブリタンニア]]、[[ゲルマニア]]に遠征した。\n* [[執政官]]（コンスル）に5度選出。また、2度の凱旋式を挙行。\n\n=== 独裁官として ===\n* 多数の軍事的成功によるローマ国境内の安定化（後の[[パクス・ロマーナ]]に繋がる）。民生の充実、および共和政から帝政への移行のため、政治・経済・社会等、諸制度の全面的な改革を行う。\n* [[ガリア・キサルピナ|ガリア・キサルピーナ]]属州（現在の北イタリア地方）の都市計画並びに属州民への[[ローマ市民権]]付与。[[シチリア]]と[[ガリア・ナルボネンシス|ガリア・トランサルピナ]]属州（現在の南フランス地方）住民への[[ラテン市民権]]の授与。\n* [[元老院]]議員をスッラ体制下の600人から900人に増員。中西部ガリアの部族長、属州のローマ市民、カエサルの[[ケントゥリオ]]（百人隊長）などが新たに議席を得る。これによって元老院の[[権威]]は著しく低下し、カエサルの権威に対抗する存在はなくなった。新たな属州出身者の元老院入りは人材の多様性をもたらし属州のローマ化に大きな影響を与えた一方で、元来の議員の敵意を招いた。後継者アウグストゥスの時代には、内乱の混乱で1000人以上となっていたのを600人に戻し、属州出身議員の登用は後の[[クラウディウス]]の時代まで凍結された。\n* 権力を独占し従来の政治の基本構造であった[[民会 (ローマ)|民会]]、[[護民官]]を有名無実化した。\n* 金銀の換算率の固定化、国立造幣所の開設、利息率の上限を設定。\n* 法務官（[[プラエトル]]）、財務官（[[クァエストル]]）、按察官（[[アエディリス]]）の増員。\n* 同僚執政官（[[執政官|コンスル]]）の補佐役化。\n* 地方議会の[[被選挙権]]の改正、[[解放奴隷]]への公職門戸開放。\n* 属州の再編成（スッラ：10州→カエサル：18州）。属州議会の認知、税制の公正化（公営の徴税機関設置）。\n* [[ユピテル]]、[[ユーノー]]、[[ミネルウァ]]をローマの主神とし、この神々を祭る日を休日とした。\n* [[センプロニウス法]]再興による[[セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム|元老院最終勧告]]の廃止。[[陪審員]]資格を[[パトリキ]]（貴族）・[[エクィテス]]（ローマ騎士）・[[プレブス]]（平民）といった「階級別」から、「40万[[セステルティウス]]以上の資産を持つローマ市民」へと改正。\n* 小麦の無料給付者を15万人に半減。審査按察官の設置。\n* 失業者と退役兵の植民先を属州に分散。[[カルタゴ]]と[[コリントス]]を再興。\n* 教師と医師へのローマ市民権の授与。\n* [[フォロ・ジュリアーノ|カエサルのフォルム]]建設、[[フォロ・ロマーノ|フォルム・ロマヌム]]、市街地の拡大などの再開発を進めるために[[セルウィウス城壁]]を撤去した。そしてそれは「ローマの平和は国境防衛線で守られるものである以上、首都では防壁など不要である」という宣言でもあった。\n* 干拓・街道の整備延長やほかの公共事業。\n* [[ローマ暦]]（[[太陰暦]]）を改正、[[ユリウス暦]]（[[太陽暦]]）を制定<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 40</ref>。これはのちに[[グレゴリオ暦]]が制定されるまで、1600年以上にわたってヨーロッパ各地で使われ続けることとなった。\n\n== 文筆家として ==\n*『[[ガリア戦記]]』\n*『[[内乱記]]』\n*『反カト論』（散逸）\n*『類推論』（散逸）\n\n== 評価 ==\n* カエサルは、文筆家としての才能も高く評価されており、[[マルクス・トゥッリウス・キケロ]]とともに、[[ラテン文学]]の散文における双璧をなしている。特に『[[ガリア戦記]]』の雄渾で簡潔な文体は高く評価されている。また、上述した引用句も特徴的である。\n* 終身独裁官に就任して以降、カエサルは度々王位への野心を露にしたと[[プルタルコス]]は伝えている。一例として、[[パルティア]]への遠征計画を挙げており、ローマで予言書とされた『[[シビュラの書|シビュラ予言書]]』には「王を戴かない限り、ローマ人はパルティアは征服できない」と記載されていたという<ref>スエトニウス『皇帝伝』カエサル 79</ref>。この時期、カエサルはローマ市民から憎悪されていたこともあって、共和主義者による暗殺計画を呼び込む一因となったとしている<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル60</ref>。\n* イタリアの歴史の教科書には「指導者に求められる資質は、次の五つである。すなわち、'''知性。説得力。肉体上の耐久力。自己制御の能力。持続する意志'''。そして、カエサルだけが、このすべてを持っていた」という記述がある<ref>塩野七生『ローマ人の物語IV ユリウス・カエサル ルビコン以前』</ref>。\n* ドイツの[[歴史家]]であり、ローマ史によって[[ノーベル文学賞]]を受賞した[[テオドール・モムゼン]]は、「ローマが生んだ唯一の創造的天才」と評した。\n* [[モンテスキュー]]は、次のように評している。「人々は、カエサルの幸運についてしきりに語る。しかし、この非凡な人物は、多くのすぐれた素質もあり、欠陥はないわけでなく、多くの悪徳を積みもしたが、どんな軍隊を指揮したところで勝利者となったろうし、どんな国家に生まれたところで、それを統治したことであろう」<ref> 「ローマ盛衰原因論」訳・井上幸治</ref>\n\n== 人物像 ==\nカエサルが元老院議員として初めて表舞台に出た頃の評価は、「借金王」や「ハゲの女たらし」と言ったものであった。事実、借金は天文学的でとてつもない金額であった。紀元前61年春に、プロプラトエルとしてヒスパニアへ赴く前、カエサルが高飛びすることを恐れて出発を妨げたため、カエサルは、最大の債権者クラッススに泣きつき、債務保証をしてもらい、ようやく任地に出発できた<ref>プルタルコス「英雄伝」クラッスス 7</ref>。もっとも、借金の額があまりにも大きく、カエサルに死なれでもしたら債権者たちは大損となってしまうため、カエサルと彼らとの力関係は、非常に微妙なものだったとも言われる<ref>「ローマ人の物語」より</ref>。「ハゲの女たらし」（羅: moechus calvus）と言われることを受け入れていたことは、カエサルの寛容さを説明する際に引き合いに出される。\n\nまた、カエサル自身が総督として赴任した[[ヒスパニア]]で現地の部族より金を無心したり、ガリアで現地部族が奉納している神殿や聖域にあった宝飾物を強奪したり、金目当てで街を破壊して回ったりということもあった。また、ローマでも[[カンピドリオ|カピトリヌス]]の神殿に奉納していた金塊を盗み、同重量の金メッキをした銅を戻したり<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 54</ref>、内戦中は[[護民官]]の制止を振り切って神殿の財貨を強奪したとした<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル 35</ref>と伝わっている。\n\nカエサルは、背が高く引き締まった体をしていたが、当時の美男子の条件である「'''細身、女と見紛うほどの優男'''」には当てはまらなかった、また、頭髪が薄いことを政敵から攻撃されたため、はげた部分を隠すのに苦労していた。このため、内戦を終結させた業績を認められたことにより、いつ、どこでも月桂冠を被る特権を与えられたときは、大変喜んだという。なお、当時のカエサルが前髪の薄さを隠すためにしていた[[髪型]]は、{{仮リンク|シーザーカット|en|Caesar cut}}（カエサルカット）と呼ばれており、ヨーロッパでは古くから典型的な男性の髪型の一種となっている。また、[[てんかん]]の症状があったとも伝わっている<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 45</ref>。\n\n== カエサルの妻と愛人たち ==\n[[紀元前62年]]、男性禁制の[[ボナ・デア]]の儀式の際、妻ポンペイアが女装した情夫を引き入れたとされる騒動が起こった。カエサルは女装した犯人の[[プブリウス・クロディウス・プルケル]]を弁護し彼の無実を訴えながらも、「カエサルの妻たるものは、いかなる嫌疑も受けてはならない」と言い、その年のうちに妻と離婚した<ref>プルタルコス「英雄伝」カエサル10</ref>。\n\nまた、カエサルには多くの愛人がいた。やや誇張と思われるが、一説によれば元老院議員の3分の1が妻をカエサルに寝取られたと伝えられている。このためカエサルには「ハゲの女たらし」と渾名された。古代ローマでは凱旋式の際に、軍団兵たちが将軍をからかう野次を飛ばす習慣があったが、カエサルの凱旋式においての軍団兵たちは「夫たちよ、妻を隠せ。薬缶頭（ハゲ）の女たらしのお通りだ」と叫んだ<ref>スエトニウス「皇帝伝」カエサル 51</ref>。\n\nなお、カエサルが関係を持ったと何らかの記述がある女性は以下の通りであり、他にも多くの女性と関係したと思われる。ただし記録にある限り、子宝にはほとんど恵まれなかった。\n\n* 妻\n** コルネリア - [[ルキウス・コルネリウス・キンナ]]の娘。最初の妻\n*** [[ユリア (ガイウス・ユリウス・カエサルの娘)|ユリア]] - 長女、[[グナエウス・ポンペイウス]]と結婚、紀元前54年死去\n** ポンペイア - 2番目の妻、紀元前62年離婚\n** カルプルニア - [[ルキウス・カルプルニウス・ピソ・カエソニヌス]]の娘。最後の妻\n\n* 愛人\n** コッスティア - [[エクィテス|騎士階級]]の娘。婚約するも、コルネリアと結婚するために婚約破棄\n** [[セルウィリア・カエピオニス|セルウィリア]] - [[マルクス・ポルキウス・カト・ウティケンシス]]の姉、[[マルクス・ユニウス・ブルトゥス]]の母\n** ポストゥミア - セルウィウス・スルピキウスの妻。\n** ロリア - [[アウルス・ガビニウス]]の妻。\n** テルトゥラ - [[マルクス・リキニウス・クラッスス]]の妻。\n** ムキア - ポンペイウスの妻。\n** [[クレオパトラ7世]] - [[プトレマイオス朝]]エジプトの[[ファラオ]]。\n*** [[カエサリオン]] - 長男（諸説あり）。\n** エウノエ - [[マウレタニア]]王ボグドの妻。\n\n== カエサルを描いた作品 ==\n{{Wikiquote}}\n\n=== 小説・戯曲 ===\n* [[ウィリアム・シェイクスピア]]『[[ジュリアス・シーザー (シェイクスピア)|ジュリアス・シーザー]]』岩波、新潮、光文社古典、ちくまの各文庫ほか\n* [[ジョージ・バーナード・ショー|バーナード・ショー]]『シーザーとクレオパトラ』 山本修二訳、岩波文庫\n* [[マックス・ガロ]]『カエサル』 小林修訳、[[扶桑社]]文庫（上下）（2006年）\n* [[塩野七生]]『[[ローマ人の物語]]Ⅳ ユリウス・カエサル ルビコン以前』\n**『ローマ人の物語Ⅴ ユリウス・カエサル ルビコン以後』。単行判は全15巻<br>　[[新潮社]]（1995-96年）／[[新潮文庫]]は全6分冊（2004年）\n* [[佐藤賢一]]『カエサルを撃て』[[中央公論社]]（1999年）、新書版（2002年）、[[中公文庫]]（2004年）\n* [[ベルトルト・ブレヒト]]『ユリウス・カエサル氏の商売』[[岩淵達治]]訳　[[河出書房新社]]（1973年）\n\n===伝記・史書===\n====原典====\n* [[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]『ローマ皇帝伝』 [[国原吉之助]]訳、岩波文庫（上巻）\n* [[プルタルコス]]『[[対比列伝|英雄伝]]』ちくま学芸文庫 ほか\n\n====伝記研究 ====\n*[[ナポレオン・ボナパルト|ナポレオン]]『ジュリアス・シイザア戦争論』外山卯三郎訳、葛城書店、1942年\n*[[テオドール・モムゼン]] 『カエサルの時代 ローマの歴史Ⅳ』長谷川博隆訳、[[名古屋大学出版会]]、2007年\n*マティアス・ゲルツァー 『カエサル ローマ政治家伝Ⅰ』長谷川博隆訳、名古屋大学出版会、2013年\n*エイドリアン・ゴールズワーシー 『カエサル』 宮坂渉訳、白水社（上下）、2012年\n*[[長谷川博隆]]『カエサル』[[講談社学術文庫]]、1994年   \n*『ユリウス・カエサル』 ピエール・グリマールほか執筆、長谷川博隆ほか訳、小学館〈世界伝記双書〉、1984年\n\n==== 概説 ==== \n* 毛利晶 『カエサル　貴族仲間に嫌われた「英雄」』（世界史リブレット人7：山川出版社、2014年）\n* クリスティアン＝ジョルジュ・シュエンツエル『クレオパトラ』 北野徹訳、白水社〈文庫クセジュ〉、2007年\n* ミシェル・ランボー『シーザー』 寺沢精哲訳、白水社〈文庫クセジュ〉\n*『世界の戦史3　シーザーとローマ帝国』 人物往来社、1966年。[[林健太郎 (歴史学者)|林健太郎]]・[[堀米庸三]]編、執筆は長谷川博隆・吉村忠典ほか\n\n==== 図版解説 ====\n*『図説 永遠の都カエサルのローマ』 佐藤幸三解説、河出書房新社〈ふくろうの本〉、2004年\n* フランソワーズ・ベック/エレーヌ・シュー『ケルト文明とローマ帝国 「ガリア戦記」の舞台』　\n:　[[鶴岡真弓]]監修、遠藤ゆかり訳、[[創元社]]〈[[「知の再発見」双書]]〉、2004年\n* エディット・フラマリオン『クレオパトラ　古代エジプト最後の女王』　高野優訳、創元社〈「知の再発見」双書〉\n\n=== 映画 ===\n* [[シーザーとクレオパトラ]]（1945年、原作：バーナード・ショー、監督:ガブリエル・パスカル）\n* [[ジュリアス・シーザー (1950年の映画)]]（1950年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：デイヴィッド・ブラッドレー）\n* [[ジュリアス・シーザー (1953年の映画)]]（1953年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：[[ジョセフ・L・マンキーウィッツ]]）\n* [[ジュリアス・シーザー (1970年の映画)]]（1970年、原作：ウィリアム・シェイクスピア、監督：[[スチュアート・バージ]]）\n\n=== 漫画 ===   \n* [[さかもと未明]]『マンガ ローマ帝国の歴史1 ユリウス・カエサル、世界の運命を握った男』講談社、2007年   \n* 『[[その時歴史が動いた (漫画)|コミック版 その時歴史が動いた]]　世界英雄編』集英社、2005年   \n**『賽は投げられた—英雄カエサル　ローマを変えた運命の決断』西田真基作画\n*『ガリア戦記　[[まんがで読破]]』 バラエティ・アートワークス企画・作、[[イースト・プレス]]、2011年\n\n=== ゲーム ===\n* [[アベ・カエサル]] - 1989年に[[ドイツ]]で生まれた[[ボードゲーム]]。[[古代ローマ]]の[[戦車競走]]をモチーフにしており、迎賓席に座っているカエサルに[[敬礼]]しなければならない。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist|2}}\n\n== 参考文献 ==\n* 長谷川博隆訳『[[プルタルコス]] [[対比列伝|英雄伝]] 〈下〉』[[ちくま学芸文庫]]（新版）。[[村川堅太郎]]編・解説\n* [[国原吉之助|國原吉之助]]訳『[[ガイウス・スエトニウス・トランクィッルス|スエトニウス]]　ローマ皇帝伝 〈上〉』[[岩波文庫]]\n* 國原吉之助訳『カエサル 内乱記』[[講談社学術文庫]] \n* 國原吉之助訳『カエサル [[ガリア戦記]]』講談社学術文庫 \n* 合阪學・鷲田睦朗訳『[[ガイウス・サッルスティウス・クリスプス]]　カティリーナの陰謀』[[大阪大学出版会]]\n* [[塩野七生]]『[[ローマ人の物語]]』新潮社。「Ⅳ ユリウス・カエサル　ルビコン以前」、「Ⅴ　同　ルビコン以後」\n\n== 関連項目 ==\n{{Wikisourcelang|en|Author:Julius Caesar|ガイウス・ユリウス・カエサル}}\n{{Commons&cat|Gaius Iulius Caesar|Iulius Caesar}} \n* [[カエサル家]]\n* [[カエサル (称号)]]\n* [[ラテン文学]]\n* [[シーザー暗号]] - カエサルが使った暗号\n* [[カエサル彗星]] (C/-43 K1) - カエサル暗殺の2ヵ月後に出現したためこの名がついた。\n{{Normdaten}}\n{{DEFAULTSORT:ゆりうすかえさる かいうす}}\n[[Category:ガイウス・ユリウス・カエサル|!]]\n[[Category:古代ローマの政治家]]\n[[Category:古代ローマの文筆家]]\n[[Category:ユリウス氏族|かえさる かいうす]]\n[[Category:ガリア戦争]]\n[[Category:暗殺された政治家]]\n[[Category:ローマ出身の人物]]\n[[Category:LGBTの政治家]]\n[[Category:紀元前102年生]]\n[[Category:紀元前100年生]]\n[[Category:紀元前44年没]]	</BODY>
  <MECAB>ガイウス・ユリウス・カエサル  ''' ガイウス・ユリウス・カエサル '''（[[ 古典ラテン語 ]]：< ref > æ は ae の [[ 合字 ]] で ある 。 合字 で 表記 し なく て も 構わ ない 。 </ ref >、[[ 紀元前100年 ]] - [[ 紀元前 44年 ]][[ 3月15日 ]]< ref > 生年 は [[ 太陰暦 ]] である [[ ローマ暦 ]]、 没年 は [[ ユリウス暦 ]]。</ ref >） は 、 [[ 共和政ローマ ]] 期 の [[ 政治家 ]]、 軍人 で あり 、 [[ 著作家 | 文筆 家 ]]。「[[ 賽は投げられた ]]」()、「[[ 来 た 、 見 た 、 勝っ た ]]」() 、 「[[ ブルータス 、 お前もか ]] ( et tu , Brute ?)」 など の 特徴 的 な 引用 句 で も 知ら れる 。 また 暦 で 彼 の 名称 が 使用 さ れ て い た （[[ ユリウス暦 ]]） 時期 が 存在 し て い た 。 
[[ マルクス・リキニウス・クラッスス ]] 及び [[ グナエウス・ポンペイウス ]] との [[ 三頭政治 | 第 一 回 三頭政治 ]] と [[ ローマ 内戦 ( 紀元前 49年 - 紀元前 45年 )| 内戦 ]] を 経 て 、 [[ ルキウス・コルネリウス・スッラ ]] に 次ぐ [[ 独裁官 | 終身 独裁官 ]]（ ディクタトル ） と なり 、 後 の [[ ローマ帝国 | 帝政 ]] の 基礎 を 築い た 。 
''' ガーイウス・ユーリウス・カエサル ''' が 、 古典ラテン語 の 当時 の 発音 （[[ 再建 ]] 音 ） に 最も 近い 。 長母音 と 短 母音 を 区別 を しない は 慣用 的 な 表記 で ある 。 [[ 英語 ]] 読み の 「 ジュリアス・シーザー 」 () で も 知ら れる 。 名前 の 意味 は 、 ユーリウス 氏族 に 属する カエサル 家 の ガーイウス という 意味 で ある 　 ちなみに 氏族 名 の ユーリウス と は ユピテル （ ジュピター ） の 子孫 という 意味 で ある 
「 [[ カエサル ( 称号 )| カエサル ]]」 の 名 は 、 [[ プリンキパトゥス | 帝政 初期 ]] に [[ ローマ皇帝 ]] が 帯びる 称号 の 一つ 、 [[ ドミナートゥス | 帝政 後期 ]] に は 副 帝 の 称号 と なっ た （[[ テトラルキア ]] 参照 ） 。 ドイツ語 の （ [[ カイザー ( 曖昧さ回避 )| カイザー ]]） や ロシア語 の （ [[ ツァーリ ]]） など 、 皇帝 を 表す 言葉 の 語源 で も ある 。 
の 生誕 年 として 以下 の 2つ の 説 が ある 。 
父 は 同名 の ( Gaius Julius Caesar ) で 、 [[ ガイウス・マリウス ]] は 父 ガイウス の 義弟 に 当たる 。 父 ガイウス は [[ プラエトル ]] を 務め た 後 、 [[ アシア属州 ]] の [[ 属州総督 ]] を 務め た 。 母 は [[ ルキウス・アウレリウス・コッタ ]] の 娘 で 、 祖先 に 幾人も の [[ 執政官 ]] を 輩出 し た 名家 の 出身 で あっ た 。 また 、 カエサル に は 幼少 の 頃 から 家庭教師 として マルクス・アントニウス ・ グニポ が 付け られ た が 、 グニポ は [[ ガリア ]] 系 の 人物 で あっ た 。 
なお 、 誕生 月日 も 幾つ か の 説 が ある 。 カエサル の 神格化 を 決議 し た 後 に カエサル の 誕生日 を 祝う 記念日 を 『 』 （ 7月6日 から 13日 まで ） の 最終日 に当たる 7月13日 を 避け て 7月12日 に 設置 し た と 伝わっ て いる ため 、 7月13日 を カエサル の 誕生日 と する 説 が 有力 で ある が 、 7月12日 と する 説 も ある 。 <!--> 英語版 wiki より 翻訳 転載 。 出典 は 調査 中 。 <!--> 
カエサル は 自身 の 叔母 で マリウス の 妻 でも あっ た [[ ユリア ]] の 追悼演説 で 「 [[ ユリウス氏族 ]] は [[ アエネアス ]] の 息子 [[ アスカニウス ]] に 由来 し 、 したがって 女神 [[ ウェヌス ]] の 子孫 で あり 、 また 、 カエサル の 母方 は [[ アンクス・マルキウス ]]（[[ 王政ローマ ]] 第 4代 の 王 ） に 連なる 家柄 で ある 」 と 述べ て いる < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 6 </ ref >。 なお 、 「 カエサル 」 という 家族 名 の 起源 として は 以下 の 説 が ある 。 
* [[ ガイウス・プリニウス・セクンドゥス | 大 プリニウス ]] の 『 [[ 博物誌 ]]』< ref > 第 7巻 9 章 47 節 。 http:// penelope . uchicago . edu / Thayer / L / Roma n/ Texts / Pliny _ the _ Elder / 7 *. html </ ref > に よれ ば 、 ラテン語 で 「 切る 」 という 意味 の に 由来 し 、 「 切り取ら れ た 者 」 すなわち [[ ユリウス氏族 ]] の 「 分家 」 で ある こと を 示す < ref > 大 プリニウス は 同じ 箇所 で カエサル が [[ 帝王切開 ]] で 生まれ た と も 記し て いる が 、 これ は 「 切り取ら れ た 者 」 を 掛け た 駄洒落 と 解す べき で ある が 、 これ が 俗説 として 広まっ た 。 古代ローマ における 帝王切開 は 、 妊婦 が 何だか の 理由 で 死去 し た 際 に 、 切開 し て 胎児 を 救う 事 を 目的 と し た もの で ある が 、 カエサル が 長 じ て から 生母 アウレリア に 宛て た 書簡 が 存在 する こと から 、 実際 に カエサル が 帝王切開 で 生まれ た 可能性 は 極めて 低い 。 </ ref >。 なお 、 同書 の 記述 を 誤読 し た [[ イシドールス ]] の 『 語源 』 によって 、 後に [[ 帝王切開 ]] の 誤訳 が 生まれ た < ref > 立川 清 編 『 医 語 語源 大 辞典 』 p6 44 </ ref >。 
*『[[ ローマ皇帝群像 ]]』 において は 、 以下 の 3つ が 挙げ られ て いる 。 
** 最初 に カエサル 姓 を 名乗っ た 人物 が 頭 の 毛 が ふさふさし て い た （） 説 < ref >[[ イシドールス ]] の 『 語源 』 で は カエサル 自身 の 頭髪 が 生まれつき 豊か だっ た 可能性 に 言及 し て いる が 、 成人 後 の カエサル は むしろ 薄毛 を 揶揄 さ れる こと が 多かっ た 。 </ ref > 
** 戦争 で 象 （[[ フェニキア 語 ]] で ） を 殺し た 説 < ref > カエサル 自身 は 自ら の 横顔 を 刻ま せ た コイン の 裏 に 象 を 描か せ て いる こと から 「 象 」 説 を 採っ て い た と も 考え られる 。 </ ref > 
ユリウス氏族 [[ カエサル 家 ]] は 、 この よう に 古い 系譜 を 有する 名門 の 貴族 （[[ パトリキ ]]） で あっ た が 、 共和政 が 樹立 さ れ て から カエサル の 誕生 まで に コンスル 経験 者 が 3人 と 、 他 の パトリキ に 比べ 見劣り し て い た 。 その うち の 1人 が ユリウス 市民権 法 を 成立 さ せ て [[ 同盟市戦争 ]] 終結 を 加速 さ せ た 伯父 の [[ ルキウス ・ ユリウス・カエサル ( 紀元前 90年 の 執政官 )| ルキウス ]] で ある 。 
幼少期 の カエサル について は 、 プルタルコス 『 英雄 伝 』 や スエトニウス 『 皇帝 伝 』 など の 文献 に 言及 が 無く 、 はっきり し ない 。 カエサル の 青年 期 に当たる 前 90年代 から 前 80年代 は ローマ が 戦乱 に 明け暮れる 時代 で あり 、 [[ 紀元前 91年 ]] の [[ 同盟市戦争 ]]、[[ 紀元前 88年 ]] から 始まっ た [[ ミトリダテス 6 世 ]] 率いる [[ ポントス | ポントス王国 ]] との [[ ミトリダテス戦争 ]] など が あっ た 。 また 、 ローマ 国内 も 政治的 に 不安定 な 時期 で あり 、 当時 ローマ で は 民衆 を 基盤 と する 市民 会 の 選挙 政治 を 中心 と する 民衆 派 （[[ ポプラレス ]]）、[[ 元老院 ( ローマ )| 元老院 ]] を 中心 と し た 寡頭政治 を 支持 する 閥族派 （[[ オプティマテス ]]） の 2つ の 政治勢力 が 対立 、 各派 の 中心 人物 は 民衆 派 が [[ ガイウス・マリウス ]]、 閥族派 が [[ ルキウス・コルネリウス・スッラ ]] で あっ た 。 カエサル の 叔母 [[ ユリア ]] は マリウス に 嫁い で い た ため 、 カエサル は 幼少 の 頃 より 民衆 派 と 目 さ れ て い た 。 
ミトリダテス 討伐 の 権限 を 巡っ て この 両者 が 対立 、 結局 スッラ が ポントス へ 赴く こと に なっ た 。 しかし スッラ の 遠征 中 に マリウス に も ミトリダテス 討伐 の 任 が 与え られ 、 これ に 激怒 し た スッラ は 軍 を 率い て ローマ へ 帰還 。 老年 の マリウス は ローマ から 逃げのびる 。 そして スッラ が 元老院 に 念 を 押し て 再び 遠征 に 出かける と 、 今度 は 流浪 の 恥辱 を 晴らさ ん と する マリウス が 再び ローマ を 制圧 、 [[ ルキウス・コルネリウス・キンナ ]] と 手 を 結び スッラ を 「 国家 の 敵 」 と 弾劾 、 マリウス 派 が スッラ の 支持者 を 粛清 し 、 犠牲者 の 中 に は 上述 の 伯父 ルキウス も い た 。 「 スッラ が マリウス を 放逐 する 際 に 反対 し なかっ た 」 という 些細な 理由 から で ある （ カエサル にとって 義理 の 叔父 マリウス によって 、 実 の 伯父 ルキウス が 殺さ れ た こと に なる ） 。 その 直後 の [[ 紀元前 86年 ]] に マリウス は 没し た 。 [[ 紀元前 84年 ]] に カエサル の 父 が 死去 し た 為 、 カエサル は カエサル 家 の 家長 と なっ た 。 
[[ 紀元前 83年 ]]、 カエサル は [[ 最高神祇官 | 神祇官 ]] を 務める 。 しかし 、 この 職務 は [[ パトリキ ]] のみ に 開放 さ れ て おり 、 前提 として パトリキ と 結婚 する 必要 が あっ た ので 、 カエサル は 婚約 し て い た 騎士 階級 （[[ エクィテス ]]） の 娘 コッスティア と 別れ 、 [[ コルネリウス 氏 族 ]] である キンナ の 娘 コルネリア と 結婚 し た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 1 </ ref >。 
しかし 、 その 直後 スッラ が ローマ へ 進軍 し 、 民衆 派 の 抵抗 を 受け た が ローマ市 を 制圧 。 [[ 紀元前 83年 ]] に 終身 [[ 独裁官 ]] と なり 、 政治的 に 対立 する 民衆 派 を [[ プロスクリプティオ ]] に 基づい て 徹底 し て 粛清 し た 。 血縁 として マリウス に 近く 、 キンナ の 婿 で ある カエサル も 当然 この 処刑 リスト に 名 が 載り 、 彼 は あやうく 殺さ れ そう に なっ た 。 しかし この 時 、 カエサル は まだ 18歳 で 政治活動 を し た こと の ない 若者 で あっ た こと から 、 スッラ の 支持者 、 果ては ローマ で 大変 敬意 を 表さ れ て いる [[ ウェスタの処女 | ウェスタ の 巫女 ]] から まで 助命 嘆願 が 相次ぎ 、 スッラ も これ に しぶしぶ 同意 する 。 その 時 スッラ は 「 君たち に は わから ない の か ね 。 あの 若者 の 中 に は 多く の マリウス が いる という こと を 」 と 語っ た と 伝え られる < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 1 </ ref >。 
代わり に スッラ は キンナ の 娘 コルネリア と の 離婚 を 命じ た が 、 カエサル は 拒否 し 、 スッラ の 追手 から 逃れる ため 、 [[ 紀元前 81年 ]] に [[ アナトリア半島 | 小アジア ]]、[[ アカエア ]] へ 亡命 し た 。 
ローマ から 亡命 し た カエサル は [[ 属州 ]] で の 軍務 に 就く 。 [[ アシア属州 ]] の [[ マルクス・ミヌキウス・テルムス ]] の もとで [[ シチリア | シキ リア 属州 ]] 駐屯 の 軍 に 籍 を 置き 、 そこ で の 業績 で 「 市民 冠 」 を 授与 さ れ た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 2 </ ref >。 
そして [[ ビテュニア ]] 遠征 の 際 に 支援 し た ビテュニア 王 [[ ニコメデス 4世 ]] の もと に 非常 に 長期間 滞在 する 。 スエトニウス に よれ ば 、 この 時 に 王 と 若い カエサル は [[ 男色 | 男色 関係 ]] に あっ た の で は ない か という 噂 が 立っ た と 言わ れる 。 また 、 この 噂 は 生涯 に 渡っ て 付い て 回り 、 「 ビテュニア の 女王 」 など と 政敵 より 攻撃 さ れる 材料 と なっ た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 49 </ ref >。 
この 頃 ローマ で は 、 制度 疲労 に 陥っ て い た 元老院 の 綻び を 直し 終わっ た スッラ が [[ 紀元前 80年 ]] に 終身 独裁 官 を 辞し て い た 。 この スッラ の 行動 を 後年 、 カエサル は 「 スッラ は 政治 の イロハ を 分かっ て い なかっ た 」 と 評し た という < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 77 </ ref >。 
[[ 紀元前 78年 ]] に スッラ が 死去 し た こと で カエサル は ローマ へ 帰還 し た 。 ローマ に 戻っ た カエサル は 下層階級 の 住む [[ スブッラ ]] の 一角 に 質素 な 家 を 持っ た 。 スッラ 死 後 に 挙兵 し た 民衆 派 の [[ マルクス・アエミリウス・レピドゥス ( 紀元前 78年 の 執政官 )| マルクス・アエミリウス・レピドゥス ]] は カエサル に 参加 を 呼び掛け た が 、 カエサル は これ を 断っ た 。 
代わり に カエサル は 弁舌 で 一躍 有名 と なる 。 当時 ローマ で は 属州 統治 に 現地 民 へ の 脅迫 や 搾取 ・ 収賄 を 行う 者 が 頻繁 に い た が 、 感情 の こもっ た 手振り と 息 つく 暇 も ない 話しぶり で 彼 は その よう な 属州総督 を 次々 と 告発 、 [[ 紀元前 77年 ]] に は 前 81年 に 執政 官 へ 選出 さ れ た も 告発 し た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 4 </ ref >。 この 時 の 彼 を 同じく 弁舌 で 知ら れ た [[ マルクス・トゥッリウス・キケロ | キケロ ]] も 賞賛 し た と いう 。 
ドラベッラ へ の 告発 が 不調 に 終わっ た こと で 復讐 を 恐れ た カエサル は 、 [[ 紀元前 75年 ]] に [[ ロドス島 ]] へ 赴き 、 キケロ の 師 で [[ 修辞学 ]] の 権威 として 著名 で あっ た [[ アッポロニウス・モロン ]] に 師事 し た 。 
この 時 カエサル は [[ エーゲ海 ]] を 船で 渡っ て い た が 、 途中 [[ キリキア ]] の [[ 海賊 ]] に 囚われ の 身 と なっ た 。 海賊 は 身代金 として 20 [[ タレント ( 単位 )| タレント ]] を 要求 し た が 、 カエサル は 「 20 では 安 すぎる 、 50 タレント を 要求 しろ 」 と 海賊 に 言い放ち 、 その間 海賊 に対して 恐れ も せ ず に 尊大 に 接する だけ で は なく 、 「 自分 が 戻っ たら お前 たち を 磔 に してやる ぞ 」 と 海賊 に対し 冗談 すら 言っ た 。 そして 身代金 が 支払わ れ て 釈放 さ れる と カエサル は 海軍 を 招集 し 海賊 を 追跡 、 捕らえ て [[ ペルガモン ]] の 獄 に つない だ 。 そして アシア属州 の 総督 に 処刑 する よう に 命じる が 、 総督 は これ を 拒否 し て 海賊 を 奴隷 に 売ろ う と する 。 すると カエサル は 海路 を 引き返し て 、 冗談 で ほのめかし た 通り に 自分 の 命令 で 海賊 たち を 磔刑 に 処し た という < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 2 </ ref >。 
ローマ に 戻る と 軍団 司令官 （[[ トリブヌス・ミリトゥム ]]） に 選出 、 [[ クルスス・ホノルム ]] へ の 道 を 歩み 始め た 。 ヒスパニア で の [[ クィントゥス・セルトリウス ]] による に 加え て 、 [[ 紀元前 73年 ]] に は [[ スパルタクス ]] ら が 首謀 し た [[ 第三次奴隷戦争 ]] が 勃発 、 [[ グナエウス・ポンペイウス ]] や [[ マルクス・リキニウス・クラッスス ]] が これら の 戦争 で 活躍 し た が 、 この 時期 に カエサル は 軍 の 士官 職 を 持っ て い た に も かかわら ず 、 活躍 を し た という 記録 は 無い 。 [[ 紀元前 69年 ]] に 財務官 （[[ クァエストル ]]） に 就任 。 この 頃 、 叔母 で マリウス の 寡婦 で あっ た ユリア の 葬儀 で 追悼演説 を 行っ た 。 また この 時 、 スッラ の 粛清 以来 すっかり 見 なく なっ た マリウス の 像 を 掲げ 、 自ら を 民衆 派 で ある こと を 公然 と 示し た 。 妻 の コルネリア も 同年 死去 し た 。 
財務官 の 任務 で カエサル は [[ ヒスパニア ]] へ 赴任 する 。 ここ で [[ アレクサンドロス 3世 | アレクサンドロス大王 ]] の 像 を 目 に し て 「 アレクサンドロス の 年齢 に 達し た の に も 拘ら ず 何 も なし え て い ない 」 と 自ら の 心境 を 吐露 し 、 偉業 達成 へ の 意気込み を 見せ た 。 スエトニウス に よる と 、 カエサル は この 夜 に 母 アウレリア を 犯す 夢 を 見 た ため に 激しく 狼狽 し 、 占い師 から 「 母 と は 全て の 母 に当たる 『 大地 』 で ある 」 と 助言 を 受け て 、 ようやく 落着き を 取り戻し た と さ れる < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 7 </ ref >。 
カエサル は 任務 を 早め に 切り上げ て ローマ に 戻っ た 。 そして 財務官 の 任期 を 終え た こと で 元老院 の 議席 を 得 た 。 
ローマ に 戻っ た カエサル は スッラ の 孫 で ある ポンペイア と 結婚 し た 。 ポンペイア は 裕福 だっ た ため 、 彼 は その 財産 を 買収 や 陰謀 に 使っ た 。 この 時期 、 カエサル は 複数 の ローマ 転覆 の 陰謀 へ の 関与 が 取り沙汰 さ れ た 。 一つ 目 は ヒスパニア から ローマ へ の 帰路 に 通っ た 不完全 な ローマ市民権 しか 持た ない [[ ポー川 ]] より 北側 の 都市 で 蜂起 を 唆し た と さ れ た 行動 、 二つ目 は 上級 按察官 （[[ アエディリス | アエディリス・クルリス ]]） に 就任 する 前 の 紀元前 66年 に クラッスス を 独裁官 、 カエサル 自身 は その 騎兵 長官 （[[ マギステル・エクィトゥム ]]） として ローマ を 壟断 しよ う と する 計画 で あっ た が 、 いずれ も 未遂 に 終わっ た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 9 </ ref >。 
[[ 紀元前 65年 ]] に は 上級 按察官 に 就任 し た 。 スッラ 亡き後 も 元老院 派 が 政治 を 牛耳っ て い た の に も かかわら ず 、 カエサル は 公然 と 叔父 で ある 民衆 派 の 巨頭 マリウス の 戦勝 碑 の 修復 に 着手 し 、 スッラ の [[ プロスクリプティオ ]] に 基づく 没収 財産 で 財 を 成し た 者 の 告発 を 行っ た 。 同時に 多額 の 公費 を 使い 、 同僚 の [[ マルクス・カルプルニウス・ビブルス ]] の 存在 を 完全 に 日陰 に し て しまう ほど 派手 に 公共事業 や 公共 祭儀 など を 行っ た 。 
[[ 紀元前 63年 ]]、[[ 護民官 ]][[ ティトゥス・ラビエヌス ]] と 共闘 し て 元老院 議員 [[ ガイウス・ラビリウス ]] を 37年前 の 民衆 派 の 護民官 [[ ルキウス・アップレイウス・サトゥルニヌス ]] 殺害 の 容疑 で 告発 、 ラビエヌス を 告発 側 に 就か せ た 。 この 時 、 弁護側 に は キケロ と [[ クィントゥス・ホルテンシウス・ホルタルス | ホルタルス ]] が 就い た 。 そして ラビリウス は 国家反逆罪 で 断罪 さ れ た 。 この 時 、 護民官 [[ メテッルス・ケレル ]] が [[ ヤーヌス | ヤヌス の 丘 ]] に 戦時 召集 の 旗 が 掲げ て ある の を 見 て [[ 民会 ( ローマ )| 民会 ]] を 緊急 召集 し た ため 、 裁判 自体 は うやむや に なっ た < ref >[[ マルクス・トゥッリウス・キケロ ]]「 Pro Rabirio Perduellionis Reo 」</ ref >< ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 11 ほか </ ref >。 
同年 、 カエサル は スッラ の 治世 中 に 任命 さ れ た 前任 の [[ クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス ]] の 死去 に 伴い 、 [[ 最高神祇官 ]] に 立候補 する 。 そして 彼 は 同じく 立候補 した前 職 の 執政官 [[ クィントゥス・ルタティウス・カトゥルス | カトゥルス ]] と [[ プブ リウス・セルウィリウス・ウァティア・イサウリクス | イサウリクス ]] と その 座 を 争う こと に なり 、 互いに 職 を 巡っ て の 贈賄 の 告発 が 続く 事態 と なる 。 この 時 、 既に 選挙運動 で 多額 の 借金 を 抱え （ その 最大 の 債権者 が クラッスス で あっ た ） 、 もし 落選 すれ ば 再び 国外 退去 する つもり で い た カエサル は 、 母 アウレリア に 「 最高神祇官 に なら なけれ ば （ 自宅 に ） 戻っ て くる こと は ない でしょ う 」 と 言っ た < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 7 </ ref >。 カエサル は 2人 の 対立候補 を 抑え て 当選 し 、 晴れて 公邸 （[[ レギア ]]） に 住む 身 と なっ た 。 
さらに この 年 は [[ ルキウス・セルギウス・カティリナ ]] 一味 による 国家転覆 の 陰謀 が 発覚 、 この 年 の 執政官 で あっ た キケロ は 熱弁 を 奮っ て カティリナ 一味 を 断罪 し た 。 元老院 議員 たち の 間 で 互いに 疑心暗鬼 と なり 陰謀 の 対処 に 追わ れる 中 、 カエサル は 陰謀 に 加担 した 者 の 死刑 に 反対 、 あくまでも 終身 の 投獄 を 主張 する 立場 を とる 。 これ に対して [[ マルクス・ポルキウス・カト・ウティケンシス | マルクス・ポルキウス・カト ]] は 処刑 を 徹底 主張 し 、 結局 陰謀 者 たち は 処刑 さ れ た 。 カエサル は 方針 決定 後 も 更に 妨害 を 続け た が 、 キケロ や カト の 意見 を 支持 する 一団 に 打ち殺さ れ そう に なっ た 為 、 カエサル は すっかり 腰 が 引け て しまい 、 その 年 は 家 に 引 篭もっ た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 14 </ ref >。 
紀元前 62年 に は 陰謀 の さら なる 追求 の ため 委員会 が 設置 さ れ た 。 その 中 で キケロ は [[ 陰謀 ]] が 何たる か 報告 を 事前 に 受け て い た という 証言 が あっ た が 、 彼 は 容疑 の 潔白 を 証明 し 、 逆 に 自分 を 告発 し た 人物 、 そして 委員会 の メンバー の 1人 も 獄 に つなが れる 事態 と なっ た 。 その間 に カエサル （ この 年 、 [[ プラエトル ]]（ 法務官 ） に 選出 さ れ て い た ） は 一貫 し て 処罰 の 連座制 に 反対 の 立場 を 貫い た 。 なお 、 カエサル は クラッスス と共に 裏 で 陰謀 を 画策 し て い た と も 伝え られ た 。 < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 13 </ ref >。 
また 、 カエサル が この 陰謀 に 関わっ て い た という 会議 中 に 、 彼 は 手紙 を 部下 から 受け取っ た 。 それ を 見 た カト は 、 陰謀 に 加担 し た 証拠 だ と 中身 を 見せろ と 詰め寄っ た 。 カエサル は 「 これ は 大した もの で は ない 」 と 見せる こと を 躊躇う 様子 を 見せ た が 、 カト が 執拗 に 要求 し て き た ので 中身 を 見せる と 、 それ は 愛人 [[ セルウィリア・カエピオニス | セルウィリア ]]（ カト の 異父 姉 ） から の 恋文 だっ た と いう 。 カト は 「 この 女たらし ！ 」 と 罵倒 し た が 、 それで カエサル を 追求 でき なく なり 、 議場 は 大爆笑 と なっ た 。 これ で カエサル へ の 疑い は かき消さ れ た と いう 。 
紀元前 61年 、 カエサル は 、 前 法務官 （ プロ プラエトル ） として [[ ヒスパニア・タッラコネンシス | ヒスパニア・ウルステリオル ]][[ 属州総督 ]] として 赴任 し た 。 カエサル は ヒスパニア へ 向かう 道中 に 立ち寄っ た 寒村 で 、 部下 に対して 「 ローマ人 の 間 で 第 2位 を 占める より も 、 この 寒村 で 第 1人 者 に なり たい もの だ 」 と 語っ た という < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 11 </ ref >。 
カエサル は 属州総督 として ローマ軍 を 率い て や を 討伐 し 、 ローマ へ 服属 し て い なかっ た 部族 も 従え た 。 カエサル は この 属州総督 時代 に 大金 を 得 た < ref >[[ プルタルコス ]]「 英雄 伝 」 カエサル 12 </ ref >。 
[[ 紀元前 60年 ]]、 コンスル を めざす カエサル は 、 オリエント を 平定 し て 凱旋 し た 自分 に対する [[ 元老院 ( ローマ )| 元老院 ]] の 対応 に 不満 を 持っ た ポンペイウス と 結び 執政官 に 当選 する 。 ただ この 時点 で 、 すでに 功 なり 名 を 成し た ポンペイウス に対し 、 カエサル は たいした 実績 も なく 、 ポンペイウス と 並立 し うる ほど の 実力 は なかっ た 。 そこで ポンペイウス より 年長 で 、 エクィテス （ 騎士 階級 ） を 代表 し 、 スッラ 派 の 重鎮 で も ある クラッスス を 引き い れ て バランス を 取っ た 。 ここ に [[ 三頭政治 | 第 一 回 三頭政治 ]] が 結成 さ れ た 。 民衆 派 として 民衆 から 絶大 な 支持 を 誇る カエサル 、 元 軍団 総司令官 として 軍事力 を 背景 に 持つ ポンペイウス 、 経済力 を 有する クラッスス の 三者 が 手 を 組む こと で 、 当時 強大 な 政治 力 を 持っ て い た 元老院 に 対抗 できる 勢力 を 形成 し た 。 
執政官 在任 中 に まず 、 元老院 で の 議事録 を 即日 市民 に 公開 する 事 を 定め た 。 それ まで は 議員 から 話 を 聞く 以外 に は 内容 が 知ら れる こと は なかっ た だけ に 、 議員 たち は うかつ な 言動 は 出来 なく なっ た 。 また 、 [[ グラックス兄弟 ]] 以来 元老院 体制 における タブー で あっ た 農地法 を 成立 さ せる 。 当初 、 元老院 は この 法案 に 激しく 反対 し た が 、 カエサル は 職権 で 平民 集会 を 招集 、 巧妙 な 議事 運営 で 法案 を 成立 さ せる とともに 、 全 元老院 議員 に 農地法 の 尊重 を 誓約 さ せる こと に 成功 し た 。 
[[ ファイル : Siege - alesia - vercingetorix - jules - cesar .jpg | thumb | 300 px |''" Vercingetorix throwing his weapons at the feet of Caesar "''　 フランス人 画家 による [[ 1899年 ]] の 作 （[[ ル・ピュイ＝アン＝ヴレ ]] の 所蔵 ）< br /> アレシアの戦い にて 、 カエサル （ 赤い [[ トガ | トーガ ]] を まとう 人物 ） の 軍門 に 下り 、 勝利 者 の 足元 に 武器 を 投げ捨て て みせる ウェルキンゲトリクス （ 馬上 の 人 ）。]] 
[[ 紀元前 58年 ]]、 コンスル の 任期 を 終え た カエサル は 前 執政官 （[[ プロコンスル ]]） の 資格 で 以 て [[ ガリア・キサルピナ ]] 及び [[ ガリア・ナルボネンシス | ガリア・トランサルピナ ]] 等 の 属州総督 に 就任 し た 。 [[ ヘルウェティイ 族 ]] が ローマ 属州 を 通過 し たい 旨 の 要求 を 拒否 し た こと を 皮切り に 、 ガリア人 と の [[ ガリア 戦争 ]] へ 踏み出す こと と なっ た 。 ヘルウェティイ 族 を 抑え た 後 、 ガリア人 の 依頼 を 受けて [[ ゲルマン人 | ゲルマニア 人 ]] の [[ アリオウィストゥス ]] と の 戦い （[[ ウォセグス の 戦い ]]） に 勝ち 、 翌年 に は ガリア の 北東部 に 住む [[ ベルガエ | ベルガエ 人 ]] 諸 部族 を 制圧 し た （[[ サビ ス川 の 戦い ]]）。 
その間 の [[ 紀元前 56年 ]] に は [[ ルッカ ]] で ポンペイウス 、 クラッスス と 会談 を 行い 、 [[ 紀元前 55年 ]] に ポンペイウス と クラッスス が 執政官 に 選出 さ れ 、 カエサル の ガリア 総督 として の 任期 が 5年 延長 さ れる こと が 決定 し た 。 また 、 同年 に [[ ゲルマニア ]] に 侵攻 し て ゲルマニア 人 の ガリア 進出 を 退け 、 [[ ライン川 ]] 防衛線 （[[ リー メス ]]） の 端緒 を 築い た 。 紀元前 55年 及び [[ 紀元前 54年 | 54年 ]] の 2度 にわたって [[ ローマ による ブリタンニア 侵攻 ( 紀元前 55年 - 紀元前 54年 )| ブリタンニア 遠征 ]] も 実施 し た 。 
最大 の 戦い は [[ 紀元前 52年 ]]、[[ アルウェルニ 族 ]] の 族長 [[ ウェルキンゲトリクス ]] と の 戦い で あり 、 この 時 は ほとんど の ガリア の 部族 が 敵対 し た が 、 カエサル は [[ アレシアの戦い ]] で これ を 下し た 。 これら の 遠征 により 、 カエサル は ガリア 全土 を ローマ 属州 と し た 。 カエサル は ガリア 戦争 の 一連 の 経緯 を 『 [[ ガリア戦記 ]]』 として 著し た 。 
カエサル は この 戦争 で ガリア人 から 多数 の 勝利 を 得 、 ローマ で の 名声 を 大いに 高め た 。 彼 は 「 新兵 は 新 軍団 を 構成 し 、 既設 の 軍団 に は 新兵 を 補充 し ない 」 という 方針 を 採っ た ため 、 長期間 の 遠征 に 従事 し た 軍団 は兵 数 が 定員 を 割っ て い た が 、 代わり に 統率 の 取れ た 精強 な 部隊 に なっ た 。 軍団 兵 に は 、 ローマ に では なく カエサル 個人 に対し 、 忠誠心 を 抱く 者 も 多かっ た と いわ れる 。 これら の ガリア 征服 を通して 蓄え られ た 実力 は 、 カエサル が 内戦 を 引き起こす 際 の 後ろ盾 と なっ た のみ なら ず 、 ローマ の 元老院 派 の カエサル に対する 警戒 心 を より 強く さ せ 、 元老院 派 の 側 から も 内乱 を 誘発 さ せ かね ない 強硬 策 を 取ら せる こと と なっ た 。 
[[ 紀元前 53年 ]]、[[ パルティア ]] へ 遠征 し て い た 三頭政治 の 一角 で ある クラッスス の 軍 が 壊滅 （[[ カルラエの戦い ]]） し 、 クラッスス が 戦死 し た こと により 三頭政治 は 崩壊 し た 。 また 、 紀元前 54年 に ポンペイウス に 嫁い で い た 娘 [[ ユリア ( ガイウス・ユリウス・カエサル の 娘 )| ユリア ]] が 死去 し た こと も 受け て 、 ポンペイウス は カエサル と 距離 を 置き 、 三頭 にとって 共通 の 政敵 で あっ た カト や [[ ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス ( 紀元前 54年 の 執政官 )| ルキウス・ドミティウス・アヘノバルブス ]] ら 元老院 派 （ 閥族派 ） に 接近 し た ため 、 両者 の 対立 が 顕在 化 し た 。 
[[ 紀元前 49年 ]]、 カエサル の ガリア 属州総督 解任 および 本国 召還 を 命じる 『[[ セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム | 元老院 最終 勧告 ]]』 が 発布 さ れ た 。 カエサル は 自 派 の 護民官 が ローマ を 追わ れ た こと を 名目 に 、 軍 を 率い て [[ ルビコン川 ]] を 越え た こと で 、 ポンペイウス 及び 元老院 派 と の [[ ローマ 内戦 ( 紀元前 49年 - 紀元前 45年 )| 内戦 ]] に 突入 し た < ref > 当時 の ローマ法 で は 、 ルビコン川 以南 へ の 軍 の 侵入 は 禁じ られ て い た </ ref >。[[ 1月10日 ]] に ルビコン川を渡る 際 、 彼 は 「 ここ を 渡れ ば 人間 世界 の 破滅 、 渡ら なけれ ば 私 の 破滅 。 神々 の 待つ ところ 、 我々 を 侮辱 し た 敵 の 待つ ところ へ 進も う 、 [[ 賽は投げられた ]]」 と 檄 を 飛ばし た という < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 32 </ ref >。 
ルビコン川 を 越え た カエサル は [[ アドリア海 ]] 沿い に イタリア半島 の 制圧 を 目指し た 。 対する ポンペイウス は ローマ に い た ため 即時 の 軍団 編成 を 行え ず 、 イタリア半島 から 逃れ 、 勢力 地盤 で あっ た [[ アカエア | ギリシア ]] で 軍備 を 整える こと に し た 。 多く の 元老院 議員 も ポンペイウス に従って ギリシア へ 向かっ た 。 こうして 、 カエサル は イタリア半島 の 実質 的 な 支配 権 を 手 に し た 。 
ローマ 制圧 後 、 [[ マッシリア包囲戦 ]] と [[ イレルダの戦い ]] で ヒスパニア や マッシ リア （ 現 [[ マルセイユ ]]） など の 元老院 派 を 平定 し て 後方 の 安全 を 確保 し 、 カエサル が [[ 独裁官 ]] として 仕切っ た 選挙 で 紀元前 48年 の 執政官 に 選出 さ れ た < ref > カエサル 「 内乱記 」 3 . 1 </ ref >。 独裁官 を 10日 余り で 自ら 辞任 し 、 ローマ を 発っ て 軍 を 率い て ギリシア へ 上陸 し た 。 元老院 派 の 兵站 基地 を 包囲 し た [[ デュッラキウムの戦い ]] で 敗退 を 喫し た が 、 [[ 紀元前 48年 ]] 8月 の [[ ファルサルスの戦い ]] で 兵力 に 劣り ながら も 優れ た 戦術 によって 勝利 を 収め た 。 ポンペイウス は [[ 古代エジプト | エジプト ]] に 逃亡 し た が 、 [[ 9月29日 ]]、[[ プトレマイオス朝 ]] の 都 [[ アレクサンドリア ]] に 上陸 しよ う と し た 際 、 [[ プトレマイオス 13 世 ]] の 側近 の 計略 によって 迎え の 船 の 上 で 殺害 さ れ た 。 後 を 追って きた カエサル が アレク サンドリア に 着い た の は 、 その 数 日 後 だっ た 。 
[[ ファイル : Pietro Da Cortona - Lyon .jpg | thumb | 250 px |『 クレオパトラ を エジプト 女王 へ 据える カエサル 』''" Cesare rimette Cleopatra sul trono d ' Egitto "''、 イタリア人 画家 [[ ピエトロ・ダ・コルトーナ ]] による [[ 1637年 ]] の 作 < br > カエサル （ 中央 、 赤い マント ） が [[ クレオパトラ 7 世 ]] の 手 を 引い て 玉座 へ 座る よう 促し て いる 。 右端 は [[ アルシノエ 4世 ]]。]] 
ポンペイウス の 死 を 知っ た カエサル は 、 軍勢 を 伴っ て アレク サンドリア に 上陸 し た 。 エジプト で は 、 先王 [[ プトレマイオス 12 世 ]] の子 で ある [[ クレオパトラ 7 世 ]] と プトレマイオス 13 世 の 姉弟 が 争っ て おり 、 両者 の 仲介 を 模索 し た ものの 、 プトレマイオス 13 世 派 から 攻撃 を 受け た 為 、 クレオパトラ 7 世 の 側 に 立っ て 政争 に 介入 し 、 [[ ナイルの戦い ( 紀元前 47年 )| ナイルの戦い ]] で 、 カエサル 麾下 の ローマ軍 は プトレマイオス 13 世 派 を 打ち破っ た 。 この 戦い で 敗 死 し た プトレマイオス 13 世 に 代わっ て 、 [[ プトレマイオス 14 世 ]] が クレオパトラ 7 世 と 共同 で ファラオ の 地位 に 就い た 。 
カエサル が クレオパトラ 派 に 組した 主 な 理由 は 、 状況 から プトレマイオス 派 が 攻撃 し た こと と なる が 、 小説家 [[ 塩野七生 ]] ら は 、 ポンペイウス を 謀殺 し た 犯人 が プトレマイオス 13 世 の 陣営 に い た という 事実 が 大きい と する 。 すなわち 、 カエサル は 元老院 派 の 人物 の 官職 を 剥奪 し なかっ た ため 、 ポンペイウス は 殺害 さ れ た とき も 元老院 議員 （ ローマ の 公人 ） で あっ た 。 ローマ の 指導者 として 、 [[ 前 執政官 ]] という 重要 人物 に対する 不当 な 仕打ち を 見過ごす わけ に は いか なかっ た こと に 加え て 、 見過ごし た 際 は 殺害 を 黙認 し た こと と なり 、 自分 と 敵対 し た 者 で も 降伏 すれ ば 許し て 公的 地位 も 保証 する 、 という 方針 （ 「 （ カエサル の ） 寛容 」 として 知ら れる ） が 揺らぎ 、 ポンペイウス を 暗殺 し た 者 を 処罰 し なけれ ば 「 カエサル は 宿敵 の 暗殺 を 許し た 」 という 評判 が 立つ こと を 懸念 し た から で ある 、 と 指摘 し て いる 。 --> 
エジプト 平定 後 、 カエサル は 親密 に なっ た クレオパトラ 7 世 と エジプト で 過ごし た が 、 小アジア に 派遣 し て い た [[ グナエウス・ドミティウス・カルウィヌス ]] が ポントス 王 [[ ファルナケス 2世 ]] に 敗北 し た という 報せ が 届い た 。 [[ 紀元前 47年 ]] 6月 、 カエサル は エジプト を 発ち 、 途中 で ポンペイウス の 勢力 下 だっ た [[ シリア 属州 | シュ リア ]] や [[ キリキア ]] を 抑え つつ 進軍 、 [[ 8月2日 ]] に [[ ゼラ の 戦い ]] で ファルナケス 2世 を 破っ た 。 この 時 、 ローマ に いる 腹心 の [[ ガイウス・マティウス ]] に 送っ た 戦勝 報告 に 「 '''[[ 来 た 、 見 た 、 勝っ た ]]''' () 」 と の 言葉 が あっ た 。 その後 ローマ に 短期間 滞在 、 その 際 1年間 の 独裁官 に 任命 さ れ た 。 
ポンペイウス 死後 も [[ ヌミディア ]] 王 [[ ユバ 1世 ]] と 組ん で 北アフリカ を 支配 し て い た [[ クィントゥス・カエキリウス・メテッルス・ピウス・スキピオ・ナシカ ]] など 元老院 派 を [[ タプススの戦い ]] で 破り 、 更に [[ ウティカ ]] を 攻撃 し て カト を 自害 に 追い込ん だ （[[ 紀元前 46年 ]] 4月 ） 。 
[[ 紀元前 46年 ]] 夏 、 ローマ へ 帰還 し た カエサル は 市民 の 熱狂 的 な 歓呼 に 迎え られ 、 壮麗 な 凱旋 式 を 挙行 し た 。 カエサル は クレオパトラ 7 世 を ローマ に 招い て おり 、 クレオパトラ 7 世 は カエサル と の 間 の 息子 と さ れる [[ カエサリオン ]] を 伴っ て い た 。 [[ 紀元前 45年 ]] 3月 、 ヒスパニア へ 逃れ て い た ラビエヌス や ポンペイウス の 遺児 [[ グナエウス・ポンペイウス・ミノル | 小 ポンペイウス ]] ・ [[ セクストゥス・ポンペイウス | セクストゥス ]] 兄弟 ら と の [[ ムンダの戦い ]] に 勝利 し て 一連 の ローマ 内戦 を 終結 さ せ た 。 
元老院 派 を 武力 で 制圧 し て 、 ローマ で の 支配権 を 確固たる もの と し た カエサル は 共和政 の 改革 に 着手 する 。 属 州民 に 議席 を 与え て 、 定員 を 600 名 から 900 名 へ と 増員 し た こと で 元老院 の 機能 ・ 権威 を 低下 さ せ 、 機能 不全 に 陥っ て い た [[ 民会 ( ローマ )| 民会 ]]、 護民官 を 単なる 追認 機関 と する こと で 有名無実 化 し た 。 代わっ て 、 自ら が 終身 独裁 官 に 就任 （ 紀元前 44年 2月 ） し 、 権力 を 1点 に 集中 する こと で 統治能力 の 強化 を 図っ た の で ある 。 この 権力 集中 システム は 元首 政 （[[ プリンキパトゥス ]]） として 後継者 の オクタウィアヌス （ 後 の [[ アウグストゥス ]]） に 引き継が れ 、 [[ ローマ帝国 | 帝政ローマ ]] 誕生 の 礎 と も なる 。 
紀元前 44年 [[ 2月15日 ]]、[[ ルペルカリア 祭 ]] の 際 に アントニウス が カエサル へ 王 の 証 と も いえる [[ ゲッケイジュ | 月桂樹 ]] を 奉じ た ものの 、 ローマ市民 から の 拍手 は まばら で 、 逆 に カエサル が 月桂樹 を 押し戻し た 際 に は 大変 な 拍手 で あっ た 。 数度 繰り返し た 所 、 全く 同じ 反応 で あり 、 カエサル は カピトル 神殿 へ 月桂樹 を 捧げる よう に 指示 し た という < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 61 </ ref >。 
[[ 共和主義 者 ]] は この 行動 を カエサル が [[ 君主政 ]] を 志向 し た 表れ と 判断 し た 。 また 、 カエサル は 「 共和政ローマ は 白昼夢 に 過ぎ ない 。 実体 も 外観 も 無く 、 名前 だけ に 過ぎ ない 」 「 私 の 発言 は 法律 と みなさ れる べき だ 」 など と 発言 し た と さ れる < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 77 </ ref >。 これら 伝え られる カエサル の 振る舞い や 言動 、 そして 終身 独裁 官 として の 絶対 的 な 権力 に対し 、 [[ マルクス・ユニウス・ブルトゥス ]] や [[ ガイウス・カッシウス・ロンギヌス ]] ら 共和主義 者 は 共和政 崩壊 の 危機感 を 抱い た 。 
紀元前 44年 3月15日 () 、 元老院 へ 出席 する カエサル の 随行 者 は [[ デキムス・ユニウス・ブルトゥス・アルビヌス ]] で あっ た 。 妻 ・ カルプルニア は 前夜 に 悪夢 を 見 た 為 、 カエサル に 元老 院 へ の 出席 を 避ける よう 伝え 、 カエサル も 一 度 は 見合わせる こと を 検討 し た ものの 、 デキムス の 忠告 によって カエサル は 出席 する こと と し た 。 以前 「 『 3月15日 』 に 注意 せよ 」 と 予言 し た 腸 卜 官 （ 占い師 ） の ウェストリキウス・スプリンナ に 元老 院 へ の 道中 で 出会い 、 カエサル は 「 何 も 無かっ た で は ない か 」 と 語っ た が 、 スプリンナ は 「 『 3月15日 』 は 未だ 終わっ て い ない 」 と 返答 し た < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 63 </ ref >。 
それ 以前 に カエサル は 身体 の 不可侵 性 を 保障 さ れる 護民官 職権 を 得 て い た が 、 それ に 加え て 元老院 議員 から 安全 に関する 誓約 （ 元老院 議員 ほど に 社会的地位 に 高い 者 なら 、 「 紳士協定 」 こそ 守ら れ なく て は なら ない と さ れ て い た ） を 取っ た 上 で 、 独裁官 に 付属 する 護衛 隊 を 解散 し て い た 。 カエサル は 「 身 の 安寧 に 汲々 と し て いる よう で は 生き て いる 甲斐 が ない 」 「 私 は 自分 が 信じる 道 に従って 行動 し て いる 。 だから 他人 が そう 生きること も 当然 と 思っ て いる 」 と いっ た こと を 述べ て いる 。 
[[ ポンペイウス 劇場 ]] で 開か れ た 元老院 会議 は 、 パルティア 遠征 を 前 に カエサル 不在中 の ローマ の 統治 体制 を 協議 する 予定 で あっ た 。 終身 独裁 官 で あっ た カエサル に 随行 する [[ リクトル ]] は 元老院 の 慣習 により 元老 院外 で 待機 、 腹心 の [[ マルクス・アントニウス ]] は [[ ガイウス・トレボニウス ]] によって 引き離さ れ て い た 。 
事件 は 元老院 の 開会 前 に 起こっ た と さ れ 、 ポンペイウス 劇場 に 隣接 する 列 柱廊 （ 現在 の [[ トッレ・アルジェンティーナ広場 ]] 内 ） で マルクス ・ ブルトゥス や カッシウス ら によって [[ 暗殺 ]] さ れ た 。 23 の 刺し 傷 の 内 、 2つ 目 の 刺し 傷 が 致命傷 と なっ た という < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 66 </ ref >。 
暗殺 さ れ た 際 、 カエサル は 「 '''[[ ブルータス 、 お前もか | ブルトゥス 、 お前もか ]]''' () 」 と 叫ん だ と さ れ 、 これ は [[ ウィリアム・シェイクスピア | シェイクスピア ]] の 戯曲 『[[ ジュリアス・シーザー ( シェイクスピア )| ジュリアス・シーザー ]]』 の 中 の 台詞 として 有名 で ある が < ref > シェイクスピア 「 ジュリアス・シーザー 」 第 3 幕 第 1 場 </ ref >、 それ 以前 に も カエサル が この よう な 意味 の こと を 言っ た という 説 は 存在 し て い た 。 また 、 ギリシア語 で 「 息子 よ 、 お前もか ？ ()」< ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 82 </ ref > と 言っ た と も 伝え られる 。 
上記 の 「 ブルトゥス 」 は 通常 、 暗殺 の 指導者 の 1人 で 、 カエサル が 最も 愛し た と 伝え られる [[ セルウィリア・カエピオニス | セルウィリア ]]< ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 50 </ ref > の 息子 で ある マルクス・ユニウス・ブルトゥス を 指す が 、 カエサル が 呼ん だ 「 ブルトゥス 」 は 、 子供 の 頃 から 知っ て いる と は いえ 愛人 の 子 に 過ぎ なかっ た 彼 で は なく 、 その 従兄弟 に当たり カエサル にとって 腹心 中 の 腹心 でも あっ た デキムス・ブルトゥス で あっ た と する 説 も ある < ref > 塩野七生 「 ローマ人の物語 V 　 ユリウス・カエサル 　 ルビコン 以後 」</ ref >。 数 日 後 、 カエサル の 遺言状 が 開封 さ れ た 。 第 一 相続 人 に 当時 18歳 の [[ 続柄 # 大甥 ・ 大姪 | 大甥 ]] ガイウス・オクタウィウス・トゥリヌス （ 後 の [[ アウグストゥス ]]）、 第 二 相続 人 に デキムス・ブルトゥス と の 内容 で あっ た < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 83 </ ref >。 
カエサル は 生前 に 死に 方 を 問わ れ た 際 に 「 思いがけない 死 、 突然の死 こそ 望ましい 」 と 答え 、 合わせ て 「 私 が 無事息災 で いる こと は 、 ローマ の ため に も 必要 で ある 。 私 は 長い間 権力 を 握っ て おり 、 もし 私 の 身の上 に 何 か が 起こっ たら 、 ローマ は 平穏 無事 で ある はず が ない 。 もしか する と 悪く なる 可能性 が あり 、 内乱 が 起こる だろ う 」 と 語っ た と 伝え られ て いる < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 87 </ ref >。 
* [[ 紀元前100年 ]] 頃 - ローマ で 生まれる。 
* [[ 紀元前 82年 ]] - スッラ が ローマ へ 侵攻 。 カエサル 、 キリキア へ 逃れる 。 
* [[ 紀元前 78年 ]] - スッラ 死去 。 カエサル 、 ローマ へ 帰還 。 
* [[ 紀元前 69年 ]] - [[ クァエストル ]] に 選出 さ れ 、 ヒスパニア へ 赴任 する 。 
* [[ 紀元前 65年 ]] - [[ アエディリス ]] に 選出 。 
* [[ 紀元前 63年 ]] - [[ 最高神祇官 ]] 選挙 で 対立候補 を 破っ て 当選 。 カティリナ 事件 。 
* [[ 紀元前 62年 ]] - [[ プラエトル ]] に 選出 。 
* [[ 紀元前 61年 ]] - プラプラエトル 格 で ヒスパニア 総督 に 選出 。 
* [[ 紀元前 59年 ]] - [[ コンスル ]] に 選出 （ 同僚 は マルクス・カルプルニウス・ビブルス ） 。 三頭政治 の 開始 。 
* [[ 紀元前 58年 ]] - [[ プロコンスル ]] 格 で ガリア 地区 の 総督 に 選出 。 [[ ガリア 戦争 ]] が 勃発 （ 紀元前 51年 まで ） 。 
* [[ 紀元前 56年 ]] - [[ ルッカ ]] 会談 。 
* [[ 紀元前 53年 ]] - クラッスス 戦死 、 三頭政治 が 事実上 崩壊 。 
* [[ 紀元前 52年 ]] - アレシアの戦い 。 
* [[ 紀元前 49年 ]] - ルビコン 渡河 。 [[ ローマ 内戦 ( 紀元前 49年 - 紀元前 45年 )| ローマ 内戦 ]] の 開始 。 
* [[ 紀元前 48年 ]] - ファルサルスの戦い 。 ポンペイウス 、 エジプト で 殺害 。 
* [[ 紀元前 46年 ]] - タプススの戦い 。 初 の 凱旋式 、 10年 期限 の [[ 独裁官 | ディクタトル ]]（ 独裁官 ） に 選出 。 
* [[ 紀元前 45年 ]] - ムンダの戦い 。 ローマ 内戦 が 事実上 終結 。 終身 独裁 官 に 選出 。 
* [[ 紀元前 44年 ]] - ローマ 元老院 議場 内 で 暗殺 。 
* [[ ガリア ]] に 遠征 し 、 全域 を ローマ の [[ 属州 ]] と し た 。 
* [[ ブリタンニア ]]、[[ ゲルマニア ]] に 遠征 し た 。 
* [[ 執政官 ]]（ コンスル ） に 5度 選出 。 また 、 2度 の 凱旋式 を 挙行 。 
* 多数 の 軍事的 成功 による ローマ 国境 内 の 安定化 （ 後 の [[ パクス・ロマーナ ]] に 繋がる ） 。 民生 の 充実 、 および 共和政 から 帝政 へ の 移行 の ため 、 政治・経済 ・ 社会 等 、 諸制度 の 全面 的 な 改革 を 行う 。 
* [[ ガリア・キサルピナ | ガリア・キサルピーナ ]] 属州 （ 現在 の 北イタリア 地方 ） の 都市計画 並び に 属 州民 へ の [[ ローマ市民権 ]] 付与 。 [[ シチリア ]] と [[ ガリア・ナルボネンシス | ガリア・トランサルピナ ]] 属州 （ 現在 の 南フランス 地方 ） 住民 へ の [[ ラテン市民権 ]] の 授与 。 
* [[ 元老院 ]] 議員 を スッラ 体制 下 の 600人 から 900人 に 増員 。 中西部 ガリア の 部族 長 、 属州 の ローマ市民 、 カエサル の [[ ケントゥリオ ]]（ 百人 隊長 ） など が 新た に 議席 を 得る 。 これ によって 元老院 の [[ 権威 ]] は 著しく 低下 し 、 カエサル の 権威 に 対抗 する 存在 は なくなっ た 。 新た な 属州 出身 者 の 元老院 入り は 人材 の 多様性 を もたらし 属州 の ローマ 化 に 大きな 影響 を 与え た 一方 で 、 元来 の 議員 の 敵意 を 招い た 。 後継者 アウグストゥス の 時代 に は 、 内乱 の 混乱 で 1000人 以上 と なっ て い た の を 600人 に 戻し 、 属州 出身 議員 の 登用 は 後 の [[ クラウディウス ]] の 時代 まで 凍結 さ れ た 。 
* 権力 を 独占 し 従来 の 政治 の 基本 構造 で あっ た [[ 民会 ( ローマ )| 民会 ]]、[[ 護民官 ]] を 有名無実 化 し た 。 
* 金銀 の 換算 率 の 固定化 、 国立 造幣 所 の 開設 、 利息 率 の 上限 を 設定 。 
* 法務官 （[[ プラエトル ]]）、 財務官 （[[ クァエストル ]]）、 按察官 （[[ アエディリス ]]） の 増員 。 
* 同僚 執政官 （[[ 執政官 | コンスル ]]） の 補佐 役 化 。 
* 地方議会 の [[ 被選挙権 ]] の 改正 、 [[ 解放奴隷 ]] へ の 公職 門戸開放 。 
* 属州 の 再 編成 （ スッラ ： 10 州 → カエサル ： 18 州 ） 。 属州 議会 の 認知 、 税制 の 公正 化 （ 公営 の 徴税 機関 設置 ） 。 
* [[ ユピテル ]]、[[ ユーノー ]]、[[ ミネルウァ ]] を ローマ の 主神 と し 、 この 神々 を 祭る 日 を 休日 と し た 。 
* [[ センプロニウス 法 ]] 再興 による [[ セナトゥス・コンスルトゥム・ウルティムム | 元老院 最終 勧告 ]] の 廃止 。 [[ 陪審員 ]] 資格 を [[ パトリキ ]]（ 貴族 ） ・ [[ エクィテス ]]（ ローマ 騎士 ） ・ [[ プレブス ]]（ 平民 ） といった 「 階級 別 」 から 、 「 40万 [[ セステルティウス ]] 以上 の 資産 を 持つ ローマ市民 」 へ と 改正 。 
* 小麦 の 無料 給付 者 を 15万人 に 半減 。 審査 按察官 の 設置 。 
* 失業者 と 退役 兵 の 植民 先 を 属州 に 分散 。 [[ カルタゴ ]] と [[ コリントス ]] を 再興 。 
* 教師 と 医師 へ の ローマ市民権 の 授与 。 
* [[ フォロ・ジュリアーノ | カエサル の フォルム ]] 建設 、 [[ フォロ・ロマーノ | フォルム・ロマヌム ]]、 市街地 の 拡大 など の 再開発 を 進める ため に [[ セルウィウス城壁 ]] を 撤去 し た 。 そして それ は 「 ローマ の 平和 は 国境防衛 線 で 守ら れる もの で ある 以上 、 首都 で は 防壁 など 不要 で ある 」 という 宣言 で も あっ た 。 
* 干拓 ・ 街道 の 整備 延長 や ほか の 公共事業 。 
* [[ ローマ暦 ]]（[[ 太陰暦 ]]） を 改正 、 [[ ユリウス暦 ]]（[[ 太陽暦 ]]） を 制定 < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 40 </ ref >。 これ は のち に [[ グレゴリオ暦 ]] が 制定 さ れる まで 、 1600年 以上 にわたって ヨーロッパ 各地 で 使わ れ 続ける こと と なっ た 。 
* カエサル は 、 文筆 家 として の 才能 も 高く 評価 さ れ て おり 、 [[ マルクス・トゥッリウス・キケロ ]] とともに 、 [[ ラテン 文学 ]] の 散文 における 双璧 を なし て いる 。 特に 『 [[ ガリア戦記 ]]』 の 雄渾 で 簡潔 な 文体 は 高く 評価 さ れ て いる 。 また 、 上述 し た 引用 句 も 特徴 的 で ある 。 
* 終身 独裁 官 に 就任 し て 以降 、 カエサル は 度々 王位 へ の 野心 を 露 に し た と [[ プルタルコス ]] は 伝え て いる 。 一 例 として 、 [[ パルティア ]] へ の 遠征 計画 を 挙げ て おり 、 ローマ で 予言 書 と さ れ た 『[[ シビュラの書 | シビュラ 予言 書 ]]』 に は 「 王 を 戴か ない 限り 、 ローマ人 は パルティア は 征服 でき ない 」 と 記載 さ れ て い た という < ref > スエトニウス 『 皇帝 伝 』 カエサル 79 </ ref >。 この 時期 、 カエサル は ローマ市民 から 憎悪 さ れ て い た こと も あっ て 、 共和主義 者 による 暗殺 計画 を 呼び込む 一因 と なっ た と し て いる < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 60 </ ref >。 
* イタリアの歴史 の 教科書 に は 「 指導者 に 求め られる 資質 は 、 次 の 五つ で ある 。 すなわち 、 ''' 知性 。 説得力 。 肉体 上 の 耐久 力 。 自己 制御 の 能力 。 持続 する 意志 '''。 そして 、 カエサル だけ が 、 この すべて を 持っ て い た 」 という 記述 が ある < ref > 塩野七生 『 ローマ人の物語 IV ユリウス・カエサル ルビコン 以前 』</ ref >。 
* ドイツ の [[ 歴史家 ]] で あり 、 ローマ 史 によって [[ ノーベル文学賞 ]] を 受賞 し た [[ テオドール・モムゼン ]] は 、 「 ローマ が 生ん だ 唯一 の 創造 的 天才 」 と 評し た 。 
* [[ モンテスキュー ]] は 、 次 の よう に 評し て いる 。 「 人々 は 、 カエサル の 幸運 について しきりに 語る 。 しかし 、 この 非凡 な 人物 は 、 多く の すぐれ た 素質 も あり 、 欠陥 は ない わけ で なく 、 多く の 悪徳 を 積み も し た が 、 どんな 軍隊 を 指揮 し た ところ で 勝利 者 と なっ たろ う し 、 どんな 国家 に 生まれ た ところ で 、 それ を 統治 し た こと で あろ う 」< ref > 「 ローマ 盛衰 原因論 」 訳 ・ 井上 幸治 </ ref > 
カエサル が 元老院 議員 として 初めて 表 舞台 に 出 た 頃 の 評価 は 、 「 借金 王 」 や 「 ハゲ の 女たらし 」 と 言っ た もの で あっ た 。 事実 、 借金 は 天文学的 で とてつもない 金額 で あっ た 。 紀元前 61年 春 に 、 プロプラトエル として ヒスパニア へ 赴く 前 、 カエサル が 高飛び する こと を 恐れ て 出発 を 妨げ た ため 、 カエサル は 、 最大 の 債権者 クラッスス に 泣きつき 、 債務 保証 を し て もらい 、 ようやく 任地 に 出発 で きた < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 クラッスス 7 </ ref >。 もっとも 、 借金 の 額 が あまりに も 大きく 、 カエサル に 死な れ でも し たら 債権者 たち は 大損 と なっ て しまう ため 、 カエサル と 彼ら と の 力 関係 は 、 非常 に 微妙 な もの だっ た と も 言わ れる < ref >「 ローマ人の物語 」 より </ ref >。「 ハゲ の 女たらし 」 （ 羅 : moechus calvus ） と 言わ れる こと を 受け入れ て い た こと は 、 カエサル の 寛容 さ を 説明 する 際 に 引き合い に 出さ れる 。 
また 、 カエサル 自身 が 総督 として 赴任 し た [[ ヒスパニア ]] で 現地 の 部族 より 金 を 無心 し たり 、 ガリア で 現地 部族 が 奉納 し て いる 神殿 や 聖域 に あっ た 宝飾 物 を 強奪 し たり 、 金 目当て で 街 を 破壊 し て 回っ たり という こと も あっ た 。 また 、 ローマ で も [[ カンピドリオ | カピトリヌス ]] の 神殿 に 奉納 し て い た 金塊 を 盗み 、 同 重量 の 金メッキ を し た 銅 を 戻し たり < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 54 </ ref >、 内戦 中 は [[ 護民官 ]] の 制止 を 振り切っ て 神殿 の 財貨 を 強奪 し た と し た < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 35 </ ref > と 伝わっ て いる 。 
カエサル は 、 背 が 高く 引き締まっ た 体 を し て い た が 、 当時 の 美男子 の 条件 で ある 「 ''' 細身 、 女 と 見紛う ほど の 優男 '''」 に は 当てはまら なかっ た 、 また 、 頭髪 が 薄い こと を 政敵 から 攻撃 さ れ た ため 、 はげ た 部分 を 隠す の に 苦労 し て い た 。 この ため 、 内戦 を 終結 さ せ た 業績 を 認め られ た こと により 、 い つ 、 どこ でも 月桂冠 を 被る 特権 を 与え られ た とき は 、 大変 喜ん だ と いう 。 なお 、 当時 の カエサル が 前髪 の 薄 さ を 隠す ため に し て い た [[ 髪型 ]] は 、 （ カエサルカット ） と 呼ば れ て おり 、 ヨーロッパ で は 古く から 典型 的 な 男性 の 髪型 の 一種 と なっ て いる 。 また 、 [[ てんかん ]] の 症状 が あっ た と も 伝わっ て いる < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 45 </ ref >。 
[[ 紀元前 62年 ]]、 男性 禁制 の [[ ボナ・デア ]] の 儀式 の 際 、 妻 ポンペイア が 女装 し た 情夫 を 引き入れ た と さ れる 騒動 が 起こっ た 。 カエサル は 女装 し た 犯人 の [[ プブリウス・クロディウス・プルケル ]] を 弁護 し 彼 の 無実 を 訴え ながら も 、 「 カエサル の 妻 たる もの は 、 いかなる 嫌疑 も 受けて は なら ない 」 と 言い 、 その 年のうち に 妻 と 離婚 し た < ref > プルタルコス 「 英雄 伝 」 カエサル 10 </ ref >。 
また 、 カエサル に は 多く の 愛人 が い た 。 やや 誇張 と 思わ れる が 、 一説 に よれ ば 元老院 議員 の 3分の1 が 妻 を カエサル に 寝取ら れ た と 伝え られ て いる 。 この ため カエサル に は 「 ハゲ の 女たらし 」 と 渾名 さ れ た 。 古代ローマ で は 凱旋式 の 際 に 、 軍団 兵 たち が 将軍 を からかう 野次 を 飛ばす 習慣 が あっ た が 、 カエサル の 凱旋式 において の 軍団 兵 たち は 「 夫 たち よ 、 妻 を 隠せ 。 薬缶 頭 （ ハゲ ） の 女たらし の お 通り だ 」 と 叫ん だ < ref > スエトニウス 「 皇帝 伝 」 カエサル 51 </ ref >。 
なお 、 カエサル が 関係 を 持っ た と 何らかの 記述 が ある 女性 は 以下 の 通り で あり 、 他 に も 多く の 女性 と 関係 し た と 思わ れる 。 ただし 記録 に ある 限り 、 子宝 に は ほとんど 恵まれ なかっ た 。 
** コルネリア - [[ ルキウス・コルネリウス・キンナ ]] の 娘。 最初 の 妻 
** カルプルニア - [[ ルキウス・カルプルニウス・ピソ・カエソニヌス ]] の 娘。 最後 の 妻 
** コッスティア - [[ エクィテス | 騎士 階級 ]] の 娘。 婚約 する も 、 コルネリア と 結婚 する ため に 婚約破棄 
** ポストゥミア - セルウィウス・スルピキウス の 妻 。 
** ロリア - [[ アウルス・ガビニウス ]] の 妻 。 
** テルトゥラ - [[ マルクス・リキニウス・クラッスス ]] の 妻 。 
** ムキア - ポンペイウス の 妻 。 
** [[ クレオパトラ 7 世 ]] - [[ プトレマイオス朝 ]] エジプト の [[ ファラオ ]]。 
*** [[ カエサリオン ]] - 長男 （ 諸説 あり ） 。 
** エウノエ - [[ マウレタニア ]] 王 ボグド の 妻 。 
**『 ローマ人の物語 Ⅴ ユリウス・カエサル ルビコン 以後 』 。 単行 判 は 全 15巻 < br >　[[ 新潮社 ]]（ 1995 - 96年 ）／[[ 新潮文庫 ]] は 全 6分 冊 （ 2004年 ） 
*『 世界 の 戦史 3 　 シーザー と ローマ帝国 』 人物 往来 社 、 1966年 。 [[ 林 健太郎 ( 歴史学者 )| 林 健太郎 ]] ・ [[ 堀米 庸三 ]] 編 、 執筆 は 長谷川博隆 ・ 吉村 忠典 ほか 
* [[ アベ・カエサル ]] - 1989年 に [[ ドイツ ]] で 生まれ た [[ ボードゲーム ]]。[[ 古代ローマ ]] の [[ 戦車競走 ]] を モチーフ に し て おり 、 迎賓 席 に 座っ て いる カエサル に [[ 敬礼 ]] し なけれ ば なら ない 。 
* 長谷川博隆 訳 『[[ プルタルコス ]] [[ 対比列伝 | 英雄 伝 ]] 〈 下 〉』[[ ちくま学芸文庫 ]]（ 新版 ）。[[ 村川堅太郎 ]] 編 ・ 解説 
* [[ 塩野七生 ]]『[[ ローマ人の物語 ]]』 新潮社 。 「 Ⅳ ユリウス・カエサル 　 ルビコン 以前 」 、 「 Ⅴ 　 同 　 ルビコン 以後 」 
* [[ カエサル 彗星 ]] ( C /- 43 K 1 ) - カエサル 暗殺 の 2 ヵ月 後 に 出現 し た ため この 名 が つい た 。 </MECAB>
  <ID>19336</ID><LATESTID>58769512</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.1818198268301785</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160227160356</LINKSUPDATED><LEN>65377</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
