<ITEM>
  <TITEL>内村プロデュース</TITLE>
  <META>{{基礎情報 テレビ番組n|番組名=内村プロデュース</br><small>produced by UCHIMURA</small>n|画像=n|画像説明=n|ジャンル=[[バラエティ番組]]n|放送期間=[[2000年]][[4月8日]] - [[2005年]][[9月26日]]<br />（レギュラー放送）n|放送回数=n|放送国={{JPN}}{{前後番組n|放送局=[[テレビ朝日]]n|放送枠=木曜24:16 - 24:46枠n|番組名=内村プロデュース<br />【ここから[[ネオネオバラエティ]]枠】n|前番組=[[トゥナイト2]]　n|次番組=[[NANDA!?]]n|2放送局=テレビ朝日系列n|2放送枠=[[ネオバラエティ]]月曜日n|2番組名=内村プロデュースn|2前番組=[[ちゃんネプ 恋するウフフ…]]n|2次番組=[[くりぃむナントカ]]n}}{{ネオバラエティ|木曜2部→月曜1部}}{{内村光良}}{{さまぁ〜ず}}{{TIM}}{{NO PLAN}}{{DEFAULTSORT:うちむらふろてゆす}}</META>
  <DESCRIPTION>	{{基礎情報 テレビ番組\n|番組名=内村プロデュース</br><small>produced by UCHIMURA</small>\n|画像=\n|画像説明=\n|ジャンル=[[バラエティ番組]]\n|放送期間=[[2000年]][[4月8日]] - [[2005年]][[9月26日]]<br />（レギュラー放送）\n|放送回数=\n|放送国=\n|制作局=[[テレビ朝日]]\n|企画=[[おちまさと]]（企画構成 → 監修）\n|製作総指揮= \n|監督=\n|演出=飯山直樹（[[ケイマックス|K-max]]）\n|原作=\n|脚本=\n|プロデューサー=[[山本隆司]]（テレビ朝日・チーフP）<br />工藤浩之（K-max）ほか\n|出演者=[[内村光良]]<br />[[さまぁ〜ず]]<br />[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]<br />[[ふかわりょう]]<br />[[出川哲朗]] ほか\n|音声=\n|字幕=\n|データ放送=\n|OPテーマ=\n|EDテーマ=[[内村プロデュース#エンディングテーマ|エンディングテーマ]]参照\n|外部リンク=http://www.tv-asahi.co.jp/uchimura/\n|外部リンク名=内村プロデュース\n|番組名1=放送開始から2001年3月まで\n|放送時間1=土曜日 24:55 - 25:26\n|放送分1=31\n|放送期間1=[[2000年]][[4月8日]] - [[2001年]][[3月31日]]\n|放送回数1=\n|番組名2=2001年4月から2002年3月まで\n|放送時間2=土曜日 25:00 - 25:30\n|放送分2=30\n|放送期間2=[[2001年]][[4月14日]] - [[2002年]][[3月23日]]\n|放送回数2=\n|番組名3=2002年4月から2002年9月まで\n|放送時間3=木曜日 24:16 - 24:46\n|放送分3=30\n|放送枠3=ネオネオバラエティ\n|放送期間3=[[2002年]][[4月4日]] - [[9月26日]]\n|放送回数3=\n|番組名4=2002年10月から放送終了まで\n|放送時間4=月曜日 23:15 - 24:10\n|放送分4=55\n|放送枠4=ネオバラエティ\n|放送期間4=[[2002年]][[9月30日]] - [[2005年]][[9月26日]]\n|放送回数4=\n|特記事項=\n}}\n\n『'''内村プロデュース'''』（うちむらプロデュース、英題:produced by UCHIMURA）は、[[テレビ朝日]]系列の[[バラエティ番組]]。メイン司会は[[内村光良]]（[[ウッチャンナンチャン]]）。略称「'''内P'''（うちピー）」。レギュラー放送期間は[[2000年]][[4月8日]] - [[2005年]][[9月26日]]。\n\nレギュラー放送終了後はスペシャル番組として不定期に放送されていた。しかし現在のところ、2008年3月22日の復活1時間スペシャル以降の放送はない。\n\n2009年3月22日に[[昭和女子大学人見記念講堂]]で「内村プロデュース 最初で最後の大謝恩祭」を開催。このイベントが最後の活動となった。\n\n== 概要 ==\n「[[プロデューサー]]・[[内村光良]]」が毎週独自の手法と[[コンセプト]]で様々な事物を[[プロデュース]]する番組。\n\n放送当初はレギュラー出演者が内村と[[ふかわりょう]]の2人だけで、「溺死体オーディション」「3代目[[ブルース・リー]]オーディション」など、毎週マニアックな企画を放送していた。しかし、[[三村マサカズ]]（[[さまぁ〜ず]]）がレギュラー入りする頃から若手〜中堅世代のお笑い芸人が多数出演するようになり、それに伴って番組内容も[[大喜利]]や[[コント]]などを主体とした構成へと変遷していった。\n\nお題に対してフリップに文字や絵で回答する大喜利形式のコーナーをはじめ、シチュエーションのみ用意された場での即興ネタ見せや、アドリブコントなど、出演者に「即興の笑い」が求められるコーナーを主体とする。こうした芸人の実力が問われるような企画内容に加え、芸人同士の和気あいあいとした雰囲気を余さず伝えるような番組製作により、お笑いファンの強い支持を得た。したがって当時の芸人にとっては登竜門のような存在の番組でもある。事実、[[さまぁ〜ず]]や[[くりぃむしちゅー]]有田は更なる人気を得て地位を確たるものにしたといえるし、[[有吉弘行]]、[[バナナマン]]、[[TKO (お笑いコンビ)|TKO]]、[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]などにとっては当時は数少ないテレビ出演であり、その後の多数のバラエティ番組への進出の下地となった。番組終了後、バナナマンや有吉は多数のレギュラー番組を抱える超売れっ子芸人、パラシュート部隊は2006年に[[ワタナベエンターテインメント]]九州支部設立に伴い活動の拠点を福岡へ移し、その後福岡で人気ローカルタレントへと成長した。\n\nこの他、レギュラー・準レギュラー陣による「劇団プロデョーヌ」で2度の公演を実施。また内村、さまぁ〜ず、[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]、ふかわによる番組内歌手ユニット「[[NO PLAN]]」を結成し、アルバム・シングル・DVDをリリース（[[#関連商品|後述]]）。[[2004年]]5月には[[中野サンプラザ]]にてライブを開催した。\n\n2005年9月26日、テレビ朝日の深夜放送帯の番組[[改編]]に伴いレギュラー放送を終了。<ref>後に内村は終了について「ゴールデンには向かない番組だったし、だからといって深夜でいつまでもやってられる自由もきかなかった。」、三村も「テレビの仕組みってこういうことなのかな、みたいな。」と述べている。（QuickJapan Vo.78～『内村さまぁ～ず』内村光良というホームグランド～より）</ref> 番組終了告知後、視聴者からの存続の要望が公式ホームページのBBSなどに殺到し、その反響の大きさから、内村自身が番組終了に対するコメントをホームページに発表するという異例の事態も生じた（現在は削除されている）。レギュラー放送終了以降は、特別番組「内村プロデューススペシャル」として制作<!--されている-->（[[内村プロデュース#沿革|後述]]）。\n\n[[2006年]][[1月18日]]には、番組初期の映像を集めたDVD『内村プロデュース 〜創世紀〜』が発売され、[[オリコンチャート|オリコン]]の週間売り上げランキングで初登場1位を記録。その後[[2010年]]3月までに計14本のDVDが発売されている。2009年にオリコンが行った「復活して欲しいバラエティ番組」では数ある人気番組を抑え20代1位、男性1位（女性7位）<ref>[http://life-cdn.oricon.co.jp/65288/full/ 世代で違う『復活してほしい“バラエティ番組”』ランキング] オリコンライフ, 2009-04-17</ref>となり、レギュラー放送が終了した後も根強い人気を持つことを証明した。\n\nレギュラー放送終了から1年後の2006年11月より、内村とさまぁ～ず、同番組主要スタッフでインターネット番組『[[内村さまぁ〜ず]]』（2009年4月より地上波でも放送）がスタートした。また、2011年10月14日にはTBS系列にて内村光良・ふかわりょうが出演し、スタッフも一部共通する『[[内村TBS]]』が放送された。また2014年の内村さまぁ～ずではTIMがゲスト出演し、オープニングトークでは「内Ｐやっちゃう？」、「ふかわ呼びたい」などの発言がメンバーから飛び出した。\nまた、2015年に[[日本テレビ]]系列で放送された特番「[[有吉の壁]]」が同番組をオマージュした企画をやっており、これを受けて三村は自身のTwitterで「オープニングでわかったよ。有吉。お前の内村プロデュース魂。実現に向けてやってるぜ！！」と投稿。これに対して有吉も「はい。好きなんです。。。」と返信。その後、三村は有吉に「ただ俺たちの力だけではどうにもならない力が待ち受けてるかもよ。でも絶対実現するからな！」と返信、更に「テレ朝は内村プロデュースをやらないわけがない！男気に期待しましょう！！」と投稿し、二人共番組復活に対し意欲を見せた。\n\n2015年に公開された「内村さまぁ～ずTHE MOVIE エンジェル」にて[[NO PLAN]]が復活した。\n\n== 出演者 ==\n=== レギュラー ===\n内村はこの番組上では「プロデューサー」という肩書きを名乗っているが、企画・演出を担当している訳ではなく（後述の「[[#劇団プロデョーヌ|劇団プロデョーヌ]]」など、一部企画を除く）、実質的には「司会」である。\n\n*'''プロデューサー''' / [[内村光良]]　\n*:ブラック・スーツにサングラスといった映画『[[レザボア・ドッグス]]』を彷彿とさせる身なりと、片手に持った[[ピコピコハンマー]]がトレードマーク（第2回目の放送までは他の出演者と同じような衣装であったが、「何かキャラを付けた方がいい」という番組上の演出により第3回放送分からこの衣装となった。なお、番組内ではスーツにサングラスがデフォルトのようで、[[バドミントン]]や[[スキー]]の企画の時もこの格好である）。オープニングの決まり文句は「こんばんは、内村プロデュース、です!」（[[スロットマシン]]を模して「（PRODUCER）内・村・光・良」の文字がスクロールする紹介テロップが表示される）。レギュラー陣に対して唐突に｢ダメだお前たちは!!｣と怒鳴りつけるなど傍若無人な振る舞いも目立つが、実は皆で馴れ合うのが好き。基本的には番組のトップなので様々な企画に都合の良い時だけ途中参加したり、ルールを変えたりといった自由なポジションだが､緊迫した空気の中で芸を披露するよう要求される等[[下剋上]]に遭うこともある。プロデューサーの名は伊達ではなく、共演者の魅力を巧みに引き出す洞察力に優れる一方、警戒心が強く「リアル性格王」等の場では[[ドッキリ]]に引っかからない。\n*:因みに、スロットマシンの紹介テロップで回転している文字は、「[[ドロンズ]]」「[[南原清隆]]」「[[マセキ芸能社|？マセキ]]」「[[ビビる|ビビる◆]]」「[[マセキ芸能社| K 2 田村]]」そして「内村光良」である。\n*[[ふかわりょう]]　\n*:別名「かまくら一番!」「りょうぱん」「オエンツりょう」。いつも皆に弄られる、「溺愛されたいじめられっ子」。第3回から登場した番組最初のレギュラー。当初は内村を「ウッチャン」と呼ぶなど小生意気な[[キャラ (コミュニケーション)|キャラ]]だったが、次第にさまぁ〜ずやTIMらに追いやられ、レギュラーでありながら登場時などでは末席に置かれるイジられキャラとなった。その特徴的な[[おかっぱ|髪型]]となよなよした芸風から、番組では事あるごとに「[[オカマ]]か！」とツッコまれ、内村からは「♪みんながしょっちゅうイラつくあなた」などと言われて冷遇されることも多い。一発ギャグは物にゲッツポーズしながら「ティンッ！」と言うだけ。困った時に多様するため、「この後どんな行動をするでしょう？」というクイズでみんなに当てられてしまう。「劇団プロデョーヌ」では女形を演じ、芸人らしからぬ一流のピアノの腕前を披露した。なお、内村も含め誰も認めていないが「自分こそがウッチャンの新たな良さを引き出している」と自負している。芸人としては若干消極的な姿勢が見られ、「DEATH ACT」等の企画では司会に回される。しかし司会ぶりはそつがなく「司会が僕の新境地だ」と自画自賛。非常に涙脆く、事ある毎に号泣する。レギュラー放送最終回では「この5年余りで、あなたで笑ったのは5回でした」と内村から言われながらも見事30,000ポイントを獲得し、総合優勝を果たした。よく自宅を番組収録の場として提供させられており、廊下で[[ボーリング]]をされたり、風呂場に有吉扮する猫男爵がいたりと散々な目に遭っていた。愛車の[[フォルクスワーゲン・ニュービートル|ニュービートル]](通称：黄色いワーゲン)も番組内に頻繁に登場し、悪戯やドッキリの対象にされた。また、両親も度々番組内の企画に登場し番組を盛り上げた。\n*[[三村マサカズ]]（[[さまぁ〜ず]]）　\n*:「内Pの若頭」として、メンバーの中で唯一内村と対等に渡り合える男。内村が企画に参加する場合は大抵三村が司会を代行する。番組中のクイズで女性出演者を困らせるような回答が目立つため「下ネタ王」と呼ばれる。長く低迷していたバカルディ時代に「ニューバカルディをプロデュース」（第15回）で番組に初登場。その後ゲストとして頭角を現し、2000年末頃に正式レギュラーとなる。以降番組に欠かせない存在となった。物覚えが悪い上に稽古嫌いで、劇団プロデョーヌ公演や[[NO PLAN]]などの際には他のメンバーに迷惑をかけることもしばしば。三村独特の“三村ダンス”等の動きで笑いを取りにいくのが得意だが、時々無茶をして怪我を負うことがあり、2004年4月の「笑わない王　美容師編」では鏡をくぐり抜けようとダイビングを試み左膝靭帯断裂。また完治直後の同年7月「小学生との[[ドッジボール]]対決」では、ボールを投げた後にラインを踏まないよう踏ん張った際に今度は右膝靭帯を断裂し、たった3ヶ月の間に両膝の靭帯を断裂してしまった。内村が企画に挑戦する際には司会（通称「ミムP」）を担当するが、とんでもなく司会が下手である。[[2005年]][[元日]]スペシャルでは「玉職人」という称号を得た。非常に騙されやすく、「リアル性格王」ではドッキリの格好のターゲットに。成功率は90％を超えている｡\n\n=== 準レギュラー ===\n\n*[[大竹一樹]]（[[さまぁ〜ず]]）　\n*:女性出演者に対してボディタッチをすることがあるため「セクハラ王」と呼ばれる。「笑いは被せだ」の持論を実践し番組を盛り上げる唯一無二の存在。また、内村とは[[ウッチャンナンチャンのウリナリ!!|他局の番組]]で[[ウルトラキャッツ|音楽ユニット]]を組んでいたこともあり、三村以上に関わりは深い。大喜利でのフリップ問題では力を発揮し、とぼけた回答とストレートな下ネタでウケを取る一方、劇団の公演が終わった後に他の出演者と共に感涙するなど、時折意外な一面を見せることも。放送時間が1時間となって以降はほぼ毎回出演しているが、レギュラーではなく「レギュラーゲスト」「準レギュラー」扱いとなっており、テレ朝で配布される番組紹介カードには内村・三村・ふかわの3名のみが印刷されている。剣道の有段者でもあり、スポーツで小学生と対決する定番企画では剣道、フェンシングの回共に勝利している。\n*[[ゴルゴ松本]]（[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]）\n*:ワイルドな芸風の割に潔癖症で神経質。その風貌から内村からはおじさんと呼ばれることも。顔芸を始めとした多彩なネタを持ち、タイトル戦ではトップバッターを務めることが多い。事前にあれこれ考えるよりも、その場その場の瞬間的なひらめきに長けた「一発ギャグ番長」。その芸風ゆえ内村に「あいつはノープランだ」と言われた所から、「ミスター・ノープラン」の異名も持つ。一時ちょびヒゲを生やし、その顔芸に磨きをかけた。2005年、内村に続くように結婚。相方レッドへ向けた「本人は面白いと思ってるんだよねぇ」「腹黒い」等の辛辣なコメントは、「愛あるダメ出し」と言われる。\n*[[レッド吉田]]（TIM）\n*:「爆笑を取ったことがない」と悩んでいたレッドに爆笑を取らせてやろうとの内村の親心で始まった試練のコーナー「今日のレッド」で脚光を浴びる。「♪追い詰められて花が咲く」の典型例。同コーナーでは、「（父ちゃん母ちゃん）ロドリゲス」「サナダムシ」等、独特な英語の様な発音で5文字（正確には5音）の言葉を言うだけの「5文字ネタ」でレッドワールドを創り上げた。また、レッドの代表的なギャグ「パン パン ここジャパ〜ン!」もここから誕生。他のレギュラー陣もその影響を受け、フリップ問題の際にレッドがその独特の言い回しで回答すると、他のレギュラーもそれを真似しだす「レッドゾーン」が始まる。コンビではゴルゴの陰に隠れる地味なキャラクターだったが、この番組で内村に才能を引き出され新たなキャラクターを確立した。また、楽屋ではベラベラ喋るが、カメラが回り始めると黙り込んでしまう事から「楽屋王」の称号を授けられている。\n\n=== その他のゆかいな仲間たち ===\n*[[出川哲朗]]\n*:内村とは学生時代からの友人で、番組ではふかわに次ぐ最古参。『お笑いガマン道場』などの企画で時折神懸かり的なハプニングを巻き起こす「奇跡の男」。日本語がしっかり喋れない、「そんなの簡単!」と言って自信満々にチャレンジしながら絶対できない等々、天然系リアクションでその本領を発揮する。一方クイズなどの考えるお題は苦手で、番組内では内村Pからとことん冷遇され厳しい判定を受ける。内村Pのことを気軽にあだ名で「[[ジャッキー・チェン|チェン]]」と呼べる貴重な存在。レギュラー放送最終回ではNO PLANメンバーと共に卒業証書を受け取ったが、内村の書いたメッセージは「学生の時からの友達なので特になし」等、非常にあっさりとしたものであった。番組内での出川に対する内村の反応は、天然系のリアクション芸ではツボにハマり大爆笑するが、大喜利など頭をつかう企画のときは上記のように冷酷かつ雑に扱うという両極端なものあった。\n*[[猿岩石]]（解散）\n**[[有吉弘行]]\n*:「芸人家庭訪問」企画で初登場（当時は「手裏剣トリオ」に改名中だった）。初期はプロレス好きの荒くれキャラとして暴れまわった。単独で活動するようになってからは何故か裸での出演が多くなり、ミュージカル「キャッツ」風のメイクをした異色キャラ「猫男爵」として活躍、「家庭訪問すごろく」等の企画では、芸人の自宅に勝手に上がり込んでシャワーを浴び、全身泡だらけで部屋に登場するのが恒例となっていたが、自身の自宅もターゲットにされた事があり、内村Pや他のメンバーたちによる傍若無人な扱いに翻弄されてしまった。「笑わせ王」企画の時には「笑わないキング」として登場するが、誰よりも容易く笑ってしまう。自分が前面に立って目立つことを嫌う傾向があり、「今日のなにがし」でのネタ披露を拒否した唯一の芸人である。その一方で大喜利ではダジャレを得意とし好成績をマーク、時にはさまぁ～ず以上にポイントを荒稼ぎすることもあった。今でこそ毒舌王の異名をとっている彼だが、かなりのドMで「猫男爵」のようなキャラで弄られる事の方が好きらしい。\n**森脇和成\n*:おおよそ芸人とは思えない「普通の人」キャラ。「芸人魂チェック隊」では当時副業としていたホストとしての一面を暴露されたが、その際披露した器用な「タンバリン芸」が好評価を受け、後の一発芸企画でも何度も披露していた。ダジャレがうまいことや、コントや劇団公演における妙に堂に入った演技が特徴。\n*[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]\n**斉藤優\n*:初期の「リアクション講座」企画で生徒役として初登場。「♪燃えて散って花火〜」のギャグが大ウケし、一時期レギュラーの座を確保していた。得意の「泣き芸」を連発しているうちに内村Pから「もう飽きてきた」という恐ろしい一言が聞かれ、以後登場機会が減ってしまった。「助っ人野郎」では、元ラグビー部の経験を活かし、サポートの役目を見事に果たした。\n**矢野ペペ\n*:出演する度に内村Pから「お前誰だ？」と言われる。番組途中で本名から現在の芸名に改名したが、内村Pから「俺はペペとは呼ばない！」と宣言された。「芸人家庭訪問」企画では、留守中に勝手に家に上がり込まれ、芸名に掛けて「ペペロンチーノ」を作られた。2007年に放送された「内村プロデュース 今日だけ深夜営業やってますスペシャル」では久々にコンビ揃って番組に登場した。\n*[[おさる]]\n*:30分時代を盛り上げた、ゴルゴ松本と並ぶ一発芸の雄（特に顔芸が得意）。番組内容が大喜利主体に変わっていくと同時に出演回数が減っていってしまった。過去2度の公演を行った「劇団プロデョーヌ」では、大竹・ふかわと共に2度とも女形を演じた。\n*[[あさりど]]\n**[[堀口文宏]]\n**[[川本成]]\n*:番組初期に複数回登場。内村Pには2人の区別が付いておらず、堀口を川本と呼び違えることが度々あった。\n*[[原口あきまさ]]\n*:番組初期の常連出演者で、メンバーの中では貴重な[[ものまね]]芸人。「劇団プロデョーヌ」公演にも参加したほか、「家庭訪問すごろく」では自宅内で野球を始められ、大切な私物をめちゃくちゃにされた。\n*[[ずん]]\n**[[飯尾和樹]]\n*:初登場は番組初期の「箱根お笑い修学旅行」。それから1年以上出演がなかったが、久々の出演で独特のキャラクターがハマり「劇団プロデョーヌ」入りした。さまぁ〜ずの大竹一樹と同一人物説あり（「芸人魂チェック隊」大竹編より）。大喜利の腕はかなりのもの。非常にマイペースで、俳句披露の際に思いきり字余りの句を読んだこともある。また、初期のころ下着が丸見えのOLがいたらどうするかと言うお題に対して、ゴルフをしながら近づき、目つきの悪い飯尾の姿が映った(その時本人はコンタクトをしておらず目を細めていたため)。\n**[[やす]]\n*:番組内では独特のリズムで「'''ず'''んの'''や'''すっ!」と呼ばれる。相方より出演回数は少ない。\n*さがね正裕（[[X-GUN]]）\n*:「芸人に歴史あり! をプロデュース」企画で優勝し、一時準レギュラー扱いとなる。有吉・飯尾と共に「劇団プロデョーヌ・セピア」として番組を地味に彩った。なお相方の[[西尾季隆]]も番組出演を懇願したが、出演回数はさがねより圧倒的に少ない（しかもほとんどコーナーのみの出演）。\n*[[ダンディ坂野]]\n*:「若手芸人下剋上」企画で初登場し、その後内村のハートをつかんで劇団員入りした。一時期そのことを嫉妬したふかわとライバルを演じた時期もある。また「今日のレッド」コーナーにて、「今日のレッドvs今日のダンディ」として数度にわたりレッドと対決しているが、当時、内村がダンディを気に入っていた為、あからさまにダンディ寄りのえこひいき判定がしばしば見られた。他人の性格王では、ウェイターなどの仕掛け人側として出演している。主に三村の時に登場し、解答者側は三村のオーバーリアクションとゲッツのコラボを予想する解答が多々見られた。\n*[[有田哲平]]（[[くりぃむしちゅー]]）\n*:2003年春頃より番組に参加。[[NO PLAN]]への加入を熱望していたがその願いは遂に叶わず、終いにはその事について駄々をこねる様になる。大竹「あいつといたらダメになる」三村「あいつは絶対入れちゃイカン」ふかわ「この人はまだ内Pがわかってないんだな」等、仲間内の評価は散々だがメンバーとの仲は良い。ちなみに相方の[[上田晋也]]も2004年に2回だけ出演したことがある。また、メンバー内アンケートでは土田と有田だと有田のほうが絡みにくいという結果が出ている(第198回「スーパー小学生に勝利するをプロデュース」より)。\n*[[品川庄司]]\n*:「若手芸人下剋上」企画第1回で準レギュラーを獲得したものの、2004年9月放送の同じく「下剋上」企画で品川の尻の穴を見せるネタを連発して1年間出演停止処分を受ける。それ以降2度出演があったが、2度とも銀行強盗風のマスクを着用させられ「マスクマン」として出演。2005年正月スペシャルの「露天風呂だるまさんがころんだ」の最中にマスクが外れ、見事復帰を果たす。また共に「[[NO PLAN]]キャンペーンボーイ」に任命され、NO PLAN企画などの際に度々登場。\n**[[品川祐]]\n*:映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』公開直前の特別番組『今夜はピーナッツ』では司会を務める。大竹曰く「[[ダニ]]みたいな顔」。相方の庄司が絡むと上記の尻の穴を見せたり、すごろくで庄司の家に訪問した際にはプロテインを部屋にばらまくなど、目に余る行動が多かった。\n**[[庄司智春]]\n*:引き締まった体格のため、たるんだ中年体系の多い内Pメンバーの中では一際目立つ体をしている。第217回では[[キャシャーン]]に扮し、ピチピチの全身スーツに身を包んだりもした。ドッキリ企画の際には相当後になるまで自分が騙されていたことに気づかない天然ボケを見せた。\n*[[上島竜兵]]（[[ダチョウ倶楽部]]）\n*:「豆しぼり君」、「ペロペロちゃん」など意味不明なキャラクターで登場。芸人としてはベテランの域に入っているが、今もなお若手の中に混じって汚れ役を買って出る自称「永遠の若手」。\n*[[土田晃之]]　\n*:『[[アメトーク!]]』に代表されるように今日ではいじる立場での出演が多いが､先輩芸人が多かった当番組においては出演する度に「出たくない」等の消極的な発言をし、エンディングでは「のろま」「能無し」「駄馬」と罵声を浴びせられるいじられキャラであった。当初は内Pの、芸人としての過酷な企画の数々に'''「あそこは戦場だぞ!」'''と悲鳴を上げ、「出演の度に体重が減る」と訴えていたが、いつの間にかすっかり「ゆかいな仲間たち」の一員と化した。後に罵声を浴びせられることは恒例となり、本人も弄られることに満更ではない様子。「ルールを知らないスポーツで勝利する」企画での[[カバディ]]では獅子奮迅の活躍。自虐的な「貧乏子だくさん」ネタが得意で、私生活ではレッド同様、4児の父。2007年のほぼ同時期に両家に第4子が誕生し、番組中でレッドが喜びの報告をした後に「頑張れレッド!負けるな土田!」とテロップが表示された。またエンディングの罵声ネタは『[[内村さまぁ～ず]]』においてもたびたび披露され、本人は「懐かしい!」と語った。\n*[[よゐこ]]\n*:2003年春頃からよく出演するようになったが、番組初登場は2001年2月放送の「ツッコミ養成所をプロデュース」\n**[[濱口優]]\n*:[[いきなり!黄金伝説。|他番組]]で大活躍したテレビ朝日バラエティ部門躍進の功労者であり、自称「ミスターテレ朝」。内Pにおいては、何故か試着室にある洋式トイレの便器に下半身裸になって逆立ちをし「た〜すけて〜!!」と絶叫する「[[濱口優#濱口スタイル|濱口スタイル]]」を生み出す。他番組では所謂「バカキャラ」だが、同番組内では大喜利で一捻りある回答を披露するなど意外にセンスのある一面も見せた。\n**[[有野晋哉]]\n*:近年大活躍の濱口に嫉妬気味（「めざせ政治家をプロデュース」で収入の差が倍近く開いたことをカミングアウト）。地味な立ち位置ながらもコンスタントに仕事をする。\n*[[バナナマン]]\n*:特に「笑わない王」のコーナーで有吉やパラ部斉藤と共に出演することが多い一方、[[フォークデュオ]]「赤えんぴつ」としての出演もしている。\n**[[日村勇紀]]\n*:「子供の頃の[[貴乃花光司|貴乃花]]」をはじめとした[[ものまね]]芸が得意。[[郷ひろみ]]の唄まねも一級品。「赤えんぴつ」で出演したときはフォークギターを披露した。\n**[[設楽統]]\n*:日村と共に家庭訪問すごろく企画で自宅が被害を受けた。自宅はバナナだらけ。時たま露骨な下ネタが出ることも。大喜利の実力は高い。番組収録に遅刻し顰蹙を買ったことがある。\n*[[TKO (お笑いコンビ)|TKO]]\n**木本武宏\n**木下隆行\n*:「芸人家庭訪問すごろく」企画の若手芸人ネタ見せで初登場。若手にしては（芸歴が長い為）こなれすぎている芸風や木下の[[ドラえもん]]のものまねネタがメンバーにはまり、後に度々出演するようになった。なお、5度目の東京進出でブレイクしたTKOにとって、この番組への出演が「4度目の東京進出」だった。<!--アメトーーク2008年5月1日放送より-->\n*[[次長課長]]\n**[[河本準一]]\n**[[井上聡]]\n*:品川庄司の1年先輩として初登場。「築地市場のマグロのセリのおじさん」や「水木しげるの漫画に出てくるサラリーマン」といったマニアックものまねはほぼ毎回披露された。内Pでは珍しい大阪吉本出身芸人。\n*[[インパルス (お笑いコンビ)|インパルス]]\n**[[板倉俊之]]\n**[[堤下敦]]\n*:「出るクイ打ちまくり隊」に出演以降後期に出演。板倉は持ち前のブラック、シュールな芸風で大喜利などで活躍する。一方、堤下は出演する度に内村から「お前ブッサイクだなぁ〜」と言われ、「関係ないでしょ!!」とツッコむのが恒例に。「出るクイ打ちまくり隊」や「シャッフルコント」において持ち前のパワフルなツッコミを披露。他の出演者から大絶賛された。第232回「ボケ記憶リレーをプロデュース」では、2度も即興ラブソングを披露する羽目になり、「もう出たくない」と発言したが、その後のスペシャル番組で参加し、そのことをいじられていた。\n*[[やるせなす]]\n*:番組最初期に出演。ふかわと同事務所、マネージャーも同じということで、『ポストふかわ』のような位置付けで、「ありがとう、そしてさようならふかわ」や「どっちの芸人ショー」などでふかわと直接対決を行った。やるせなすと対戦する際には、「こいつらだけには負けたくない」とふかわも珍しく敵愾心を露わにしていた。\n*[[雨上がり決死隊]]\n**[[宮迫博之]]\n**[[蛍原徹]]\n*:番組最初期に出演。初期の「第3のブルースリーを探せ」で初登場。自信より芸歴の浅いふかわが内村の横にいるだけで何もしない事に苛立ちふかわに切れるのが恒例であった。\n\nそのほか、[[ジャッキー・チェン]]も「ゆかいな仲間たち」としてゲスト出演したことがある。\n\n===アシスタント===\n==== 2003年4月までのレギュラーアシスタント ====\n*[[真鍋由]]（2000年4月）\n*:正式なアシスタントではないが、第1回放送に出演。題字をプロデュースするため内村が訪れた東陽町スタジオに偶然居合わせたため、実況中継を担当した。\n*[[龍円愛梨]]（2000年4月）\n*:第2回のみアシスタントとして出演。番組では[[アダルトビデオ]]の実況中継をするなど、1回限りの出演であったがインパクトを残した。\n*[[我孫子千香]]（2000年4月 - 10月）\n*:初代アシスタント。番組内のオーディション企画で決定。\n*[[下平さやか]]（[[テレビ朝日]]アナウンサー、2000年5月 - 8月）\n*[[徳永有美]]（同上、2000年11月 - 2003年4月）\n*:愛称「徳ちゃん」。たどたどしい進行ぶりと滑舌の悪さをよく共演者に弄られ、後期はアシスタントというより半ば「芸人」扱いだった。内村とのスキャンダルの煽りを受け、「劇団プロデョーヌ」第2回公演後に降板（その後2005年に内村と結婚）。\n\n==== それ以降のアシスタント ====<!--出演回数の多い順-->\n2003年5月以降は売り出し中の若手女性タレント（[[グラビアアイドル]]・[[俳優|女優]]等）が毎回交替で務めている。番組出演を機に知名度を獲得し人気者になった者も多い。下記3人は複数回出演している常連出演者で、番組打ち上げにも参加したことがあるほど芸人との仲がいい。その他殆どは1回限りのゲスト出演。\n\n*[[安めぐみ]]\n*:番組出演回数はレギュラー放送終了のスペシャル番組を含めて、アシスタント最多の21回。レギュラー放送で2週連続でアシスタントを務めることがあるほどよく出演していた。番組内では、ずんのやすに似せて「'''め'''ぐの'''や'''すっ!」と呼ばれる。「芸人家庭訪問すごろく」の第2回で初登場。とぼけたキャラクターが番組にマッチし、NO PLAN企画などで頻繁に登場するようになった。番組出演を機に世間的にも認知された代表格。当人も「内Pはふるさとですから」と発言し、レギュラー放送の最終回では内Pメンバーに卒業証書を授与する前にフライングで涙を流してしまう等、番組にはそれなりに愛着を感じている様子。太りやすい体質のようで、出演するたびに皆から「太った?」「安は内Pの時は油断する（番組前に太ってくる）」と言われるのがお約束。「リアル性格王」では、アシスタントながら2度ドッキリのターゲットにされた。番組で「高ポクテン」「10P（ピー）」などの名言を残した。\n*[[原史奈]]\n*:通称：ハラフミ。アシスタント回数は16回。いつもいい匂い（大竹曰く「ストリッパーの匂い」）。「ぴったし内ピー」のゲストとして初登場。女性タレントが担当するようになってからの最初のアシスタントで、後に名物コーナーとなった「家庭訪問すごろく」や、「引き出し王」等のベルトをかけたタイトル戦の第1回も担当している（「引き出し王」は最終戦も担当）。\n*[[山本梓]]\n*:アシスタント回数14回。「あずさちゃん」が呼びにくいので愛称は「あずちゃん」または「アズー」。[[ロバート (お笑いトリオ)|ロバート]]が大好き。「今後の人生をプロデュース」企画で初登場。当初は緊張気味に番組に参加していたが、次第に毒舌っぽい発言が出てきたり、ふかわ宅のキッチンの落書きに積極的に参加したりする等、小悪魔的な一面も見せるようになった。すっぴんは5倍可愛い（三村談）。\n\nこの他、[[杏さゆり]]、[[熊田曜子]]、[[安田美沙子]]、[[井上和香]]、[[森下千里]]、[[夏川純]]、[[平山あや]]、[[藤井悠]]、[[磯山さやか]]なども数回出演している。\n\nまた、アシスタントではないものの第211回、スペシャル放送27回の2回で[[丸川珠代]]アナウンサーがゲスト出演している。\n\n== 番組内容 ==\n*『[[ウッチャンナンチャンのウリナリ!!]]』が「ドキュメント」系の笑い、『[[笑う犬]]』シリーズがスタジオできっちり作り込んだ「コント」の笑いだったのに対し、『内P』は下準備をあまりしない「即興性（アドリブ）」を重視した笑いをメインとしている。芸人たちには多彩な芸のレパートリーや瞬時の発想力、そして果敢にネタ披露に挑む度胸を求められる。過剰な[[編集]]や[[演出]]に頼れない、まさに芸人としての真の実力と呼ぶべきものが試される、大きな緊張や試練を伴う番組でもある。\n**アシスタントのルール説明を始めとした番組進行、「芸人魂チェック隊」のターゲットの行動、くじボックスの中身等については、当事者の不利（はめられる）であえて笑いを取る予定調和的要素が大いに含まれるが、通常の各企画・コーナーにおいては「抽選による即席コンビ」「コントの披露直前にお題発表」等、即興性にこだわっている。\n**お題を出されて即興で面白い解答をする形式や、司会者の独断でポイントが与えられる形式などは『[[大喜利_(笑点)|笑点]]』に似ているが、基本的に加点方式で減点はない（度が過ぎた下ネタなどには減点あり）。ただしポイントが貯まってももらえるものは「○○王」等の[[称号]]と名誉のみである。賞品がある場合でもほとんど意味のない物が多かった。\n**一方、「劇団プロデョーヌ」公演や「シャッフルコンビ」「[[NO PLAN]]」などのライブは、ネタ合わせ・リハーサルを綿密に行いしっかりと作り込んでいる。\n**レギュラー・準レギュラー陣及びゲストが即興ネタ見せなどの過酷なチャレンジ企画を経て、新境地を開拓することも少なくない。[[レッド吉田]]の「五文字ネタ」や[[ふかわりょう]]の「リアクション芸」などがその代表格。\n**普段は身体を鍛えていない芸人たちが小学生を相手に本気で対決を挑む「スポーツシリーズ」などのチャレンジ企画もあった。\n*だがそうした過酷な番組内容とは別に、番組の根底の部分で漂っている和気あいあいとした、暖か味のある「空気」も見過ごせない。番組内のドッキリ企画で素の状態のふかわが「こういう（ファミリーのような）関係性があと何年、ずーっと続いたらどんなに素晴らしいだろう」と語っており、内村を中心とした出演者・スタッフたちの「連帯感」が画面から感じ取れる所もまた『内P』の人気の要因のひとつ。\n*多くの若手芸人にも門戸を開いてチャンスを与え、番組内では純粋な持ちネタ披露のほかにも若手芸人たちの「素の面白さ」を数多く引き出しており、[[2000年代]]の[[お笑いブーム]]への貢献度は大きく<ref>「お笑いパーフェクトbook」より</ref>、某雑誌で行った、若手芸人に対するアンケートで「出演してみたい番組ランキング」の第2位にランクされたことがある<ref>クイックジャパンvol.78より</ref>。（1位は『[[森田一義アワー_笑っていいとも!|笑っていいとも!]]』）。若手芸人が出演する番組がブームの最中で数あるにも係わらずのこの結果は、業界内からも高い評価を得ていることを示すものである。\n\n=== 沿革 ===\n==== 放送枠の変遷 ====\n※日付・時刻はテレビ朝日（[[キー局]]）における放送日\n*[[2000年]][[4月8日]] - [[2001年]][[3月31日]]　毎週土曜 24：55-25：26\n*2001年[[4月14日]]-[[2002年]][[3月23日]]　毎週土曜 25：00-25：30\n*2002年[[4月4日]] - 2002年[[9月26日]]　毎週木曜 24：16-24：46\n*2002年[[9月30日]] - [[2005年]][[9月26日]]　毎週月曜 23：15-24：10\n*2005年[[10月23日]]　2時間スペシャル『内村プロジェクト』 日曜18:55-20:54\n*[[2006年]][[1月1日]]　新春85分スペシャル\n*2006年[[1月21日]]　60分特別番組『今夜はピーナッツ』（『[[ドスペ2]]』枠）\n*2006年[[4月2日]]　2時間スペシャル 日曜18:55-20:54\n*2006年[[5月8日]]　2時間スペシャル（『[[月バラ!]]』枠） 19:00-20:54\n*2006年[[8月19日]]　60分スペシャル（『ドスペ2』枠）\n*[[2007年]][[1月3日]]　新春90分スペシャル 23:40-25:10\n*2007年[[3月10日]]　番外編スペシャル 土曜25:25-25:55（地上波7局ネット、[[ビーエス朝日|BS朝日]]・[[テレ朝チャンネル]]でも放送）\n*[[2008年]][[3月22日]]　60分スペシャル 24:55-25:55（『ドスペ2』枠）\n\n==== スペシャル版 ====\n*レギュラー放送枠（30分時代）の拡大スペシャル\n**2001年4月7日「箱根お笑い修学旅行をプロデュース」（番組初の全国ネット放送）\n**2001年9月29日「劇団プロデョーヌ旗揚げ公演 お笑いシェイクスピア激闘1500時間の全記録!!」\n**2001年12月22日「新コンビ結成スペシャル 命懸けの新ネタ合戦!!」\n**2002年3月23日「楽団プロデョーヌ 出来るか!?感動の卒業式で生演奏&古代ヨーロッパ運動会春の陣スペシャル!!」\n\n*レギュラー放送枠（1時間時代）の30分延長版「85ミニッツスペシャル」(23:15 - 24:40)(関東地方[[テレビ朝日]])\n**2002年9月30日 「内村プロデュース85ミニッツ!! これが芸人魂だ!! 決死の完全アドリブ生放送スペシャル!! 内村光良を緊急尾行! 芸人魂チェック隊最初で最後の逆チェック隊スペシャル!!」（月曜23時枠移動後初の放送）\n**2003年9月29日「芸人家庭訪問すごろく85分拡大スペシャル!」 \n**2003年12月15日「CD発売直前キャンペーンすごろくをプロデュース!!」\n**2004年3月22日「芸能界無礼講すごろくスペシャルをプロデュース!!」\n**2004年8月30日「芸能界無礼講すごろくスペシャル」\n**2004年12月13日「若手芸人に追い付け追い越せ 出るクイ打ちまくりスペシャル」\n**2005年2月7日「2005年の主役一網打尽 出る杭打ちまくり隊スペシャル」\n**2005年8月29日「芸能界激震! リアル性格王決定戦&史上最強DEATH ACTスペシャル!!」 \n\n*深夜枠（レギュラー枠以外）のスペシャル\n**2004年1月1日「新春温泉で無礼講!! 新年会芸人不信（秘）バスツアー」（新春スペシャル）\n**2005年1月1日「内村プロデューススペシャル 2005年新春お笑い修学旅行をプロデュース!!」（新春スペシャル）\n\n*[[ゴールデンタイム]]のスペシャル\n**2003年4月11日「内村プロデュース 祝・ゴールデン初進出記念 玉砕覚悟のアウェイ大乱入スペシャル!!」(20:00~21:54)\n**2003年11月21日「内村プロデューススペシャル ミュージックステーション出演への道」(20:54 - 21:48)\n**2004年4月7日「春の内村プロデュース お笑い軍団大集合スペシャル・ウッチャン大笑い祭り!!」(20:00 - 21:48)\n**2004年10月20日「内村プロデュースvs世界の成功者たち お笑い収穫祭スペシャル!!」（[[日本選手権シリーズ|プロ野球日本シリーズ]]中止に伴うイレギュラー放送)<br />([[2004年]][[10月20日]]([[水]])19:00 - 20:54 <当初は[[10月1日]][[金曜]]20:00 - >)\n**2005年4月16日「[[ドスペ!]] 原点回帰だ 春の内村プロデュース若手芸人と真っ向勝負&ふるさと帰郷スペシャル」(19:00 - 20:54)\n\n*レギュラー放送終了後\n**2005年10月23日「内村プロジェクト」(18:56 - 20:54)\n**2006年1月1日「内村プロデュース元日スペシャル 地獄の芸人不信箱根温泉修学旅行'06」（新春スペシャル）\n**2006年4月2日「春の内村プロデュース 母ちゃんありがトゥー&リアル性格王決定戦スペシャル!!」(18:56 - 20:54)\n**2006年5月8日「内村プロデュース リアル性格王どっきり決定戦スペシャル!!」（『[[月バラ!]]』枠）(19:00~20:54)\n**2006年8月19日「内村プロデューススペシャル 女性が選ぶオトナの男BEST10」（『[[ドスペ2]]』枠）\n**2007年1月3日「内村プロデュースSP2007 新春!! 箱根大新年会&愛すべき研究者達スペシャル」（新春スペシャル）\n**2007年3月10日「内村プロデュース 今日だけ深夜営業やってますスペシャル」（DVD発売記念、30分番組）([[テレビ朝日]] 25:25 - 25:55)\n**2008年3月22日「内村プロデュース 内P芸人 vs 内Pを知らない若手たち」（『ドスペ2』枠、DVD発売記念）(テレビ朝日 24:55 - 25:50)\n\n*その他の関連番組<!--ゲスト出演は除き、あくまで「内P」スタッフ制作の番組に限る-->\n**2006年1月21日「映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』公開記念 今夜はピーナッツ」（『ドスペ2』枠）(0:30 - 1:25)\n\n== 企画 ==\n企画名は、基本的に「〜をプロデュース」<!--「!!」は付きません-->。\n\n=== ○○で勝利するをプロデュース（スポーツシリーズ） ===\n身体を動かす機会の少ない出演者たちが様々なスポーツで真剣勝負に挑む。いくつか紹介して種目を選択するパターンもあるが最後のひとつ以外は[[ヤールギュレシ|ヤールギュレシュ]]等世界のびっくり競技等で当然紹介のみであり、基本的に種目は初めから決まっている。毎回一流選手をコーチに招き特訓を行う。企画初期は真っ当に特訓して臨んでいたが、次第に美人アスリートしか呼ばなくなる。大喜利クイズやアフレコなどいつものコーナーを「特訓」とかこつけて行い、その特訓内容をわざとらしく一流選手に説明させて強引に成立させ、結局ほぼ下準備無しのまま数時間後にスポーツ選手（主にエリート小学生チーム）と対決する。コーナー立ち上げから一度も勝った事がなく、通算20連敗。当初から全く勝つ気がない訳ではなく、まれに当人たちも予想外の接戦になることもある。過去チャレンジした種目は[[水泳]]、[[レスリング]]、[[ゲートボール]]、[[フットサル]]、[[アイスホッケー]]、[[フェンシング]]など。[[ドッジボール]]に挑戦した際には、競技中三村が膝を負傷するアクシデントがあった。エンディングはメンバーの誰か一人（主に土田）が敗戦の責任を擦り付けられ、「こののろまが!」などと罵倒されるのが恒例。\n\n=== 劇団プロデョーヌ ===\n[[2001年]]初夏、内村を座長に常連出演者（[[さまぁ～ず]]、[[TIM]]、[[ふかわりょう]]、[[出川哲朗]]、[[猿岩石]]、[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]、[[原口あきまさ]]、[[おさる]]）の芸人たちで旗揚げ。命名は[[ジャン・レノ]]が書いた題字に由来する。[[ウィリアム・シェイクスピア]]の[[戯曲]]を題材にした作品で2度の公演を実施した。各人のスケジュールの合間を縫って稽古を行い、これらの模様も同番組内で様々なお笑い企画を織り交ぜながら放送された。\n*旗揚げ公演 『[[夏の夜の夢|真夏の夜の夢]]』\n**[[2001年]][[8月31日]]、新宿[[朝日生命ホール]]にて上演。番組では同年9月29日にスペシャルとして放送。\n*第2回公演 『[[お気に召すまま|お気に召すまま〜ん]]』 \n**[[2003年]][[3月28日]]、[[日本青年館]]にて上演。番組では同年4月7日に放送。また4月21日には主演の三村をフィーチャーしたリハーサルや舞台裏の模様も放送された。\n\nメンバーに[[ダンディ坂野]]、[[さがね正裕]]（[[X-GUN]]）、[[飯尾和樹]]（[[ずん]]）が加入。作・演出は2作とも内村と飯山直樹ディレクター。\n\n第2回公演は当初、[[2002年]]夏に『[[宮本武蔵 (小説)|宮本武蔵]]』（[[吉川英治]]原作）を上演する予定であったが、権利問題で[[日本放送協会|NHK]]（[[大河ドラマ]]『[[武蔵 MUSASHI]]』）と折り合いがつかず、直前に中止となってしまった。『宮本武蔵』に関しては主役争奪戦など様々な関連企画を番組中で展開し、[[台詞]]・[[殺陣]]といった稽古もかなり進んでいたため、突然の中止を受けて出演者・スタッフもその後の対応に追われた。ちなみにその後行なわれた『お気に召すまま〜ん』の劇中には、武蔵と[[佐々木小次郎|小次郎]]が対決するシーンが半ば強引に挿入されており、出演者・スタッフの無念を晴らす形となっている。\n\n;楽団プロデョーヌ\n2002年春に行なった発展企画。ほぼ楽器未経験のメンバーで[[オーケストラ]]を結成し、ほんの数時間の練習ののち人前で演奏するという無謀なチャレンジ企画。最後は[[東京文化短期大学]]（当時女子大）の卒業式で生演奏を行った。\n\n=== 30分一本勝負 ===\n30分時代の人気企画。30分間の収録テープ（通称ベーカム）をノンストップで撮影し、丸々放送する。30分以内に企画を納めるために全編大急ぎで進行しなければならないが、面白くない部分や失敗した部分もすべて放送されてしまう。\n\n;完全即興ノーカットアドリブコント\n15分間のコントを事前打ち合わせ無しの完全即興で行い、その一部始終をノーカットで放送する。長年のコント経験を持つ内村ですら頭が真っ白になる恐ろしい企画。2002年9月30日には生放送でアドリブコントを決行した。これは、2002年9月に予定されていた劇団プロデョーヌ公演が直前で中止になったことによる穴埋め企画である。\n\n=== 芸人魂チェック隊 ===\nひとりの芸人の日常生活を隠し撮りで追跡し、プライベートでも「芸人魂」はあるのかどうかを確かめる（という設定の[[コント]]）企画。内Pメンバー（チェック隊）はその芸人がとる行動をクイズ形式で予想する。\n\n[[2002年]][[9月30日]]放送のスペシャルでは、内村光良をターゲットにすると見せかけた、内村Pによるモニタリング中の内Pメンバーへの「逆チェック」[[ドッキリ]]を決行。また2002年[[11月4日]]放送分はアシスタント・徳永有美を隠し撮りし、ニセ番組収録など様々なドッキリを仕掛ける「内P魂チェック隊」を行った。この回の代役アシスタントは徳永と同期の[[野村真季]]アナウンサーが務めた。\n\n=== 最強の助っ人野郎 ===\n内Pメンバーが助っ人軍団となり様々な困っている人達を助ける（という設定）。しかし色々な店を切り盛りするつもりが、つまみ食いをしたりクイズをしたりなど助っ人の役目を果たしているかは疑わしい。主なものに料理編・[[ファミリーマート]]編・[[TSUTAYA]]編など。またこれから派生した「開店前野郎」（開店前のお店に潜り込んで遊ぶだけ）という企画もあった。内村と他皆が出発時に歌う歌は一部[[汽車ポッポ]]の替え歌。\n\n=== 若手芸人下剋上 ===\n「フレッシュな若手芸人と対決し、場合によってはレギュラーを総入れ替えする」を名目に、レギュラー・準レギュラーから成る“内Pチーム”と、ゲストの若手芸人らによる“若手チーム”がクイズ・スポーツ・即興コントなどで対決する。若手チームが優勝しても、必ず内村Pの「レギュラー入れ替えは時期を見て…」というオチの一言で、結局入れ替えはしない。だが品川庄司、ダンディ坂野、ドランクドラゴン、おぎやはぎ、バナナマン、次長課長、アンタッチャブルらは、この「下剋上」出演を機に頻繁にゲスト出演するようになった。\n\n=== 対決シリーズ ===\n;三村プロデュース\n過去3回放映。いつもの内村Pの独裁ぶりに業を煮やした三村が反旗を翻し、独自の企画で内村Pと対決。\n*[[2002年]][[11月11日]]放送の「三村P vs 内村P・5番勝負」では、ラストのスーツ着衣水泳対決で内村が勝利。その後三村の土下座でリベンジ、スーツの内村vs水着の三村でバタフライ対決。三村が勝利したものの、まわりは納得いかない空気に。結果は引き分けという形に落ち着いた。\n*[[2003年]][[10月13日]]放送の「若手芸人プロデュースバトル」は「下剋上」の発展形。みむP（三村）とゴルP（ゴルゴ）の対決で、大勢の若手芸人を「どちらの先輩について行きたいか」という判定基準で振り分けさせ、より支持を集めた方が勝利するというもの。最終対決の「芸人不信柔道」では、三村の稚拙な振る舞いからゴルゴがNG行動を見破り、ゴルゴが完勝した。\n*[[2004年]][[11月29日]]は有田も加わった「内村P vs 三村P vs 有田P」の三つ巴。三村Pはお色気企画、有田Pはプロレス技クイズと、それぞれ自分の持ち味を生かした企画を持ち込んだ。しかし最後は内村P企画の水泳メドレーリレー対決で、内村の独断（三村とアンカー同士自由形25mの勝負になり、負けたところをそのままもう25m独走。プロデューサー権限で50m勝負にした、と事後に説明）によって内村Pが勝利した。\n\n;出るクイ打ちまくり隊\n「世の中のあらゆる出来事に目を光らせ、そこに出るクイあるならばどこからともなく現れ、笑いと共に打ちまくる、自分の身の安全を第一に考える男達」。つまりは若手芸人を相手にそのフィールドで対戦して楽しむ趣旨の、「下剋上」と「すごろく」をミックスした企画。メンバーはNO PLANと同じ。<!--打ちまくり隊は、相手芸人の衣装に似せたコスチュームを着用する。2004年12月13日の85分SPからスタート。準レギュラーのアンタッチャブルの他、[[波田陽区]]、[[パペットマペット]]、[[まいける (お笑い芸人)|マイケル]]、[[アホマイルド]]ら若手と対戦を楽しんだ。出演者の懐かしいVTRも登場した。-->\n\n=== ○○王決定戦 ===\n;他人の性格王決定戦\n*[[くじ]]で挑戦者を1人選び、突然起こるハプニングに対して選ばれた人がどうボケるのかを他の出演者が予想する。どんな結果になろうと必ず内村Pが優勝するように仕組まれている。\n\n;他人のフィールド王\n*ふかわのあるあるネタやゴルゴの人文字ネタなど、他の芸人の得意分野に挑戦する。時には自分の不得手な分野で笑いを取りにいかなければならない過酷な企画で、このコーナーが番組初出演となった土田は疲労困憊し、以降出演に消極的になってしまった。\n\n;引き出し王決定戦\n*ひとつのお題（シチュエーション）に対し何回ボケられるか、その「引き出し」の多さを見る企画。大竹・ゴルゴ・三村が主なチャレンジャー。どんな結果になろうと最終的に同点決勝の一発芸対決に持ち込まれる。\n\n;リアル性格王決定戦\n*番組後期の本格的な[[ドッキリ]]企画。各出演者に事前に仕掛けられていたドッキリでどんな行動をとるかを予想するコーナー。大抵の芸人たちは、収録当日にVTRを観て初めてドッキリがあったことに気付かされ赤っ恥をかく。三村が非常に騙されやすく、毎回ターゲットにされ所有車の車内に[[CCDイメージセンサ|隠しカメラ]]を仕掛けられるのが恒例。\n\nその他、わざとらし王・女性視聴率王など。\n\n=== 芸人家庭訪問すごろく ===\n特製のすごろくボードですごろくを行い、出た目の芸能人宅をアポなし（若干予定調和が含まれる）で家庭訪問する。特に若手芸人宅では大声を出したり、家財道具にいたずらをしたり、大切にしているものを壊したり等々、傍若無人にふるまいまくる鬼のような企画。有田哲平宅におけるバーベキュー、[[原口あきまさ]]宅における野球などが主なハイライト。有吉弘行が裸で大暴れする「猫男爵」もここから生まれた。稀に[[丹波哲郎]]や[[野村克也]]などの大物有名人宅を訪問することもある。\n\n=== 芸人に歴史あり! 思い出王 ===\n芸人たちが過去に住んでいたアパートやマンションを訪ね、デビュー当時の思い出に浸る企画。スペシャル版では芸人たちの故郷にまで赴き、出身校など思い出の地を訪ねたり、実家で家庭の味を堪能するなどの企画に発展する。\n\n=== NO PLANシリーズ ===\nテレビ朝日の音楽番組『[[ミュージックステーション]]』に出演することを目標にスタート。内村をリーダーに、さまぁ〜ず、TIM、ふかわりょうの合計6人で結成。特別番組を経て2003年12月にアルバム『NO PLAN』でメジャーデビュー。翌2004年1月にあっさりMステ初出演を果たす。3月には2度目のMステ出演、5月に「内P祭り」と称し初ライブも行われた。\n\n同年6月、ライブDVDの発売準備中にリーダー内村の音痴が発覚。ペナルティとしてNO PLAN脱退を余儀なくされた。その後新メンバーオーディション（という名の出来レース）を経て、10月に内村がメンバー復帰。\n\n2005年6月にシングル『Oh!サマー』、[[8月3日]]にはミニアルバム『SUMMER PLAN』を発売し、8月12日に3度目のMステ出演。\n\n2006年1月25日にアルバム『LAST PLAN』を発売し、同月27日には4度目のMステ出演。このアルバムをもって一応の「引退」（Mステにおける内村の発言より。しかし『LAST PLAN』内の音源にまだ最後ではないことを匂わせる内村の発言もある）。同アルバム収録の『君の中の少年』は、2006年1月公開の映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』の主題歌。\n\n=== その他のコーナー ===\n; ぴったし内ピー\n:毎回招かれた様々な女性ゲストの生い立ちなどからクイズを出し、それに対して内Pメンバーが面白解答をするという[[大喜利]]コーナー。正解判定は内村が面白いと思うかであり、合っているかは関係ない。なお、最初の問題は写真の女性ゲストが誰なのかを当てる問題なのだが、まずは問題に入る前に「本当の正解」を明かしてから、内村が白々しく「この人はいったい誰でしょう？」と出題して始まる。このコーナーが終わった後、ゲストに呼ばれた女性タレントが番組の[[アシスタント]]として出演を続けることもあった。三村は度々下ネタを出し女性ゲストの顰蹙を買う。\n; 危機的状況回避バトル\n:危機的状況をどうやって面白おかしく回避するかを競う。稀に回避しなくてもいい場合がある。三村と大竹はエロ芸を連発し、危機を回避しない場合も多い。\n; 笑わせ王\n:3人の「笑わないポリシーを持つ芸人」を相手に、一発芸で1人ずつ笑わせていく。レッドや三村（そして「九州男児」を演じる内村）が得意とする企画。バナナマン、有吉、パラシュート部隊斎藤などが「笑わないポリシーを持つ芸人」として度々出演。有吉は「笑わない王」の異名をとったが、実際は笑い上戸である（なぜかふかわに強い）。この企画の最中に三村が膝を負傷。\n; 映像アフレコ／漫画アフレコ\n:既存の映画やドラマ、もしくは漫画などに本来とは全く異なるセリフをつける。漫画の場合は挑戦者が絵を書き足したりすることもしばしばある。司会である内村が得意とするコーナーであり、毎回と言っていいほど回答に参加している。\n; 内P弁論大会\n:演台に3つのカードが裏向きに置いてあり、それを1枚ずつめくってカードに書かれているテーマで即興で論説をする。\n; 集団面接\n:[[大喜利]]を集団面接試験の形式で行う。席順が答える順番に影響するので入室から着席までは椅子取りゲームの様相を見せるが、実際の回答順は全て面接官である内村の裁量で変わる。\n; 露天風呂だるまさんが転んだ\n:[[NO PLAN]]の歌のテーマにもなっている企画で、「裸祭り」とも称される番組の象徴的コーナー。どれだけ独走してもゴールは妨害され必ず団子状態になるのがお約束。この妨害行為から「玉職人」が生まれた。勝者には10,000ポイントと女性アイドルとの混浴権（ウソ）が与えられる。2004年以降は新春スペシャルの恒例企画となっている。\n; 芸人不信バトルロワイアル\n:バトルロワイヤルなだけに多人数同時対決。若手芸人も多数参加する。額にNGワードあるいはNG行動が書かれた札を付け、それを言ったりやったりしてしまったらその時点で失格。最後まで失格せずに残った者が勝者となる。振りにのったり前に出るとNGに引っ掛けられたり引っかかる危険性が高いが、引いたままだとTVに映れないジレンマもあり、互いにNGをやらせようとそれを疑う陰謀と相互不信の嵐が巻き起こる。NGワード等には持ちネタや他人を落とそうとする行為もあるため、自爆も多い。ちなみに第1回の優勝者は[[川本成]]（[[あさりど]]）。\n; 芸人不信柔道\n:上記バトルロワイヤルの1対1柔道版。[[柔道]]の試合形式で行われるが、技が決まっても勝敗には関係しない。「袖を掴む」「背負い投げで投げられる」「寝技に持ち込まれる」などもNG行動に含まれるため、積極的に仕掛けるかどうかの駆け引きが難しい競技である。NG行動ではないが中には「マジ柔道」という本気の柔道をしなければならないのもある。\n; ベルトコンベアー一発芸\n:ベルトコンベアーで次々と運ばれてくるアイテムを使って連続で一発芸を披露する。レッド吉田が得意とするコーナー。「三村P vs 内村P・5番勝負」では、挑戦した内村が「ベルトコンベアーで勝ちたいんだよ!」と絶叫していたことから、内村にとってもかなりお気に入りのコーナーだったようだ。\n; お笑いガマン道場（ガマン対決）\n:[[出川哲朗|ある天然系サンプル芸人]]の行動をモニタリングし、口に含んだ飲み物（1回目は牛乳、2回目以降はウーロン茶）を噴き出してしまったら負け。単独の企画、企画内のコーナーの1つとして何度も行われており、独特の世界に毎回翻弄されている。\n; 今日のレッド\n:2001年5月5日放送分より開始。レッド吉田が一発ギャグを3つ連続で披露する。大爆笑を取れたらコーナー終了というルールだったが、レッド本人の希望により継続。3回で納得いかなかった場合にはおまけでもう1回許される。苦闘するレッドを厳しい表情で見守る相方・ゴルゴ松本も見所。\n; 今日のなにがし\n:番組の終了時に不定期に行われる「今日のレッド」の発展形のコーナーで、くじで当たった人が3回連続一発ギャグ（おまけの1回もあり）を披露する。出演する芸人の間からは「やりたくない」「罰ゲーム」と口々にこぼす試練の場となっている。これに挑んだ芸人の多くは異常な緊張状態に陥り、自分を見失った結果ほぼ駄々滑りする。その一方で、時には出演者全員が爆笑する秀作や、自己の芸人観が変わるようなギャグを生み出すこともある。内村にギャグが面白くないと判断された時に、罰としてなぜかふかわの体に[[低周波]]が流される時期（その間のタイトルは「今日の低周波」）もあった。レギュラー最終回にはついに「今日の内村」を行った。\n; DEATHシリーズ\n:各人に与えられたお題を全員参加の会話の中でクリアすれば勝ち抜けとなり、最後まで残った人が負け。お題は本人だけしか見ることができない。「DEATH WORD」ではお題となる言葉を他人に言わせることができれば勝ち抜け。「DEATH ACT」では、『あくびをする』などのお題行動を他人に指摘されずに5回行えば勝ち抜けとなる。また他人のお題行動を当てても勝ち抜けとなるが、不正解の場合は自分のお題行動のノルマが5回追加される。人数は少ないがノルマが多い際などはお題がリセットされる。回数を重ねるごとに細かななルールの変更があった。最下位の人には罰ゲームとして今日のなにがしや、自宅でおもしろビデオ作成が執行される。[[和田アキ子]]、[[高田万由子]]など内P"らしからぬ"ゲストが出演した。タイトルロゴはマンガ『[[DEATH NOTE]]』をもじったもの。\nこのシリーズは2005年6月6日（テレビ朝日での放送日）の放送より、「DEATH WORD」としてスタート。しかし、「DEATH WORD」としての放送は1回きりで、同年6月13日以降はこの企画の第2弾となる「DEATH ACT」がスタート。これがのちにレギュラー後期の企画として定着していった。\n各回の放送内容は以下の通り。\n* 2005年6月6日「DEATH WORD」\n** この回のルールは、それぞれ与えられたお題の言葉を他人に言わせるとクリアとなるルールで、なおかつレッドカードがお題カード以外に入っていた場合、レッドカードに書かれたアルファベットの者にしか言わせることができないという、ほかのメンバーよりも難題なルールを課せられた。\n:* メンバーは、さまぁ～ずとふかわの他、アンタッチャブルと品川庄司が参加。\n: ちなみに、この回の敗者は品川庄司・庄司で、今日のなにがしを敗者の罰ゲームとして収録スタジオでメンバーが見守る中行った。\n* 2005年6月13日（この回より「DEATH ACT」）\n** この回より、改題の上、ルールも変更された。前述とは異なり、この企画のルールは、与えられたお題を周りの者にバレぬ様、トークをしながら5回行うことができると勝ち抜けとなるルールとなった。ただし、与えられたお題を行う以外に、周りの者の行動を読み当てることができた場合も勝ち抜けとなる。なお、その際「DEATH ACT！」とコールをしてお題を当てる。だが、他人のお題行動を外した場合、反動として自分の勝ち抜けお題回数が＋5回（5回であれば10回、15回…）となる。\n:* この日のメンバーは、さまぁ～ず・ふかわりょう・有田哲平・よゐこ。\n* 2005年7月18日\n: \n* 2005年8月1日\n: \n* 2005年8月8日\n: \n* 2005年8月15日\n: \n* 2005年8月29日「DEATH ACT」スペシャル\n:\n; 夢の回\n:正式な企画やコーナー名ではないが、出演者・スタッフから通称「夢の回」と呼ばれる企画が存在する。これは担当ディレクターによる企画意図の説明不足や練りこみ不足､出演者も気分が乗らず「フワフワした空気」になる、いわゆる企画倒れや失敗作の事であるが、出演者が後から振り返った時に「結局あれは何だったんだろう?」との共通した感想を持つことにより通常回より印象に残ることになり、「あれは夢として出来れば無かったことにしたい」ことから「夢の回」と呼ばれることになった。代表的な例としては、台風直下に[[千葉県]][[館山市]]の植物園でロケを敢行し衣装や小道具に凝りに凝ったものの企画意図が不明瞭だった「内P探検隊をプロデュース」（2003年6月23日放送）や、内村P自身をして「あれはつまんなかったねぇ」と言わしめた「平成のプレイボーイをプロデュース」（2004年5月31日放送）などがある。これらの多くを担当したディレクターの長尾真、小林剛の両名は出演者からそれぞれ「夢D」「夢ジュニア」の称号で呼ばれている。この表現は「[[内村さまぁ～ず]]」でも使われている。\n\n番組のエンディングで出演者全員が「内村プロデュース!!」の掛け声を発することが恒例となっているが、内村の思いつきで突発的に始まったもので、当初から「番組の恒例」と言っていた。毎回やるわけではなく内村の気分次第であった為半年に一回行う程度であった。\n\n==題字を書いた主な著名人==\n番組の恒例行事のひとつに、有名人による題字の[[揮毫]]がある。これは、内Pの前番組『[[リングの魂]]』の題字を[[空手家]]の[[大山倍達]]が書したことに由来し、6年間続いた『リン魂』を超える長寿番組にしたいという気持ちが込められている。歴代の題字は下記の通り。意図的に「ュ」を削除した4代目を除けば番組名が正しく表記できているのは初代のみである。また、それぞれのタイトルバックは映画好きの内村にちなみ、有名[[映画会社の一覧|映画配給会社]]のパロディになっている。\n\n*初代：[[春一番 (お笑い芸人)|春一番]] （#1:[[2000年]][[4月8日]] - #36:[[2001年]][[1月13日]]）\n**「内村プロデュース '''（春一番）'''」\n***第1回目の放送で、当時のテレビ朝日[[東陽町駅|東陽町]]放送センター（2004年9月に閉鎖）の玄関に最初に入ってきた有名人に題字を依頼する企画を実施。当日は「[[ミュージックステーション]]」の収録日で大物歌手・タレントを狙える状況であり、実際に一旦は[[タモリ]]が通りかかったものの、タモリは目的地は通らず。その直後に[[お笑い芸人]]の春一番が最初にやって来てしまい、内村にとって非常に残念な結果となった。泣く泣く春に依頼したものの、タイトルより署名の方が大きく書かれてしまっている。バックは[[ユニヴァーサル映画]]のパロディ。\n<!--***一部の系列局の編成局などが発行しているタイムテーブル（現在は季刊（3ヶ月に1度に発行）している所が多い）では最初は春一番が題字を書いたものを使っていた局があったが、3代目以後は初回のタイトルロゴに変わった。-->\n\n*2代目：[[ジャン・レノ]] （#37:[[2001年]][[1月20日]] - #90:[[2002年]][[4月11日]]）\n**「内村'''プロデョーヌ''' （春'''ヘ'''番）Jean Reno」\n***春一番の題字を手本に揮毫。これが後に発足する「劇団プロデョーヌ」の名称にもつながった。バックは[[20世紀フォックス]]のパロディ。\n\n*3代目：[[イアン・ソープ]] （#91:[[2002年]][[4月18日]] - 85ミニッツスペシャル:同[[9月30日]]）\n**「内村'''プロヂョレマ''' （'''春ヘ一米田'''）Jean Reno　Ian Thorpe」\n***ジャン・レノの題字が手本。あたかも[[伝言ゲーム]]のように、だんだんと原型が崩れていった。バックは2代目に引き続き20世紀フォックスのパロディ。\n\n11時台進出後しばらくの間、#3より画面右下に表示されるようになった、ウォーターマークのタイトルロゴが使用される<ref>月曜23時台（制作局のテレビ朝日（同時放送系列局も含む）視聴可能エリアのみ）に放送時間が移動したこともあってか、視聴者層が広がり、正式タイトルを認識させるためにタイトルロゴにしたと思われる</ref>（#114:[[2002年]][[10月7日]] - #124:[[2003年]][[1月6日]]）。\n\n*4代目：ニセ[[松井秀喜]]（[[はなわ]]）・ニセ[[清原和博]]（リトル清原） （#125:[[2003年]][[1月13日]] - #158:同[[10月20日]]）\n**「内村'''プロデース'''　'''松丼''' '''晴原'''」\n***開運アドバイザー・[[安斎勝洋]]の[[姓名判断]]により、24画が縁起が良いということで「ュ」がなくなった。初代題字の企画を踏襲し、テレビ朝日・[[アークヒルズ|アーク放送センター]]に5番目（ラッキーナンバー）にやってきた有名人に依頼した。バックは[[パラマウント映画]]のパロディ。\n\n*5代目：[[クエンティン・タランティーノ]] （#159:[[2003年]][[10月27日]] - #218:[[2005年]][[4月18日]]）\n**「内'''林'''プロデ'''ユ'''ース Quentin Tarantino」（本人の似顔絵入り）\n***「[[キル・ビル Vol.1]]」のプロモーションを兼ねた「キル・ビル2」の出演者オーディション企画で特別出演。バックは[[コロムビア映画]]のパロディ。\n\n*6代目：[[リチャード・ギア]] （#219:[[2005年]][[4月25日]] - ）\n**「内村プロデ'''コーヌ'''　R.G.　シナル・ウイダソス?」\n***ハリウッド版『[[Shall We Dance]]』のプロモーションで来日中に依頼。サングラスをかけていた内村が部屋に入るなり、リチャードにサングラスを外せと怒られる場面も。この日はふかわりょうしか時間が空いていなかった為にふかわを通訳として連れて行くが、緊張の為終始内村の隣で固まってほとんど喋れず。ふかわは一応通訳を試みようとしたものの、あえなくリチャードに「クビ」にされた。バックは[[メトロ・ゴールドウィン・メイヤー]] (Metro Goldwyn Mayer Inc.) のパロディ。\n\nちなみに、[[2005年]][[10月23日]]に放映された『内村プロジェクト』のタイトルロゴは[[東映]]のパロディ。\n\n== 主題歌 ==\n;歴代エンディングテーマ\n* [[2000年]]4月 - 6月: [[尾藤桃子|BITO MOMOKO]] 「SPARKLING MOON」\n* 2000年7月 - 10月: [[松坂智幸]] 「Can you hear me?」\n* 2000年10月 - 12月: [[the PeteBest]] 「Friendship Song」 \n* [[2001年]]1月 - 3月: [[Dutch Training]] 「クリーム」\n* 2001年4月 - 6月: [[revenus]] 「[[Flower (revenusの曲)|Flower]]」\n* 2001年7月 - 9月: [[WAG]] 「[[悲しみの雨]]」\n* 2001年10月 - 12月: [[Janne Da Arc]] 「[[シルビア (Janne Da Arcの曲)|シルビア]]」\n* [[2002年]]1月 - 3月: [[米倉千尋]] 「[[陽だまりをつれて]]」\n* 2002年4月 - 6月: [[wyse]] 「bring you my heart」\n* 2002年7月 - 9月: [[HΛL]] 「[[ONE LOVE/A LONG JOURNEY|A LONG JOURNEY]]」\n* 2002年10月 - 12月: [[ザ・ベイビースターズ]] 「なんで」 \n* [[2003年]]1月 - 3月: [[access (音楽ユニット)|access]] 「[[REAL AT NIGHT 〜眠れぬ夜の向こうに〜]]」\n* 2003年4月 - 6月: [[SADS]] 「[[Masquerade (SADSの曲)|Masquerade]]」\n* 2003年7月 - 9月: [[GARNET CROW]] 「[[泣けない夜も 泣かない朝も]]」\n* 2003年10月 - 12月: [[EXILE]] 「[[Choo Choo TRAIN (EXILEの曲)|Choo Choo TRAIN]]」\n* [[2004年]]1月 - 3月: [[NO PLAN]] 「[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう|前略、露天風呂の上より 〜芸人魂の詩〜]]」\n* 2004年4月 - 6月: NO PLAN 「[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう|○（マル）あげよう]]」\n* 2004年7月 - 9月: [[AUDIO RULEZ]] 「雨の中で」\n* 2004年10月 - 12月: [[長瀬実夕]] 「[[Just 4 your Luv]]」\n* [[2005年]]1月 - 3月: [[倖田來未]] 「[[hands (倖田來未の曲)|hands]]」\n* 2005年4月 - 6月: [[FLOW]] 「[[Rookie/STAY GOLD|Rookie]]」\n* 2005年7月 - 8月: NO PLAN 「[[Oh!サマー]]」 \n* 2005年9月: NO PLAN 「玉職人」「嫁に来ないか墨田区へ」「We are NO PLAN2 〜ささやかな幸せ〜」「NO PLANの人生という名の列車」\n\n== 歴代スタッフ ==\n*企画構成：[[おちまさと]]（番組後期には監修を担当）\n*構成：[[そーたに]]、[[内村宏幸|あんちゃん]]、[[中野俊成|なーかの]]、[[すずきB]]、[[たかはC]]、[[松田幸三|だーまつ]]／[[鈴木おさむ]]（深夜時代のみ）、町田裕章（ネオバラ時代途中まで）\n*カメラ：[[辻稔]]、青木芳行\n*音声：牧野正義・目野智子（[[スウィッシュジャパン]]）\n*VE：柳沼修（スウィッシュジャパン）\n*美術:森つねお（[[テレビ朝日クリエイト]]）\n*照明：香川和代（[[プログレッソ (照明)|プログレッソ]]）\n*大道具：神谷直矢、井戸元洋（俳優座劇場）\n*小道具：塚谷将朗（[[テレフィット]]）\n*モニター：小材剣吾\n*タイトル：安田達夫\n*CG：神保宏房\n*編集：照沼千春（[[IMAGICA]]）\n*[[マルチオーディオ|MA]]：長谷川健次・大木久雄（IMAGICA）\n*音効：花岡英夫（[[サウンド・デザイン・キュービック|CUBIC]]）\n*[[タイムキーパー|TK]]：多田羅英子\n*ヘアメイク：大の木ひで（Hidden）\n*スタイリスト：中谷東一\n*企画協力：田村正裕（[[マセキ芸能社]]）\n*ナレーター：[[伊津野亮]]（2000年4月8日 - 2002年9月30日）、[[あおい洋一郎]]（2002年10月7日 - ）\n*広報：小出わかな（テレビ朝日）\n*アシスタントプロデューサー：志水大介、内久保智子\n*アシスタントディレクター：関谷司、田中真之、犬飼義啓、平田啓志、甘利友香、吉田麻衣子\n*ディレクター：藤田賢城、長尾真、小林剛、小島健嗣（テレビ朝日）、塚田正道\n*ディレクター・プロデューサー：金澤美保 （テレビ朝日）\n*演出（チーフディレクター）：飯山直樹（Kｰmax）\n*プロデューサー：工藤浩之・小西寛・平出聡（Kｰmax）、吉川昌克（テレビ朝日）\n*チーフプロデューサー：[[山本隆司 (テレビプロデューサー)|山本隆司]]（テレビ朝日）\n*制作協力：[[ケイマックス|K-max]]\n*制作著作：[[テレビ朝日]]\n\n==後期のネット局・放送時間==\n*毎週月曜23:15 - 0:10（[[テレビ朝日]]と同時ネット）\n**同時ネットでも、放送枠の都合により開始時間が異なるケースあり\n**[[北海道テレビ放送]]、[[青森朝日放送]]、[[秋田朝日放送]]、[[岩手朝日テレビ]]、[[山形テレビ]]、[[東日本放送]]、[[福島放送]]、[[長野朝日放送]]、[[新潟テレビ21]]、[[北陸朝日放送]]、[[静岡朝日テレビ]]、[[名古屋テレビ放送]]（23:17-24:15）、[[広島ホームテレビ]]、[[山口朝日放送]]、[[愛媛朝日テレビ]]、[[九州朝日放送]]、[[大分朝日放送]]、[[長崎文化放送]]、[[熊本朝日放送]]、[[鹿児島放送]]、[[琉球朝日放送]]\n\n*毎週月曜23:20 - 0:15（5分遅れ）\n**[[瀬戸内海放送]]\n\n*毎週月曜深夜1:29 - （134分遅れ）\n**[[ABCテレビ]]（[[朝日放送]]）\n\n*テレビ朝日系列以外での放映時間\n**[[チューリップテレビ]]（火曜深夜0:50 - 、29日遅れ） \n**[[日本海テレビジョン放送]]（金曜深夜1:10 - 、30日遅れ、一時期放送休止となった期間がある） \n**[[宮崎放送]]（月曜深夜0:30 - 、14日遅れ、2005年3月打ち切り）\n**[[テレビ高知]]（不定期放送。主に深夜帯テレビ朝日枠〈1:00前後〉、もしくは土日の昼。平均2～3ヶ月遅れ。土曜深夜～ネオネオ枠時代には日曜23:00 - 23:30の放送だった。）\n\n※2007年3月19日には1回限りだったが、[[ビーエス朝日|BS朝日]]でも再放送扱いで放送された。\n\n== 関連商品 ==\n=== DVD ===\n*『内村プロデュース 劇団プロデョーヌ旗揚げ公演 お笑い 真夏の夜の夢 完全版』 （2001年12月21日）\n*『内村プロデュース 劇団プロデョーヌ第2回公演 お気に召すまま〜ん 完全版』 （2003年7月24日）\n*『NO PLAN＆その仲間たち 今日だけ勘違いしていいですか!? LIVE』 （2004年7月7日）\n*『Oh!サマー』 （NO PLAN、2005年6月15日）\n*『内村プロデュース 〜創世紀〜 あの頃キミは若かった!! 伝説の爆笑企画&門外不出の秘蔵映像』 （2006年1月18日）\n*『内村プロデュース 〜新生紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜革新紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜黄金紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜再生紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜発酵紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜熟成紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜円熟紀』 （2009年2月18日）\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 内村光良」（SMD jutaku、[[2009年]][[3月11日]]）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 劇団プロデョーヌ　涙と笑いの歴史\n* NO PLAN　浮足気味の歴史\n* 裸祭り だるまさんが転んだ大全集\n* 芸人！帰郷シリーズ\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 大竹一樹」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 秋の引出し王決定戦をプロデュース（2004年9月20日放送）\n* リアル性格王決定戦2をプロデュース（2005年7月4日放送）\n* 日本一のガンコおやじをプロデュース（2005年3月21日放送）\n* 芸人家庭訪問すごろくスペシャルをプロデュース（2003年9月29日放送）\n* 芸人魂チェック隊をプロデュース 〜大竹一樹編〜（2004年8月16日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 三村マサカズ」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 他人のフィールド王決定戦をプロデュース（2003年7月28日放送）\n* ルールを知らないスポーツで勝利するをプロデュース（2003年10月6日放送）\n* お笑い入社試験をプロデュース（2004年2月9日放送）\n* 今一度DVD発売を考えるをプロデュース（2004年6月28日放送）\n* 大盛況の内Pショップをプロデュース（2004年7月26日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス TIM」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 芸人不信バトルロワイヤルをプロデュース 〜キャバクラ編〜（2001年5月5日放送）\n* 劇団プロデョーヌの初稽古をプロデュース（2001年7月14日放送）\n* 三村Pvs内村P 5番勝負をプロデュース（2002年11月11日放送）\n* テレ朝横断ウルトラクイズをプロデュース（2003年1月20日放送）\n* 芸人引出し王決定戦をプロデュース（2003年6月9日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス ふかわりょう」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 芸人魂チェック隊　ふかわりょうドッキリをプロデュース（2002年3月9日放送）\n* 童心王決定戦をプロデュース（2003年5月26日放送）\n* 女性視聴者獲得大作戦をプロデュース（2003年6月30日放送）\n* 祝！ふかわりょう引っ越し記念すごろくをプロデュース（2004年5月17日放送）\n* ふかわりょうの夢をプロデュース（2004年10月25日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 出川哲朗」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 内村vsレギュラー全面対決をプロデュース（2003年6月2日放送）\n* シェイクスピア演目決定3番勝負をプロデュース（2003年2月10日放送）\n* 芸人家庭訪問すごろくをプロデュース（2003年7月14日放送）\n* 芸人に歴史あり！思い出王をプロデュース（2005年2月28日放送）\n* スパイNo.1をプロデュース（2005年9月5日放送）\n</div></div>\n<!--*『裏[[ピーナッツ (映画)|]]』 （2006年1月18日）　厳密には内P関連商品ではない-->\n\n=== CD ===\n以下はすべて[[NO PLAN]]の作品。\n*アルバム 『[[NO PLAN (アルバム)|NO PLAN]]』 （2003年12月17日）\n*シングル 『[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう]]』 （2004年4月14日）\n**「○（マル）あげよう」は映画『[[クレヨンしんちゃん 嵐を呼ぶ!夕陽のカスカベボーイズ]]』の主題歌。同作品にはNO PLANがそれぞれ本人役として声の出演をしている。オリコン初登場10位。\n*シングル 『[[Oh!サマー]]』 （2005年6月15日）\n**[[前田亘輝]]（[[TUBE]]）提供曲で、後発のミニアルバムからのシングルカット。オリコン初登場19位。\n*ミニアルバム 『[[SUMMER PLAN]]』 （2005年8月3日）\n**当初はシングル『Oh!サマー』と同時発売の予定だった。「露天風呂だるまさんがころんだ」における三村の活躍を称えた楽曲「玉職人」も収録。「NO PLANの人生という名の列車」は[[馬場俊英]]の「[[人生という名の列車]]」のカヴァーで、レギュラー放送最終回のエンディングに使用された。\n*アルバム 『LAST PLAN』 （2006年1月25日）\n**[[馬場俊英]]、[[真島昌利]]（現 [[ザ・クロマニヨンズ]]）の書き下ろし曲を含む。初回限定版は秘蔵映像DVDの特典付き。\n\n==== 書籍 ====\n*[[キネマ旬報]]臨時増刊号『kinezo』（『ピーナッツ』&『内村プロデュース』特集） （2006年1月25日）\n**スタッフ陣のインタビュー、出演者･企画などのキーワード一覧、放送データを掲載。\n\n\n=== 内Pショップ ===\n*2004年8月1日、原宿・竹下通りに番組オリジナルグッズショップ「内Pショップ」がオープン。開店当日の朝7時には300人の列が出来、11時の開店前に当日分の整理券が配付終了し大盛況となった。\n**毎月『月例企画 数量限定商品』を販売。\n***8月：『名解答Tシャツ』 全20種類（各150枚）、3,000枚限定。\n***9月：『内Pメンバープライベートブロマイド』 全70種（各10枚）、700枚限定。1日100枚を1週間の限定販売。\n***10月：『シルバーアクセサリー』 全6種（各300個）、1,800個限定。\n***11月：『名解答トレーナー』 全10種（各120枚）、1,200枚限定。\n***12月：『内PオリジナルBE＠RBRICK』全6種（各1500個）、9,000個限定。\n*契約満了に伴い、2005年2月28日をもって閉店。閉店日の2月28日には[[ふかわりょう]]が一日店長を務めた。\n*レギュラー放送が終了した後も、ふかわ等の回答を模したグッズの在庫がまだ大量に眠っていたため、2005年10月8日にテレビ朝日社屋内にてふかわ自身が手売りイベントを行った。\n*ふかわ手売りイベント後も在庫が残っている商品に関しては、テレビ朝日公式の「Tv asahi shopping」で引き続き販売される。\n\n=== その他 ===\n*'''芸人不信バトルロワイヤル'''ゲームセットが[[2000年]]ごろに発売されていた。\n*2003年11月11日から12月1日までの期間限定で、[[ファミリーマート]]から「内村プロデュース弁当 ウッチャーハン弁当」（530円/税別）、「三村プロデュース弁当 チキンライス弁当 オムライスでもあるのかよ!!」（530円/税別）が発売された。\n**どちらかの弁当ラベルをハガキに貼って応募すると抽選で100名に「番組特製歯磨きセット」が当たるキャンペーンが番組で行われていたが、番組での募集告知は1度きり、弁当のパッケージやファミリーマート店内でも告知されなかったためあまり知られていない。\n*2004年5月7日に[[中野サンプラザ]]で開催された「NO PLAN初ライブ＆内P祭り」には、2,200名の定員に25,000通の応募があった。当日の模様と舞台裏、練習風景などを収録したDVDが2004年7月7日に発売された。\n*2009年3月22日に[[昭和女子大学人見記念講堂]]にて「内村プロデュース 最初で最後の大謝恩会」が開催された。\n\n== 注釈 ==\n<div class="references-small"><references /></div>\n\n== 関連項目 ==\n*[[クイズ発見バラエティー イッテQ!]] （[[日本テレビ放送網|日本テレビ系]]、[[ケイマックス|K-max]]制作協力）\n*[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]] （内村光良監督の映画、メインキャストにさまぁ〜ず・TIMら内Pゆかりのメンバーが多数出演）\n*[[内村さまぁ〜ず]] （映像配信サイト・[http://uchisama.com/ 内さま.com]で配信、[[東京メトロポリタンテレビジョン|TOKYO MX]]等で放送。K-max制作、内村とさまぁ〜ずが出演）\n*[[『ぷっ』すま]] （テレビ朝日、K-max制作）\n*[[朝までたけし軍団]]（テレビ朝日、K-max制作）\n*[[さまぁ〜ず×さまぁ〜ず]] （テレビ朝日、K-max制作）\n*[[朝まで生つるべ]]（テレビ朝日、K-max制作）\n*[[島田ゆかり]] （番組常連の[[エキストラ]][[俳優|女優]]）\n*[[内村TBS]]（2011年10月14日に放送された特番。）\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.tv-asahi.co.jp/uchimura/ 内村プロデュース（番組公式サイト）]\n\n{{前後番組\n|放送局=[[テレビ朝日]]\n|放送枠=木曜24:16 - 24:46枠\n|番組名=内村プロデュース<br />【ここから[[ネオネオバラエティ]]枠】\n|前番組=[[トゥナイト2]]　\n|次番組=[[NANDA!?]]\n|2放送局=テレビ朝日系列\n|2放送枠=[[ネオバラエティ]]月曜日\n|2番組名=内村プロデュース\n|2前番組=[[ちゃんネプ 恋するウフフ…]]\n|2次番組=[[くりぃむナントカ]]\n}}\n\n\n\n\n\n\n\n\n[[Category:ネオバラエティ]]\n[[Category:テレビ朝日のバラエティ番組]]\n[[Category:内村プロデュース|*]]\n[[Category:テレビ朝日の冠番組]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59158112	{{基礎情報 テレビ番組\n|番組名=内村プロデュース</br><small>produced by UCHIMURA</small>\n|画像=\n|画像説明=\n|ジャンル=[[バラエティ番組]]\n|放送期間=[[2000年]][[4月8日]] - [[2005年]][[9月26日]]<br />（レギュラー放送）\n|放送回数=\n|放送国={{JPN}}\n|制作局=[[テレビ朝日]]\n|企画=[[おちまさと]]（企画構成 → 監修）\n|製作総指揮= \n|監督=\n|演出=飯山直樹（[[ケイマックス|K-max]]）\n|原作=\n|脚本=\n|プロデューサー=[[山本隆司]]（テレビ朝日・チーフP）<br />工藤浩之（K-max）ほか\n|出演者=[[内村光良]]<br />[[さまぁ〜ず]]<br />[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]<br />[[ふかわりょう]]<br />[[出川哲朗]] ほか\n|音声=\n|字幕=\n|データ放送=\n|OPテーマ=\n|EDテーマ=[[内村プロデュース#エンディングテーマ|エンディングテーマ]]参照\n|外部リンク=http://www.tv-asahi.co.jp/uchimura/\n|外部リンク名=内村プロデュース\n|番組名1=放送開始から2001年3月まで\n|放送時間1=土曜日 24:55 - 25:26\n|放送分1=31\n|放送期間1=[[2000年]][[4月8日]] - [[2001年]][[3月31日]]\n|放送回数1=\n|番組名2=2001年4月から2002年3月まで\n|放送時間2=土曜日 25:00 - 25:30\n|放送分2=30\n|放送期間2=[[2001年]][[4月14日]] - [[2002年]][[3月23日]]\n|放送回数2=\n|番組名3=2002年4月から2002年9月まで\n|放送時間3=木曜日 24:16 - 24:46\n|放送分3=30\n|放送枠3=ネオネオバラエティ\n|放送期間3=[[2002年]][[4月4日]] - [[9月26日]]\n|放送回数3=\n|番組名4=2002年10月から放送終了まで\n|放送時間4=月曜日 23:15 - 24:10\n|放送分4=55\n|放送枠4=ネオバラエティ\n|放送期間4=[[2002年]][[9月30日]] - [[2005年]][[9月26日]]\n|放送回数4=\n|特記事項=\n}}\n\n『'''内村プロデュース'''』（うちむらプロデュース、英題:produced by UCHIMURA）は、[[テレビ朝日]]系列の[[バラエティ番組]]。メイン司会は[[内村光良]]（[[ウッチャンナンチャン]]）。略称「'''内P'''（うちピー）」。レギュラー放送期間は[[2000年]][[4月8日]] - [[2005年]][[9月26日]]。\n\nレギュラー放送終了後はスペシャル番組として不定期に放送されていた。しかし現在のところ、2008年3月22日の復活1時間スペシャル以降の放送はない。\n\n2009年3月22日に[[昭和女子大学人見記念講堂]]で「内村プロデュース 最初で最後の大謝恩祭」を開催。このイベントが最後の活動となった。\n\n== 概要 ==\n「[[プロデューサー]]・[[内村光良]]」が毎週独自の手法と[[コンセプト]]で様々な事物を[[プロデュース]]する番組。\n\n放送当初はレギュラー出演者が内村と[[ふかわりょう]]の2人だけで、「溺死体オーディション」「3代目[[ブルース・リー]]オーディション」など、毎週マニアックな企画を放送していた。しかし、[[三村マサカズ]]（[[さまぁ〜ず]]）がレギュラー入りする頃から若手〜中堅世代のお笑い芸人が多数出演するようになり、それに伴って番組内容も[[大喜利]]や[[コント]]などを主体とした構成へと変遷していった。\n\nお題に対してフリップに文字や絵で回答する大喜利形式のコーナーをはじめ、シチュエーションのみ用意された場での即興ネタ見せや、アドリブコントなど、出演者に「即興の笑い」が求められるコーナーを主体とする。こうした芸人の実力が問われるような企画内容に加え、芸人同士の和気あいあいとした雰囲気を余さず伝えるような番組製作により、お笑いファンの強い支持を得た。したがって当時の芸人にとっては登竜門のような存在の番組でもある。事実、[[さまぁ〜ず]]や[[くりぃむしちゅー]]有田は更なる人気を得て地位を確たるものにしたといえるし、[[有吉弘行]]、[[バナナマン]]、[[TKO (お笑いコンビ)|TKO]]、[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]などにとっては当時は数少ないテレビ出演であり、その後の多数のバラエティ番組への進出の下地となった。番組終了後、バナナマンや有吉は多数のレギュラー番組を抱える超売れっ子芸人、パラシュート部隊は2006年に[[ワタナベエンターテインメント]]九州支部設立に伴い活動の拠点を福岡へ移し、その後福岡で人気ローカルタレントへと成長した。\n\nこの他、レギュラー・準レギュラー陣による「劇団プロデョーヌ」で2度の公演を実施。また内村、さまぁ〜ず、[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]、ふかわによる番組内歌手ユニット「[[NO PLAN]]」を結成し、アルバム・シングル・DVDをリリース（[[#関連商品|後述]]）。[[2004年]]5月には[[中野サンプラザ]]にてライブを開催した。\n\n2005年9月26日、テレビ朝日の深夜放送帯の番組[[改編]]に伴いレギュラー放送を終了。<ref>後に内村は終了について「ゴールデンには向かない番組だったし、だからといって深夜でいつまでもやってられる自由もきかなかった。」、三村も「テレビの仕組みってこういうことなのかな、みたいな。」と述べている。（QuickJapan Vo.78～『内村さまぁ～ず』内村光良というホームグランド～より）</ref> 番組終了告知後、視聴者からの存続の要望が公式ホームページのBBSなどに殺到し、その反響の大きさから、内村自身が番組終了に対するコメントをホームページに発表するという異例の事態も生じた（現在は削除されている）。レギュラー放送終了以降は、特別番組「内村プロデューススペシャル」として制作<!--されている-->（[[内村プロデュース#沿革|後述]]）。\n\n[[2006年]][[1月18日]]には、番組初期の映像を集めたDVD『内村プロデュース 〜創世紀〜』が発売され、[[オリコンチャート|オリコン]]の週間売り上げランキングで初登場1位を記録。その後[[2010年]]3月までに計14本のDVDが発売されている。2009年にオリコンが行った「復活して欲しいバラエティ番組」では数ある人気番組を抑え20代1位、男性1位（女性7位）<ref>[http://life-cdn.oricon.co.jp/65288/full/ 世代で違う『復活してほしい“バラエティ番組”』ランキング] オリコンライフ, 2009-04-17</ref>となり、レギュラー放送が終了した後も根強い人気を持つことを証明した。\n\nレギュラー放送終了から1年後の2006年11月より、内村とさまぁ～ず、同番組主要スタッフでインターネット番組『[[内村さまぁ〜ず]]』（2009年4月より地上波でも放送）がスタートした。また、2011年10月14日にはTBS系列にて内村光良・ふかわりょうが出演し、スタッフも一部共通する『[[内村TBS]]』が放送された。また2014年の内村さまぁ～ずではTIMがゲスト出演し、オープニングトークでは「内Ｐやっちゃう？」、「ふかわ呼びたい」などの発言がメンバーから飛び出した。\nまた、2015年に[[日本テレビ]]系列で放送された特番「[[有吉の壁]]」が同番組をオマージュした企画をやっており、これを受けて三村は自身のTwitterで「オープニングでわかったよ。有吉。お前の内村プロデュース魂。実現に向けてやってるぜ！！」と投稿。これに対して有吉も「はい。好きなんです。。。」と返信。その後、三村は有吉に「ただ俺たちの力だけではどうにもならない力が待ち受けてるかもよ。でも絶対実現するからな！」と返信、更に「テレ朝は内村プロデュースをやらないわけがない！男気に期待しましょう！！」と投稿し、二人共番組復活に対し意欲を見せた。\n\n2015年に公開された「内村さまぁ～ずTHE MOVIE エンジェル」にて[[NO PLAN]]が復活した。\n\n== 出演者 ==\n=== レギュラー ===\n内村はこの番組上では「プロデューサー」という肩書きを名乗っているが、企画・演出を担当している訳ではなく（後述の「[[#劇団プロデョーヌ|劇団プロデョーヌ]]」など、一部企画を除く）、実質的には「司会」である。\n\n*'''プロデューサー''' / [[内村光良]]　\n*:ブラック・スーツにサングラスといった映画『[[レザボア・ドッグス]]』を彷彿とさせる身なりと、片手に持った[[ピコピコハンマー]]がトレードマーク（第2回目の放送までは他の出演者と同じような衣装であったが、「何かキャラを付けた方がいい」という番組上の演出により第3回放送分からこの衣装となった。なお、番組内ではスーツにサングラスがデフォルトのようで、[[バドミントン]]や[[スキー]]の企画の時もこの格好である）。オープニングの決まり文句は「こんばんは、内村プロデュース、です!」（[[スロットマシン]]を模して「（PRODUCER）内・村・光・良」の文字がスクロールする紹介テロップが表示される）。レギュラー陣に対して唐突に｢ダメだお前たちは!!｣と怒鳴りつけるなど傍若無人な振る舞いも目立つが、実は皆で馴れ合うのが好き。基本的には番組のトップなので様々な企画に都合の良い時だけ途中参加したり、ルールを変えたりといった自由なポジションだが､緊迫した空気の中で芸を披露するよう要求される等[[下剋上]]に遭うこともある。プロデューサーの名は伊達ではなく、共演者の魅力を巧みに引き出す洞察力に優れる一方、警戒心が強く「リアル性格王」等の場では[[ドッキリ]]に引っかからない。\n*:因みに、スロットマシンの紹介テロップで回転している文字は、「[[ドロンズ]]」「[[南原清隆]]」「[[マセキ芸能社|？マセキ]]」「[[ビビる|ビビる◆]]」「[[マセキ芸能社| K 2 田村]]」そして「内村光良」である。\n*[[ふかわりょう]]　\n*:別名「かまくら一番!」「りょうぱん」「オエンツりょう」。いつも皆に弄られる、「溺愛されたいじめられっ子」。第3回から登場した番組最初のレギュラー。当初は内村を「ウッチャン」と呼ぶなど小生意気な[[キャラ (コミュニケーション)|キャラ]]だったが、次第にさまぁ〜ずやTIMらに追いやられ、レギュラーでありながら登場時などでは末席に置かれるイジられキャラとなった。その特徴的な[[おかっぱ|髪型]]となよなよした芸風から、番組では事あるごとに「[[オカマ]]か！」とツッコまれ、内村からは「♪みんながしょっちゅうイラつくあなた」などと言われて冷遇されることも多い。一発ギャグは物にゲッツポーズしながら「ティンッ！」と言うだけ。困った時に多様するため、「この後どんな行動をするでしょう？」というクイズでみんなに当てられてしまう。「劇団プロデョーヌ」では女形を演じ、芸人らしからぬ一流のピアノの腕前を披露した。なお、内村も含め誰も認めていないが「自分こそがウッチャンの新たな良さを引き出している」と自負している。芸人としては若干消極的な姿勢が見られ、「DEATH ACT」等の企画では司会に回される。しかし司会ぶりはそつがなく「司会が僕の新境地だ」と自画自賛。非常に涙脆く、事ある毎に号泣する。レギュラー放送最終回では「この5年余りで、あなたで笑ったのは5回でした」と内村から言われながらも見事30,000ポイントを獲得し、総合優勝を果たした。よく自宅を番組収録の場として提供させられており、廊下で[[ボーリング]]をされたり、風呂場に有吉扮する猫男爵がいたりと散々な目に遭っていた。愛車の[[フォルクスワーゲン・ニュービートル|ニュービートル]](通称：黄色いワーゲン)も番組内に頻繁に登場し、悪戯やドッキリの対象にされた。また、両親も度々番組内の企画に登場し番組を盛り上げた。\n*[[三村マサカズ]]（[[さまぁ〜ず]]）　\n*:「内Pの若頭」として、メンバーの中で唯一内村と対等に渡り合える男。内村が企画に参加する場合は大抵三村が司会を代行する。番組中のクイズで女性出演者を困らせるような回答が目立つため「下ネタ王」と呼ばれる。長く低迷していたバカルディ時代に「ニューバカルディをプロデュース」（第15回）で番組に初登場。その後ゲストとして頭角を現し、2000年末頃に正式レギュラーとなる。以降番組に欠かせない存在となった。物覚えが悪い上に稽古嫌いで、劇団プロデョーヌ公演や[[NO PLAN]]などの際には他のメンバーに迷惑をかけることもしばしば。三村独特の“三村ダンス”等の動きで笑いを取りにいくのが得意だが、時々無茶をして怪我を負うことがあり、2004年4月の「笑わない王　美容師編」では鏡をくぐり抜けようとダイビングを試み左膝靭帯断裂。また完治直後の同年7月「小学生との[[ドッジボール]]対決」では、ボールを投げた後にラインを踏まないよう踏ん張った際に今度は右膝靭帯を断裂し、たった3ヶ月の間に両膝の靭帯を断裂してしまった。内村が企画に挑戦する際には司会（通称「ミムP」）を担当するが、とんでもなく司会が下手である。[[2005年]][[元日]]スペシャルでは「玉職人」という称号を得た。非常に騙されやすく、「リアル性格王」ではドッキリの格好のターゲットに。成功率は90％を超えている｡\n\n=== 準レギュラー ===\n\n*[[大竹一樹]]（[[さまぁ〜ず]]）　\n*:女性出演者に対してボディタッチをすることがあるため「セクハラ王」と呼ばれる。「笑いは被せだ」の持論を実践し番組を盛り上げる唯一無二の存在。また、内村とは[[ウッチャンナンチャンのウリナリ!!|他局の番組]]で[[ウルトラキャッツ|音楽ユニット]]を組んでいたこともあり、三村以上に関わりは深い。大喜利でのフリップ問題では力を発揮し、とぼけた回答とストレートな下ネタでウケを取る一方、劇団の公演が終わった後に他の出演者と共に感涙するなど、時折意外な一面を見せることも。放送時間が1時間となって以降はほぼ毎回出演しているが、レギュラーではなく「レギュラーゲスト」「準レギュラー」扱いとなっており、テレ朝で配布される番組紹介カードには内村・三村・ふかわの3名のみが印刷されている。剣道の有段者でもあり、スポーツで小学生と対決する定番企画では剣道、フェンシングの回共に勝利している。\n*[[ゴルゴ松本]]（[[TIM (お笑いコンビ)|TIM]]）\n*:ワイルドな芸風の割に潔癖症で神経質。その風貌から内村からはおじさんと呼ばれることも。顔芸を始めとした多彩なネタを持ち、タイトル戦ではトップバッターを務めることが多い。事前にあれこれ考えるよりも、その場その場の瞬間的なひらめきに長けた「一発ギャグ番長」。その芸風ゆえ内村に「あいつはノープランだ」と言われた所から、「ミスター・ノープラン」の異名も持つ。一時ちょびヒゲを生やし、その顔芸に磨きをかけた。2005年、内村に続くように結婚。相方レッドへ向けた「本人は面白いと思ってるんだよねぇ」「腹黒い」等の辛辣なコメントは、「愛あるダメ出し」と言われる。\n*[[レッド吉田]]（TIM）\n*:「爆笑を取ったことがない」と悩んでいたレッドに爆笑を取らせてやろうとの内村の親心で始まった試練のコーナー「今日のレッド」で脚光を浴びる。「♪追い詰められて花が咲く」の典型例。同コーナーでは、「（父ちゃん母ちゃん）ロドリゲス」「サナダムシ」等、独特な英語の様な発音で5文字（正確には5音）の言葉を言うだけの「5文字ネタ」でレッドワールドを創り上げた。また、レッドの代表的なギャグ「パン パン ここジャパ〜ン!」もここから誕生。他のレギュラー陣もその影響を受け、フリップ問題の際にレッドがその独特の言い回しで回答すると、他のレギュラーもそれを真似しだす「レッドゾーン」が始まる。コンビではゴルゴの陰に隠れる地味なキャラクターだったが、この番組で内村に才能を引き出され新たなキャラクターを確立した。また、楽屋ではベラベラ喋るが、カメラが回り始めると黙り込んでしまう事から「楽屋王」の称号を授けられている。\n\n=== その他のゆかいな仲間たち ===\n*[[出川哲朗]]\n*:内村とは学生時代からの友人で、番組ではふかわに次ぐ最古参。『お笑いガマン道場』などの企画で時折神懸かり的なハプニングを巻き起こす「奇跡の男」。日本語がしっかり喋れない、「そんなの簡単!」と言って自信満々にチャレンジしながら絶対できない等々、天然系リアクションでその本領を発揮する。一方クイズなどの考えるお題は苦手で、番組内では内村Pからとことん冷遇され厳しい判定を受ける。内村Pのことを気軽にあだ名で「[[ジャッキー・チェン|チェン]]」と呼べる貴重な存在。レギュラー放送最終回ではNO PLANメンバーと共に卒業証書を受け取ったが、内村の書いたメッセージは「学生の時からの友達なので特になし」等、非常にあっさりとしたものであった。番組内での出川に対する内村の反応は、天然系のリアクション芸ではツボにハマり大爆笑するが、大喜利など頭をつかう企画のときは上記のように冷酷かつ雑に扱うという両極端なものあった。\n*[[猿岩石]]（解散）\n**[[有吉弘行]]\n*:「芸人家庭訪問」企画で初登場（当時は「手裏剣トリオ」に改名中だった）。初期はプロレス好きの荒くれキャラとして暴れまわった。単独で活動するようになってからは何故か裸での出演が多くなり、ミュージカル「キャッツ」風のメイクをした異色キャラ「猫男爵」として活躍、「家庭訪問すごろく」等の企画では、芸人の自宅に勝手に上がり込んでシャワーを浴び、全身泡だらけで部屋に登場するのが恒例となっていたが、自身の自宅もターゲットにされた事があり、内村Pや他のメンバーたちによる傍若無人な扱いに翻弄されてしまった。「笑わせ王」企画の時には「笑わないキング」として登場するが、誰よりも容易く笑ってしまう。自分が前面に立って目立つことを嫌う傾向があり、「今日のなにがし」でのネタ披露を拒否した唯一の芸人である。その一方で大喜利ではダジャレを得意とし好成績をマーク、時にはさまぁ～ず以上にポイントを荒稼ぎすることもあった。今でこそ毒舌王の異名をとっている彼だが、かなりのドMで「猫男爵」のようなキャラで弄られる事の方が好きらしい。\n**森脇和成\n*:おおよそ芸人とは思えない「普通の人」キャラ。「芸人魂チェック隊」では当時副業としていたホストとしての一面を暴露されたが、その際披露した器用な「タンバリン芸」が好評価を受け、後の一発芸企画でも何度も披露していた。ダジャレがうまいことや、コントや劇団公演における妙に堂に入った演技が特徴。\n*[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]\n**斉藤優\n*:初期の「リアクション講座」企画で生徒役として初登場。「♪燃えて散って花火〜」のギャグが大ウケし、一時期レギュラーの座を確保していた。得意の「泣き芸」を連発しているうちに内村Pから「もう飽きてきた」という恐ろしい一言が聞かれ、以後登場機会が減ってしまった。「助っ人野郎」では、元ラグビー部の経験を活かし、サポートの役目を見事に果たした。\n**矢野ペペ\n*:出演する度に内村Pから「お前誰だ？」と言われる。番組途中で本名から現在の芸名に改名したが、内村Pから「俺はペペとは呼ばない！」と宣言された。「芸人家庭訪問」企画では、留守中に勝手に家に上がり込まれ、芸名に掛けて「ペペロンチーノ」を作られた。2007年に放送された「内村プロデュース 今日だけ深夜営業やってますスペシャル」では久々にコンビ揃って番組に登場した。\n*[[おさる]]\n*:30分時代を盛り上げた、ゴルゴ松本と並ぶ一発芸の雄（特に顔芸が得意）。番組内容が大喜利主体に変わっていくと同時に出演回数が減っていってしまった。過去2度の公演を行った「劇団プロデョーヌ」では、大竹・ふかわと共に2度とも女形を演じた。\n*[[あさりど]]\n**[[堀口文宏]]\n**[[川本成]]\n*:番組初期に複数回登場。内村Pには2人の区別が付いておらず、堀口を川本と呼び違えることが度々あった。\n*[[原口あきまさ]]\n*:番組初期の常連出演者で、メンバーの中では貴重な[[ものまね]]芸人。「劇団プロデョーヌ」公演にも参加したほか、「家庭訪問すごろく」では自宅内で野球を始められ、大切な私物をめちゃくちゃにされた。\n*[[ずん]]\n**[[飯尾和樹]]\n*:初登場は番組初期の「箱根お笑い修学旅行」。それから1年以上出演がなかったが、久々の出演で独特のキャラクターがハマり「劇団プロデョーヌ」入りした。さまぁ〜ずの大竹一樹と同一人物説あり（「芸人魂チェック隊」大竹編より）。大喜利の腕はかなりのもの。非常にマイペースで、俳句披露の際に思いきり字余りの句を読んだこともある。また、初期のころ下着が丸見えのOLがいたらどうするかと言うお題に対して、ゴルフをしながら近づき、目つきの悪い飯尾の姿が映った(その時本人はコンタクトをしておらず目を細めていたため)。\n**[[やす]]\n*:番組内では独特のリズムで「'''ず'''んの'''や'''すっ!」と呼ばれる。相方より出演回数は少ない。\n*さがね正裕（[[X-GUN]]）\n*:「芸人に歴史あり! をプロデュース」企画で優勝し、一時準レギュラー扱いとなる。有吉・飯尾と共に「劇団プロデョーヌ・セピア」として番組を地味に彩った。なお相方の[[西尾季隆]]も番組出演を懇願したが、出演回数はさがねより圧倒的に少ない（しかもほとんどコーナーのみの出演）。\n*[[ダンディ坂野]]\n*:「若手芸人下剋上」企画で初登場し、その後内村のハートをつかんで劇団員入りした。一時期そのことを嫉妬したふかわとライバルを演じた時期もある。また「今日のレッド」コーナーにて、「今日のレッドvs今日のダンディ」として数度にわたりレッドと対決しているが、当時、内村がダンディを気に入っていた為、あからさまにダンディ寄りのえこひいき判定がしばしば見られた。他人の性格王では、ウェイターなどの仕掛け人側として出演している。主に三村の時に登場し、解答者側は三村のオーバーリアクションとゲッツのコラボを予想する解答が多々見られた。\n*[[有田哲平]]（[[くりぃむしちゅー]]）\n*:2003年春頃より番組に参加。[[NO PLAN]]への加入を熱望していたがその願いは遂に叶わず、終いにはその事について駄々をこねる様になる。大竹「あいつといたらダメになる」三村「あいつは絶対入れちゃイカン」ふかわ「この人はまだ内Pがわかってないんだな」等、仲間内の評価は散々だがメンバーとの仲は良い。ちなみに相方の[[上田晋也]]も2004年に2回だけ出演したことがある。また、メンバー内アンケートでは土田と有田だと有田のほうが絡みにくいという結果が出ている(第198回「スーパー小学生に勝利するをプロデュース」より)。\n*[[品川庄司]]\n*:「若手芸人下剋上」企画第1回で準レギュラーを獲得したものの、2004年9月放送の同じく「下剋上」企画で品川の尻の穴を見せるネタを連発して1年間出演停止処分を受ける。それ以降2度出演があったが、2度とも銀行強盗風のマスクを着用させられ「マスクマン」として出演。2005年正月スペシャルの「露天風呂だるまさんがころんだ」の最中にマスクが外れ、見事復帰を果たす。また共に「[[NO PLAN]]キャンペーンボーイ」に任命され、NO PLAN企画などの際に度々登場。\n**[[品川祐]]\n*:映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』公開直前の特別番組『今夜はピーナッツ』では司会を務める。大竹曰く「[[ダニ]]みたいな顔」。相方の庄司が絡むと上記の尻の穴を見せたり、すごろくで庄司の家に訪問した際にはプロテインを部屋にばらまくなど、目に余る行動が多かった。\n**[[庄司智春]]\n*:引き締まった体格のため、たるんだ中年体系の多い内Pメンバーの中では一際目立つ体をしている。第217回では[[キャシャーン]]に扮し、ピチピチの全身スーツに身を包んだりもした。ドッキリ企画の際には相当後になるまで自分が騙されていたことに気づかない天然ボケを見せた。\n*[[上島竜兵]]（[[ダチョウ倶楽部]]）\n*:「豆しぼり君」、「ペロペロちゃん」など意味不明なキャラクターで登場。芸人としてはベテランの域に入っているが、今もなお若手の中に混じって汚れ役を買って出る自称「永遠の若手」。\n*[[土田晃之]]　\n*:『[[アメトーク!]]』に代表されるように今日ではいじる立場での出演が多いが､先輩芸人が多かった当番組においては出演する度に「出たくない」等の消極的な発言をし、エンディングでは「のろま」「能無し」「駄馬」と罵声を浴びせられるいじられキャラであった。当初は内Pの、芸人としての過酷な企画の数々に'''「あそこは戦場だぞ!」'''と悲鳴を上げ、「出演の度に体重が減る」と訴えていたが、いつの間にかすっかり「ゆかいな仲間たち」の一員と化した。後に罵声を浴びせられることは恒例となり、本人も弄られることに満更ではない様子。「ルールを知らないスポーツで勝利する」企画での[[カバディ]]では獅子奮迅の活躍。自虐的な「貧乏子だくさん」ネタが得意で、私生活ではレッド同様、4児の父。2007年のほぼ同時期に両家に第4子が誕生し、番組中でレッドが喜びの報告をした後に「頑張れレッド!負けるな土田!」とテロップが表示された。またエンディングの罵声ネタは『[[内村さまぁ～ず]]』においてもたびたび披露され、本人は「懐かしい!」と語った。\n*[[よゐこ]]\n*:2003年春頃からよく出演するようになったが、番組初登場は2001年2月放送の「ツッコミ養成所をプロデュース」\n**[[濱口優]]\n*:[[いきなり!黄金伝説。|他番組]]で大活躍したテレビ朝日バラエティ部門躍進の功労者であり、自称「ミスターテレ朝」。内Pにおいては、何故か試着室にある洋式トイレの便器に下半身裸になって逆立ちをし「た〜すけて〜!!」と絶叫する「[[濱口優#濱口スタイル|濱口スタイル]]」を生み出す。他番組では所謂「バカキャラ」だが、同番組内では大喜利で一捻りある回答を披露するなど意外にセンスのある一面も見せた。\n**[[有野晋哉]]\n*:近年大活躍の濱口に嫉妬気味（「めざせ政治家をプロデュース」で収入の差が倍近く開いたことをカミングアウト）。地味な立ち位置ながらもコンスタントに仕事をする。\n*[[バナナマン]]\n*:特に「笑わない王」のコーナーで有吉やパラ部斉藤と共に出演することが多い一方、[[フォークデュオ]]「赤えんぴつ」としての出演もしている。\n**[[日村勇紀]]\n*:「子供の頃の[[貴乃花光司|貴乃花]]」をはじめとした[[ものまね]]芸が得意。[[郷ひろみ]]の唄まねも一級品。「赤えんぴつ」で出演したときはフォークギターを披露した。\n**[[設楽統]]\n*:日村と共に家庭訪問すごろく企画で自宅が被害を受けた。自宅はバナナだらけ。時たま露骨な下ネタが出ることも。大喜利の実力は高い。番組収録に遅刻し顰蹙を買ったことがある。\n*[[TKO (お笑いコンビ)|TKO]]\n**木本武宏\n**木下隆行\n*:「芸人家庭訪問すごろく」企画の若手芸人ネタ見せで初登場。若手にしては（芸歴が長い為）こなれすぎている芸風や木下の[[ドラえもん]]のものまねネタがメンバーにはまり、後に度々出演するようになった。なお、5度目の東京進出でブレイクしたTKOにとって、この番組への出演が「4度目の東京進出」だった。<!--アメトーーク2008年5月1日放送より-->\n*[[次長課長]]\n**[[河本準一]]\n**[[井上聡]]\n*:品川庄司の1年先輩として初登場。「築地市場のマグロのセリのおじさん」や「水木しげるの漫画に出てくるサラリーマン」といったマニアックものまねはほぼ毎回披露された。内Pでは珍しい大阪吉本出身芸人。\n*[[インパルス (お笑いコンビ)|インパルス]]\n**[[板倉俊之]]\n**[[堤下敦]]\n*:「出るクイ打ちまくり隊」に出演以降後期に出演。板倉は持ち前のブラック、シュールな芸風で大喜利などで活躍する。一方、堤下は出演する度に内村から「お前ブッサイクだなぁ〜」と言われ、「関係ないでしょ!!」とツッコむのが恒例に。「出るクイ打ちまくり隊」や「シャッフルコント」において持ち前のパワフルなツッコミを披露。他の出演者から大絶賛された。第232回「ボケ記憶リレーをプロデュース」では、2度も即興ラブソングを披露する羽目になり、「もう出たくない」と発言したが、その後のスペシャル番組で参加し、そのことをいじられていた。\n*[[やるせなす]]\n*:番組最初期に出演。ふかわと同事務所、マネージャーも同じということで、『ポストふかわ』のような位置付けで、「ありがとう、そしてさようならふかわ」や「どっちの芸人ショー」などでふかわと直接対決を行った。やるせなすと対戦する際には、「こいつらだけには負けたくない」とふかわも珍しく敵愾心を露わにしていた。\n*[[雨上がり決死隊]]\n**[[宮迫博之]]\n**[[蛍原徹]]\n*:番組最初期に出演。初期の「第3のブルースリーを探せ」で初登場。自信より芸歴の浅いふかわが内村の横にいるだけで何もしない事に苛立ちふかわに切れるのが恒例であった。\n\nそのほか、[[ジャッキー・チェン]]も「ゆかいな仲間たち」としてゲスト出演したことがある。\n\n===アシスタント===\n==== 2003年4月までのレギュラーアシスタント ====\n*[[真鍋由]]（2000年4月）\n*:正式なアシスタントではないが、第1回放送に出演。題字をプロデュースするため内村が訪れた東陽町スタジオに偶然居合わせたため、実況中継を担当した。\n*[[龍円愛梨]]（2000年4月）\n*:第2回のみアシスタントとして出演。番組では[[アダルトビデオ]]の実況中継をするなど、1回限りの出演であったがインパクトを残した。\n*[[我孫子千香]]（2000年4月 - 10月）\n*:初代アシスタント。番組内のオーディション企画で決定。\n*[[下平さやか]]（[[テレビ朝日]]アナウンサー、2000年5月 - 8月）\n*[[徳永有美]]（同上、2000年11月 - 2003年4月）\n*:愛称「徳ちゃん」。たどたどしい進行ぶりと滑舌の悪さをよく共演者に弄られ、後期はアシスタントというより半ば「芸人」扱いだった。内村とのスキャンダルの煽りを受け、「劇団プロデョーヌ」第2回公演後に降板（その後2005年に内村と結婚）。\n\n==== それ以降のアシスタント ====<!--出演回数の多い順-->\n2003年5月以降は売り出し中の若手女性タレント（[[グラビアアイドル]]・[[俳優|女優]]等）が毎回交替で務めている。番組出演を機に知名度を獲得し人気者になった者も多い。下記3人は複数回出演している常連出演者で、番組打ち上げにも参加したことがあるほど芸人との仲がいい。その他殆どは1回限りのゲスト出演。\n\n*[[安めぐみ]]\n*:番組出演回数はレギュラー放送終了のスペシャル番組を含めて、アシスタント最多の21回。レギュラー放送で2週連続でアシスタントを務めることがあるほどよく出演していた。番組内では、ずんのやすに似せて「'''め'''ぐの'''や'''すっ!」と呼ばれる。「芸人家庭訪問すごろく」の第2回で初登場。とぼけたキャラクターが番組にマッチし、NO PLAN企画などで頻繁に登場するようになった。番組出演を機に世間的にも認知された代表格。当人も「内Pはふるさとですから」と発言し、レギュラー放送の最終回では内Pメンバーに卒業証書を授与する前にフライングで涙を流してしまう等、番組にはそれなりに愛着を感じている様子。太りやすい体質のようで、出演するたびに皆から「太った?」「安は内Pの時は油断する（番組前に太ってくる）」と言われるのがお約束。「リアル性格王」では、アシスタントながら2度ドッキリのターゲットにされた。番組で「高ポクテン」「10P（ピー）」などの名言を残した。\n*[[原史奈]]\n*:通称：ハラフミ。アシスタント回数は16回。いつもいい匂い（大竹曰く「ストリッパーの匂い」）。「ぴったし内ピー」のゲストとして初登場。女性タレントが担当するようになってからの最初のアシスタントで、後に名物コーナーとなった「家庭訪問すごろく」や、「引き出し王」等のベルトをかけたタイトル戦の第1回も担当している（「引き出し王」は最終戦も担当）。\n*[[山本梓]]\n*:アシスタント回数14回。「あずさちゃん」が呼びにくいので愛称は「あずちゃん」または「アズー」。[[ロバート (お笑いトリオ)|ロバート]]が大好き。「今後の人生をプロデュース」企画で初登場。当初は緊張気味に番組に参加していたが、次第に毒舌っぽい発言が出てきたり、ふかわ宅のキッチンの落書きに積極的に参加したりする等、小悪魔的な一面も見せるようになった。すっぴんは5倍可愛い（三村談）。\n\nこの他、[[杏さゆり]]、[[熊田曜子]]、[[安田美沙子]]、[[井上和香]]、[[森下千里]]、[[夏川純]]、[[平山あや]]、[[藤井悠]]、[[磯山さやか]]なども数回出演している。\n\nまた、アシスタントではないものの第211回、スペシャル放送27回の2回で[[丸川珠代]]アナウンサーがゲスト出演している。\n\n== 番組内容 ==\n*『[[ウッチャンナンチャンのウリナリ!!]]』が「ドキュメント」系の笑い、『[[笑う犬]]』シリーズがスタジオできっちり作り込んだ「コント」の笑いだったのに対し、『内P』は下準備をあまりしない「即興性（アドリブ）」を重視した笑いをメインとしている。芸人たちには多彩な芸のレパートリーや瞬時の発想力、そして果敢にネタ披露に挑む度胸を求められる。過剰な[[編集]]や[[演出]]に頼れない、まさに芸人としての真の実力と呼ぶべきものが試される、大きな緊張や試練を伴う番組でもある。\n**アシスタントのルール説明を始めとした番組進行、「芸人魂チェック隊」のターゲットの行動、くじボックスの中身等については、当事者の不利（はめられる）であえて笑いを取る予定調和的要素が大いに含まれるが、通常の各企画・コーナーにおいては「抽選による即席コンビ」「コントの披露直前にお題発表」等、即興性にこだわっている。\n**お題を出されて即興で面白い解答をする形式や、司会者の独断でポイントが与えられる形式などは『[[大喜利_(笑点)|笑点]]』に似ているが、基本的に加点方式で減点はない（度が過ぎた下ネタなどには減点あり）。ただしポイントが貯まってももらえるものは「○○王」等の[[称号]]と名誉のみである。賞品がある場合でもほとんど意味のない物が多かった。\n**一方、「劇団プロデョーヌ」公演や「シャッフルコンビ」「[[NO PLAN]]」などのライブは、ネタ合わせ・リハーサルを綿密に行いしっかりと作り込んでいる。\n**レギュラー・準レギュラー陣及びゲストが即興ネタ見せなどの過酷なチャレンジ企画を経て、新境地を開拓することも少なくない。[[レッド吉田]]の「五文字ネタ」や[[ふかわりょう]]の「リアクション芸」などがその代表格。\n**普段は身体を鍛えていない芸人たちが小学生を相手に本気で対決を挑む「スポーツシリーズ」などのチャレンジ企画もあった。\n*だがそうした過酷な番組内容とは別に、番組の根底の部分で漂っている和気あいあいとした、暖か味のある「空気」も見過ごせない。番組内のドッキリ企画で素の状態のふかわが「こういう（ファミリーのような）関係性があと何年、ずーっと続いたらどんなに素晴らしいだろう」と語っており、内村を中心とした出演者・スタッフたちの「連帯感」が画面から感じ取れる所もまた『内P』の人気の要因のひとつ。\n*多くの若手芸人にも門戸を開いてチャンスを与え、番組内では純粋な持ちネタ披露のほかにも若手芸人たちの「素の面白さ」を数多く引き出しており、[[2000年代]]の[[お笑いブーム]]への貢献度は大きく<ref>「お笑いパーフェクトbook」より</ref>、某雑誌で行った、若手芸人に対するアンケートで「出演してみたい番組ランキング」の第2位にランクされたことがある<ref>クイックジャパンvol.78より</ref>。（1位は『[[森田一義アワー_笑っていいとも!|笑っていいとも!]]』）。若手芸人が出演する番組がブームの最中で数あるにも係わらずのこの結果は、業界内からも高い評価を得ていることを示すものである。\n\n=== 沿革 ===\n==== 放送枠の変遷 ====\n※日付・時刻はテレビ朝日（[[キー局]]）における放送日\n*[[2000年]][[4月8日]] - [[2001年]][[3月31日]]　毎週土曜 24：55-25：26\n*2001年[[4月14日]]-[[2002年]][[3月23日]]　毎週土曜 25：00-25：30\n*2002年[[4月4日]] - 2002年[[9月26日]]　毎週木曜 24：16-24：46\n*2002年[[9月30日]] - [[2005年]][[9月26日]]　毎週月曜 23：15-24：10\n*2005年[[10月23日]]　2時間スペシャル『内村プロジェクト』 日曜18:55-20:54\n*[[2006年]][[1月1日]]　新春85分スペシャル\n*2006年[[1月21日]]　60分特別番組『今夜はピーナッツ』（『[[ドスペ2]]』枠）\n*2006年[[4月2日]]　2時間スペシャル 日曜18:55-20:54\n*2006年[[5月8日]]　2時間スペシャル（『[[月バラ!]]』枠） 19:00-20:54\n*2006年[[8月19日]]　60分スペシャル（『ドスペ2』枠）\n*[[2007年]][[1月3日]]　新春90分スペシャル 23:40-25:10\n*2007年[[3月10日]]　番外編スペシャル 土曜25:25-25:55（地上波7局ネット、[[ビーエス朝日|BS朝日]]・[[テレ朝チャンネル]]でも放送）\n*[[2008年]][[3月22日]]　60分スペシャル 24:55-25:55（『ドスペ2』枠）\n\n==== スペシャル版 ====\n*レギュラー放送枠（30分時代）の拡大スペシャル\n**2001年4月7日「箱根お笑い修学旅行をプロデュース」（番組初の全国ネット放送）\n**2001年9月29日「劇団プロデョーヌ旗揚げ公演 お笑いシェイクスピア激闘1500時間の全記録!!」\n**2001年12月22日「新コンビ結成スペシャル 命懸けの新ネタ合戦!!」\n**2002年3月23日「楽団プロデョーヌ 出来るか!?感動の卒業式で生演奏&古代ヨーロッパ運動会春の陣スペシャル!!」\n\n*レギュラー放送枠（1時間時代）の30分延長版「85ミニッツスペシャル」(23:15 - 24:40)(関東地方[[テレビ朝日]])\n**2002年9月30日 「内村プロデュース85ミニッツ!! これが芸人魂だ!! 決死の完全アドリブ生放送スペシャル!! 内村光良を緊急尾行! 芸人魂チェック隊最初で最後の逆チェック隊スペシャル!!」（月曜23時枠移動後初の放送）\n**2003年9月29日「芸人家庭訪問すごろく85分拡大スペシャル!」 \n**2003年12月15日「CD発売直前キャンペーンすごろくをプロデュース!!」\n**2004年3月22日「芸能界無礼講すごろくスペシャルをプロデュース!!」\n**2004年8月30日「芸能界無礼講すごろくスペシャル」\n**2004年12月13日「若手芸人に追い付け追い越せ 出るクイ打ちまくりスペシャル」\n**2005年2月7日「2005年の主役一網打尽 出る杭打ちまくり隊スペシャル」\n**2005年8月29日「芸能界激震! リアル性格王決定戦&史上最強DEATH ACTスペシャル!!」 \n\n*深夜枠（レギュラー枠以外）のスペシャル\n**2004年1月1日「新春温泉で無礼講!! 新年会芸人不信（秘）バスツアー」（新春スペシャル）\n**2005年1月1日「内村プロデューススペシャル 2005年新春お笑い修学旅行をプロデュース!!」（新春スペシャル）\n\n*[[ゴールデンタイム]]のスペシャル\n**2003年4月11日「内村プロデュース 祝・ゴールデン初進出記念 玉砕覚悟のアウェイ大乱入スペシャル!!」(20:00~21:54)\n**2003年11月21日「内村プロデューススペシャル ミュージックステーション出演への道」(20:54 - 21:48)\n**2004年4月7日「春の内村プロデュース お笑い軍団大集合スペシャル・ウッチャン大笑い祭り!!」(20:00 - 21:48)\n**2004年10月20日「内村プロデュースvs世界の成功者たち お笑い収穫祭スペシャル!!」（[[日本選手権シリーズ|プロ野球日本シリーズ]]中止に伴うイレギュラー放送)<br />([[2004年]][[10月20日]]([[水]])19:00 - 20:54 <当初は[[10月1日]][[金曜]]20:00 - >)\n**2005年4月16日「[[ドスペ!]] 原点回帰だ 春の内村プロデュース若手芸人と真っ向勝負&ふるさと帰郷スペシャル」(19:00 - 20:54)\n\n*レギュラー放送終了後\n**2005年10月23日「内村プロジェクト」(18:56 - 20:54)\n**2006年1月1日「内村プロデュース元日スペシャル 地獄の芸人不信箱根温泉修学旅行'06」（新春スペシャル）\n**2006年4月2日「春の内村プロデュース 母ちゃんありがトゥー&リアル性格王決定戦スペシャル!!」(18:56 - 20:54)\n**2006年5月8日「内村プロデュース リアル性格王どっきり決定戦スペシャル!!」（『[[月バラ!]]』枠）(19:00~20:54)\n**2006年8月19日「内村プロデューススペシャル 女性が選ぶオトナの男BEST10」（『[[ドスペ2]]』枠）\n**2007年1月3日「内村プロデュースSP2007 新春!! 箱根大新年会&愛すべき研究者達スペシャル」（新春スペシャル）\n**2007年3月10日「内村プロデュース 今日だけ深夜営業やってますスペシャル」（DVD発売記念、30分番組）([[テレビ朝日]] 25:25 - 25:55)\n**2008年3月22日「内村プロデュース 内P芸人 vs 内Pを知らない若手たち」（『ドスペ2』枠、DVD発売記念）(テレビ朝日 24:55 - 25:50)\n\n*その他の関連番組<!--ゲスト出演は除き、あくまで「内P」スタッフ制作の番組に限る-->\n**2006年1月21日「映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』公開記念 今夜はピーナッツ」（『ドスペ2』枠）(0:30 - 1:25)\n\n== 企画 ==\n企画名は、基本的に「〜をプロデュース」<!--「!!」は付きません-->。\n\n=== ○○で勝利するをプロデュース（スポーツシリーズ） ===\n身体を動かす機会の少ない出演者たちが様々なスポーツで真剣勝負に挑む。いくつか紹介して種目を選択するパターンもあるが最後のひとつ以外は[[ヤールギュレシ|ヤールギュレシュ]]等世界のびっくり競技等で当然紹介のみであり、基本的に種目は初めから決まっている。毎回一流選手をコーチに招き特訓を行う。企画初期は真っ当に特訓して臨んでいたが、次第に美人アスリートしか呼ばなくなる。大喜利クイズやアフレコなどいつものコーナーを「特訓」とかこつけて行い、その特訓内容をわざとらしく一流選手に説明させて強引に成立させ、結局ほぼ下準備無しのまま数時間後にスポーツ選手（主にエリート小学生チーム）と対決する。コーナー立ち上げから一度も勝った事がなく、通算20連敗。当初から全く勝つ気がない訳ではなく、まれに当人たちも予想外の接戦になることもある。過去チャレンジした種目は[[水泳]]、[[レスリング]]、[[ゲートボール]]、[[フットサル]]、[[アイスホッケー]]、[[フェンシング]]など。[[ドッジボール]]に挑戦した際には、競技中三村が膝を負傷するアクシデントがあった。エンディングはメンバーの誰か一人（主に土田）が敗戦の責任を擦り付けられ、「こののろまが!」などと罵倒されるのが恒例。\n\n=== 劇団プロデョーヌ ===\n[[2001年]]初夏、内村を座長に常連出演者（[[さまぁ～ず]]、[[TIM]]、[[ふかわりょう]]、[[出川哲朗]]、[[猿岩石]]、[[パラシュート部隊 (お笑いコンビ)|パラシュート部隊]]、[[原口あきまさ]]、[[おさる]]）の芸人たちで旗揚げ。命名は[[ジャン・レノ]]が書いた題字に由来する。[[ウィリアム・シェイクスピア]]の[[戯曲]]を題材にした作品で2度の公演を実施した。各人のスケジュールの合間を縫って稽古を行い、これらの模様も同番組内で様々なお笑い企画を織り交ぜながら放送された。\n*旗揚げ公演 『[[夏の夜の夢|真夏の夜の夢]]』\n**[[2001年]][[8月31日]]、新宿[[朝日生命ホール]]にて上演。番組では同年9月29日にスペシャルとして放送。\n*第2回公演 『[[お気に召すまま|お気に召すまま〜ん]]』 \n**[[2003年]][[3月28日]]、[[日本青年館]]にて上演。番組では同年4月7日に放送。また4月21日には主演の三村をフィーチャーしたリハーサルや舞台裏の模様も放送された。\n\nメンバーに[[ダンディ坂野]]、[[さがね正裕]]（[[X-GUN]]）、[[飯尾和樹]]（[[ずん]]）が加入。作・演出は2作とも内村と飯山直樹ディレクター。\n\n第2回公演は当初、[[2002年]]夏に『[[宮本武蔵 (小説)|宮本武蔵]]』（[[吉川英治]]原作）を上演する予定であったが、権利問題で[[日本放送協会|NHK]]（[[大河ドラマ]]『[[武蔵 MUSASHI]]』）と折り合いがつかず、直前に中止となってしまった。『宮本武蔵』に関しては主役争奪戦など様々な関連企画を番組中で展開し、[[台詞]]・[[殺陣]]といった稽古もかなり進んでいたため、突然の中止を受けて出演者・スタッフもその後の対応に追われた。ちなみにその後行なわれた『お気に召すまま〜ん』の劇中には、武蔵と[[佐々木小次郎|小次郎]]が対決するシーンが半ば強引に挿入されており、出演者・スタッフの無念を晴らす形となっている。\n\n;楽団プロデョーヌ\n2002年春に行なった発展企画。ほぼ楽器未経験のメンバーで[[オーケストラ]]を結成し、ほんの数時間の練習ののち人前で演奏するという無謀なチャレンジ企画。最後は[[東京文化短期大学]]（当時女子大）の卒業式で生演奏を行った。\n\n=== 30分一本勝負 ===\n30分時代の人気企画。30分間の収録テープ（通称ベーカム）をノンストップで撮影し、丸々放送する。30分以内に企画を納めるために全編大急ぎで進行しなければならないが、面白くない部分や失敗した部分もすべて放送されてしまう。\n\n;完全即興ノーカットアドリブコント\n15分間のコントを事前打ち合わせ無しの完全即興で行い、その一部始終をノーカットで放送する。長年のコント経験を持つ内村ですら頭が真っ白になる恐ろしい企画。2002年9月30日には生放送でアドリブコントを決行した。これは、2002年9月に予定されていた劇団プロデョーヌ公演が直前で中止になったことによる穴埋め企画である。\n\n=== 芸人魂チェック隊 ===\nひとりの芸人の日常生活を隠し撮りで追跡し、プライベートでも「芸人魂」はあるのかどうかを確かめる（という設定の[[コント]]）企画。内Pメンバー（チェック隊）はその芸人がとる行動をクイズ形式で予想する。\n\n[[2002年]][[9月30日]]放送のスペシャルでは、内村光良をターゲットにすると見せかけた、内村Pによるモニタリング中の内Pメンバーへの「逆チェック」[[ドッキリ]]を決行。また2002年[[11月4日]]放送分はアシスタント・徳永有美を隠し撮りし、ニセ番組収録など様々なドッキリを仕掛ける「内P魂チェック隊」を行った。この回の代役アシスタントは徳永と同期の[[野村真季]]アナウンサーが務めた。\n\n=== 最強の助っ人野郎 ===\n内Pメンバーが助っ人軍団となり様々な困っている人達を助ける（という設定）。しかし色々な店を切り盛りするつもりが、つまみ食いをしたりクイズをしたりなど助っ人の役目を果たしているかは疑わしい。主なものに料理編・[[ファミリーマート]]編・[[TSUTAYA]]編など。またこれから派生した「開店前野郎」（開店前のお店に潜り込んで遊ぶだけ）という企画もあった。内村と他皆が出発時に歌う歌は一部[[汽車ポッポ]]の替え歌。\n\n=== 若手芸人下剋上 ===\n「フレッシュな若手芸人と対決し、場合によってはレギュラーを総入れ替えする」を名目に、レギュラー・準レギュラーから成る“内Pチーム”と、ゲストの若手芸人らによる“若手チーム”がクイズ・スポーツ・即興コントなどで対決する。若手チームが優勝しても、必ず内村Pの「レギュラー入れ替えは時期を見て…」というオチの一言で、結局入れ替えはしない。だが品川庄司、ダンディ坂野、ドランクドラゴン、おぎやはぎ、バナナマン、次長課長、アンタッチャブルらは、この「下剋上」出演を機に頻繁にゲスト出演するようになった。\n\n=== 対決シリーズ ===\n;三村プロデュース\n過去3回放映。いつもの内村Pの独裁ぶりに業を煮やした三村が反旗を翻し、独自の企画で内村Pと対決。\n*[[2002年]][[11月11日]]放送の「三村P vs 内村P・5番勝負」では、ラストのスーツ着衣水泳対決で内村が勝利。その後三村の土下座でリベンジ、スーツの内村vs水着の三村でバタフライ対決。三村が勝利したものの、まわりは納得いかない空気に。結果は引き分けという形に落ち着いた。\n*[[2003年]][[10月13日]]放送の「若手芸人プロデュースバトル」は「下剋上」の発展形。みむP（三村）とゴルP（ゴルゴ）の対決で、大勢の若手芸人を「どちらの先輩について行きたいか」という判定基準で振り分けさせ、より支持を集めた方が勝利するというもの。最終対決の「芸人不信柔道」では、三村の稚拙な振る舞いからゴルゴがNG行動を見破り、ゴルゴが完勝した。\n*[[2004年]][[11月29日]]は有田も加わった「内村P vs 三村P vs 有田P」の三つ巴。三村Pはお色気企画、有田Pはプロレス技クイズと、それぞれ自分の持ち味を生かした企画を持ち込んだ。しかし最後は内村P企画の水泳メドレーリレー対決で、内村の独断（三村とアンカー同士自由形25mの勝負になり、負けたところをそのままもう25m独走。プロデューサー権限で50m勝負にした、と事後に説明）によって内村Pが勝利した。\n\n;出るクイ打ちまくり隊\n「世の中のあらゆる出来事に目を光らせ、そこに出るクイあるならばどこからともなく現れ、笑いと共に打ちまくる、自分の身の安全を第一に考える男達」。つまりは若手芸人を相手にそのフィールドで対戦して楽しむ趣旨の、「下剋上」と「すごろく」をミックスした企画。メンバーはNO PLANと同じ。<!--打ちまくり隊は、相手芸人の衣装に似せたコスチュームを着用する。2004年12月13日の85分SPからスタート。準レギュラーのアンタッチャブルの他、[[波田陽区]]、[[パペットマペット]]、[[まいける (お笑い芸人)|マイケル]]、[[アホマイルド]]ら若手と対戦を楽しんだ。出演者の懐かしいVTRも登場した。-->\n\n=== ○○王決定戦 ===\n;他人の性格王決定戦\n*[[くじ]]で挑戦者を1人選び、突然起こるハプニングに対して選ばれた人がどうボケるのかを他の出演者が予想する。どんな結果になろうと必ず内村Pが優勝するように仕組まれている。\n\n;他人のフィールド王\n*ふかわのあるあるネタやゴルゴの人文字ネタなど、他の芸人の得意分野に挑戦する。時には自分の不得手な分野で笑いを取りにいかなければならない過酷な企画で、このコーナーが番組初出演となった土田は疲労困憊し、以降出演に消極的になってしまった。\n\n;引き出し王決定戦\n*ひとつのお題（シチュエーション）に対し何回ボケられるか、その「引き出し」の多さを見る企画。大竹・ゴルゴ・三村が主なチャレンジャー。どんな結果になろうと最終的に同点決勝の一発芸対決に持ち込まれる。\n\n;リアル性格王決定戦\n*番組後期の本格的な[[ドッキリ]]企画。各出演者に事前に仕掛けられていたドッキリでどんな行動をとるかを予想するコーナー。大抵の芸人たちは、収録当日にVTRを観て初めてドッキリがあったことに気付かされ赤っ恥をかく。三村が非常に騙されやすく、毎回ターゲットにされ所有車の車内に[[CCDイメージセンサ|隠しカメラ]]を仕掛けられるのが恒例。\n\nその他、わざとらし王・女性視聴率王など。\n\n=== 芸人家庭訪問すごろく ===\n特製のすごろくボードですごろくを行い、出た目の芸能人宅をアポなし（若干予定調和が含まれる）で家庭訪問する。特に若手芸人宅では大声を出したり、家財道具にいたずらをしたり、大切にしているものを壊したり等々、傍若無人にふるまいまくる鬼のような企画。有田哲平宅におけるバーベキュー、[[原口あきまさ]]宅における野球などが主なハイライト。有吉弘行が裸で大暴れする「猫男爵」もここから生まれた。稀に[[丹波哲郎]]や[[野村克也]]などの大物有名人宅を訪問することもある。\n\n=== 芸人に歴史あり! 思い出王 ===\n芸人たちが過去に住んでいたアパートやマンションを訪ね、デビュー当時の思い出に浸る企画。スペシャル版では芸人たちの故郷にまで赴き、出身校など思い出の地を訪ねたり、実家で家庭の味を堪能するなどの企画に発展する。\n\n=== NO PLANシリーズ ===\nテレビ朝日の音楽番組『[[ミュージックステーション]]』に出演することを目標にスタート。内村をリーダーに、さまぁ〜ず、TIM、ふかわりょうの合計6人で結成。特別番組を経て2003年12月にアルバム『NO PLAN』でメジャーデビュー。翌2004年1月にあっさりMステ初出演を果たす。3月には2度目のMステ出演、5月に「内P祭り」と称し初ライブも行われた。\n\n同年6月、ライブDVDの発売準備中にリーダー内村の音痴が発覚。ペナルティとしてNO PLAN脱退を余儀なくされた。その後新メンバーオーディション（という名の出来レース）を経て、10月に内村がメンバー復帰。\n\n2005年6月にシングル『Oh!サマー』、[[8月3日]]にはミニアルバム『SUMMER PLAN』を発売し、8月12日に3度目のMステ出演。\n\n2006年1月25日にアルバム『LAST PLAN』を発売し、同月27日には4度目のMステ出演。このアルバムをもって一応の「引退」（Mステにおける内村の発言より。しかし『LAST PLAN』内の音源にまだ最後ではないことを匂わせる内村の発言もある）。同アルバム収録の『君の中の少年』は、2006年1月公開の映画『[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]]』の主題歌。\n\n=== その他のコーナー ===\n; ぴったし内ピー\n:毎回招かれた様々な女性ゲストの生い立ちなどからクイズを出し、それに対して内Pメンバーが面白解答をするという[[大喜利]]コーナー。正解判定は内村が面白いと思うかであり、合っているかは関係ない。なお、最初の問題は写真の女性ゲストが誰なのかを当てる問題なのだが、まずは問題に入る前に「本当の正解」を明かしてから、内村が白々しく「この人はいったい誰でしょう？」と出題して始まる。このコーナーが終わった後、ゲストに呼ばれた女性タレントが番組の[[アシスタント]]として出演を続けることもあった。三村は度々下ネタを出し女性ゲストの顰蹙を買う。\n; 危機的状況回避バトル\n:危機的状況をどうやって面白おかしく回避するかを競う。稀に回避しなくてもいい場合がある。三村と大竹はエロ芸を連発し、危機を回避しない場合も多い。\n; 笑わせ王\n:3人の「笑わないポリシーを持つ芸人」を相手に、一発芸で1人ずつ笑わせていく。レッドや三村（そして「九州男児」を演じる内村）が得意とする企画。バナナマン、有吉、パラシュート部隊斎藤などが「笑わないポリシーを持つ芸人」として度々出演。有吉は「笑わない王」の異名をとったが、実際は笑い上戸である（なぜかふかわに強い）。この企画の最中に三村が膝を負傷。\n; 映像アフレコ／漫画アフレコ\n:既存の映画やドラマ、もしくは漫画などに本来とは全く異なるセリフをつける。漫画の場合は挑戦者が絵を書き足したりすることもしばしばある。司会である内村が得意とするコーナーであり、毎回と言っていいほど回答に参加している。\n; 内P弁論大会\n:演台に3つのカードが裏向きに置いてあり、それを1枚ずつめくってカードに書かれているテーマで即興で論説をする。\n; 集団面接\n:[[大喜利]]を集団面接試験の形式で行う。席順が答える順番に影響するので入室から着席までは椅子取りゲームの様相を見せるが、実際の回答順は全て面接官である内村の裁量で変わる。\n; 露天風呂だるまさんが転んだ\n:[[NO PLAN]]の歌のテーマにもなっている企画で、「裸祭り」とも称される番組の象徴的コーナー。どれだけ独走してもゴールは妨害され必ず団子状態になるのがお約束。この妨害行為から「玉職人」が生まれた。勝者には10,000ポイントと女性アイドルとの混浴権（ウソ）が与えられる。2004年以降は新春スペシャルの恒例企画となっている。\n; 芸人不信バトルロワイアル\n:バトルロワイヤルなだけに多人数同時対決。若手芸人も多数参加する。額にNGワードあるいはNG行動が書かれた札を付け、それを言ったりやったりしてしまったらその時点で失格。最後まで失格せずに残った者が勝者となる。振りにのったり前に出るとNGに引っ掛けられたり引っかかる危険性が高いが、引いたままだとTVに映れないジレンマもあり、互いにNGをやらせようとそれを疑う陰謀と相互不信の嵐が巻き起こる。NGワード等には持ちネタや他人を落とそうとする行為もあるため、自爆も多い。ちなみに第1回の優勝者は[[川本成]]（[[あさりど]]）。\n; 芸人不信柔道\n:上記バトルロワイヤルの1対1柔道版。[[柔道]]の試合形式で行われるが、技が決まっても勝敗には関係しない。「袖を掴む」「背負い投げで投げられる」「寝技に持ち込まれる」などもNG行動に含まれるため、積極的に仕掛けるかどうかの駆け引きが難しい競技である。NG行動ではないが中には「マジ柔道」という本気の柔道をしなければならないのもある。\n; ベルトコンベアー一発芸\n:ベルトコンベアーで次々と運ばれてくるアイテムを使って連続で一発芸を披露する。レッド吉田が得意とするコーナー。「三村P vs 内村P・5番勝負」では、挑戦した内村が「ベルトコンベアーで勝ちたいんだよ!」と絶叫していたことから、内村にとってもかなりお気に入りのコーナーだったようだ。\n; お笑いガマン道場（ガマン対決）\n:[[出川哲朗|ある天然系サンプル芸人]]の行動をモニタリングし、口に含んだ飲み物（1回目は牛乳、2回目以降はウーロン茶）を噴き出してしまったら負け。単独の企画、企画内のコーナーの1つとして何度も行われており、独特の世界に毎回翻弄されている。\n; 今日のレッド\n:2001年5月5日放送分より開始。レッド吉田が一発ギャグを3つ連続で披露する。大爆笑を取れたらコーナー終了というルールだったが、レッド本人の希望により継続。3回で納得いかなかった場合にはおまけでもう1回許される。苦闘するレッドを厳しい表情で見守る相方・ゴルゴ松本も見所。\n; 今日のなにがし\n:番組の終了時に不定期に行われる「今日のレッド」の発展形のコーナーで、くじで当たった人が3回連続一発ギャグ（おまけの1回もあり）を披露する。出演する芸人の間からは「やりたくない」「罰ゲーム」と口々にこぼす試練の場となっている。これに挑んだ芸人の多くは異常な緊張状態に陥り、自分を見失った結果ほぼ駄々滑りする。その一方で、時には出演者全員が爆笑する秀作や、自己の芸人観が変わるようなギャグを生み出すこともある。内村にギャグが面白くないと判断された時に、罰としてなぜかふかわの体に[[低周波]]が流される時期（その間のタイトルは「今日の低周波」）もあった。レギュラー最終回にはついに「今日の内村」を行った。\n; DEATHシリーズ\n:各人に与えられたお題を全員参加の会話の中でクリアすれば勝ち抜けとなり、最後まで残った人が負け。お題は本人だけしか見ることができない。「DEATH WORD」ではお題となる言葉を他人に言わせることができれば勝ち抜け。「DEATH ACT」では、『あくびをする』などのお題行動を他人に指摘されずに5回行えば勝ち抜けとなる。また他人のお題行動を当てても勝ち抜けとなるが、不正解の場合は自分のお題行動のノルマが5回追加される。人数は少ないがノルマが多い際などはお題がリセットされる。回数を重ねるごとに細かななルールの変更があった。最下位の人には罰ゲームとして今日のなにがしや、自宅でおもしろビデオ作成が執行される。[[和田アキ子]]、[[高田万由子]]など内P"らしからぬ"ゲストが出演した。タイトルロゴはマンガ『[[DEATH NOTE]]』をもじったもの。\nこのシリーズは2005年6月6日（テレビ朝日での放送日）の放送より、「DEATH WORD」としてスタート。しかし、「DEATH WORD」としての放送は1回きりで、同年6月13日以降はこの企画の第2弾となる「DEATH ACT」がスタート。これがのちにレギュラー後期の企画として定着していった。\n各回の放送内容は以下の通り。\n* 2005年6月6日「DEATH WORD」\n** この回のルールは、それぞれ与えられたお題の言葉を他人に言わせるとクリアとなるルールで、なおかつレッドカードがお題カード以外に入っていた場合、レッドカードに書かれたアルファベットの者にしか言わせることができないという、ほかのメンバーよりも難題なルールを課せられた。\n:* メンバーは、さまぁ～ずとふかわの他、アンタッチャブルと品川庄司が参加。\n: ちなみに、この回の敗者は品川庄司・庄司で、今日のなにがしを敗者の罰ゲームとして収録スタジオでメンバーが見守る中行った。\n* 2005年6月13日（この回より「DEATH ACT」）\n** この回より、改題の上、ルールも変更された。前述とは異なり、この企画のルールは、与えられたお題を周りの者にバレぬ様、トークをしながら5回行うことができると勝ち抜けとなるルールとなった。ただし、与えられたお題を行う以外に、周りの者の行動を読み当てることができた場合も勝ち抜けとなる。なお、その際「DEATH ACT！」とコールをしてお題を当てる。だが、他人のお題行動を外した場合、反動として自分の勝ち抜けお題回数が＋5回（5回であれば10回、15回…）となる。\n:* この日のメンバーは、さまぁ～ず・ふかわりょう・有田哲平・よゐこ。\n* 2005年7月18日\n: \n* 2005年8月1日\n: \n* 2005年8月8日\n: \n* 2005年8月15日\n: \n* 2005年8月29日「DEATH ACT」スペシャル\n:\n; 夢の回\n:正式な企画やコーナー名ではないが、出演者・スタッフから通称「夢の回」と呼ばれる企画が存在する。これは担当ディレクターによる企画意図の説明不足や練りこみ不足､出演者も気分が乗らず「フワフワした空気」になる、いわゆる企画倒れや失敗作の事であるが、出演者が後から振り返った時に「結局あれは何だったんだろう?」との共通した感想を持つことにより通常回より印象に残ることになり、「あれは夢として出来れば無かったことにしたい」ことから「夢の回」と呼ばれることになった。代表的な例としては、台風直下に[[千葉県]][[館山市]]の植物園でロケを敢行し衣装や小道具に凝りに凝ったものの企画意図が不明瞭だった「内P探検隊をプロデュース」（2003年6月23日放送）や、内村P自身をして「あれはつまんなかったねぇ」と言わしめた「平成のプレイボーイをプロデュース」（2004年5月31日放送）などがある。これらの多くを担当したディレクターの長尾真、小林剛の両名は出演者からそれぞれ「夢D」「夢ジュニア」の称号で呼ばれている。この表現は「[[内村さまぁ～ず]]」でも使われている。\n\n番組のエンディングで出演者全員が「内村プロデュース!!」の掛け声を発することが恒例となっているが、内村の思いつきで突発的に始まったもので、当初から「番組の恒例」と言っていた。毎回やるわけではなく内村の気分次第であった為半年に一回行う程度であった。\n\n==題字を書いた主な著名人==\n番組の恒例行事のひとつに、有名人による題字の[[揮毫]]がある。これは、内Pの前番組『[[リングの魂]]』の題字を[[空手家]]の[[大山倍達]]が書したことに由来し、6年間続いた『リン魂』を超える長寿番組にしたいという気持ちが込められている。歴代の題字は下記の通り。意図的に「ュ」を削除した4代目を除けば番組名が正しく表記できているのは初代のみである。また、それぞれのタイトルバックは映画好きの内村にちなみ、有名[[映画会社の一覧|映画配給会社]]のパロディになっている。\n\n*初代：[[春一番 (お笑い芸人)|春一番]] （#1:[[2000年]][[4月8日]] - #36:[[2001年]][[1月13日]]）\n**「内村プロデュース '''（春一番）'''」\n***第1回目の放送で、当時のテレビ朝日[[東陽町駅|東陽町]]放送センター（2004年9月に閉鎖）の玄関に最初に入ってきた有名人に題字を依頼する企画を実施。当日は「[[ミュージックステーション]]」の収録日で大物歌手・タレントを狙える状況であり、実際に一旦は[[タモリ]]が通りかかったものの、タモリは目的地は通らず。その直後に[[お笑い芸人]]の春一番が最初にやって来てしまい、内村にとって非常に残念な結果となった。泣く泣く春に依頼したものの、タイトルより署名の方が大きく書かれてしまっている。バックは[[ユニヴァーサル映画]]のパロディ。\n<!--***一部の系列局の編成局などが発行しているタイムテーブル（現在は季刊（3ヶ月に1度に発行）している所が多い）では最初は春一番が題字を書いたものを使っていた局があったが、3代目以後は初回のタイトルロゴに変わった。-->\n\n*2代目：[[ジャン・レノ]] （#37:[[2001年]][[1月20日]] - #90:[[2002年]][[4月11日]]）\n**「内村'''プロデョーヌ''' （春'''ヘ'''番）Jean Reno」\n***春一番の題字を手本に揮毫。これが後に発足する「劇団プロデョーヌ」の名称にもつながった。バックは[[20世紀フォックス]]のパロディ。\n\n*3代目：[[イアン・ソープ]] （#91:[[2002年]][[4月18日]] - 85ミニッツスペシャル:同[[9月30日]]）\n**「内村'''プロヂョレマ''' （'''春ヘ一米田'''）Jean Reno　Ian Thorpe」\n***ジャン・レノの題字が手本。あたかも[[伝言ゲーム]]のように、だんだんと原型が崩れていった。バックは2代目に引き続き20世紀フォックスのパロディ。\n\n11時台進出後しばらくの間、#3より画面右下に表示されるようになった、ウォーターマークのタイトルロゴが使用される<ref>月曜23時台（制作局のテレビ朝日（同時放送系列局も含む）視聴可能エリアのみ）に放送時間が移動したこともあってか、視聴者層が広がり、正式タイトルを認識させるためにタイトルロゴにしたと思われる</ref>（#114:[[2002年]][[10月7日]] - #124:[[2003年]][[1月6日]]）。\n\n*4代目：ニセ[[松井秀喜]]（[[はなわ]]）・ニセ[[清原和博]]（リトル清原） （#125:[[2003年]][[1月13日]] - #158:同[[10月20日]]）\n**「内村'''プロデース'''　'''松丼''' '''晴原'''」\n***開運アドバイザー・[[安斎勝洋]]の[[姓名判断]]により、24画が縁起が良いということで「ュ」がなくなった。初代題字の企画を踏襲し、テレビ朝日・[[アークヒルズ|アーク放送センター]]に5番目（ラッキーナンバー）にやってきた有名人に依頼した。バックは[[パラマウント映画]]のパロディ。\n\n*5代目：[[クエンティン・タランティーノ]] （#159:[[2003年]][[10月27日]] - #218:[[2005年]][[4月18日]]）\n**「内'''林'''プロデ'''ユ'''ース Quentin Tarantino」（本人の似顔絵入り）\n***「[[キル・ビル Vol.1]]」のプロモーションを兼ねた「キル・ビル2」の出演者オーディション企画で特別出演。バックは[[コロムビア映画]]のパロディ。\n\n*6代目：[[リチャード・ギア]] （#219:[[2005年]][[4月25日]] - ）\n**「内村プロデ'''コーヌ'''　R.G.　シナル・ウイダソス?」\n***ハリウッド版『[[Shall We Dance]]』のプロモーションで来日中に依頼。サングラスをかけていた内村が部屋に入るなり、リチャードにサングラスを外せと怒られる場面も。この日はふかわりょうしか時間が空いていなかった為にふかわを通訳として連れて行くが、緊張の為終始内村の隣で固まってほとんど喋れず。ふかわは一応通訳を試みようとしたものの、あえなくリチャードに「クビ」にされた。バックは[[メトロ・ゴールドウィン・メイヤー]] (Metro Goldwyn Mayer Inc.) のパロディ。\n\nちなみに、[[2005年]][[10月23日]]に放映された『内村プロジェクト』のタイトルロゴは[[東映]]のパロディ。\n\n== 主題歌 ==\n;歴代エンディングテーマ\n* [[2000年]]4月 - 6月: [[尾藤桃子|BITO MOMOKO]] 「SPARKLING MOON」\n* 2000年7月 - 10月: [[松坂智幸]] 「Can you hear me?」\n* 2000年10月 - 12月: [[the PeteBest]] 「Friendship Song」 \n* [[2001年]]1月 - 3月: [[Dutch Training]] 「クリーム」\n* 2001年4月 - 6月: [[revenus]] 「[[Flower (revenusの曲)|Flower]]」\n* 2001年7月 - 9月: [[WAG]] 「[[悲しみの雨]]」\n* 2001年10月 - 12月: [[Janne Da Arc]] 「[[シルビア (Janne Da Arcの曲)|シルビア]]」\n* [[2002年]]1月 - 3月: [[米倉千尋]] 「[[陽だまりをつれて]]」\n* 2002年4月 - 6月: [[wyse]] 「bring you my heart」\n* 2002年7月 - 9月: [[HΛL]] 「[[ONE LOVE/A LONG JOURNEY|A LONG JOURNEY]]」\n* 2002年10月 - 12月: [[ザ・ベイビースターズ]] 「なんで」 \n* [[2003年]]1月 - 3月: [[access (音楽ユニット)|access]] 「[[REAL AT NIGHT 〜眠れぬ夜の向こうに〜]]」\n* 2003年4月 - 6月: [[SADS]] 「[[Masquerade (SADSの曲)|Masquerade]]」\n* 2003年7月 - 9月: [[GARNET CROW]] 「[[泣けない夜も 泣かない朝も]]」\n* 2003年10月 - 12月: [[EXILE]] 「[[Choo Choo TRAIN (EXILEの曲)|Choo Choo TRAIN]]」\n* [[2004年]]1月 - 3月: [[NO PLAN]] 「[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう|前略、露天風呂の上より 〜芸人魂の詩〜]]」\n* 2004年4月 - 6月: NO PLAN 「[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう|○（マル）あげよう]]」\n* 2004年7月 - 9月: [[AUDIO RULEZ]] 「雨の中で」\n* 2004年10月 - 12月: [[長瀬実夕]] 「[[Just 4 your Luv]]」\n* [[2005年]]1月 - 3月: [[倖田來未]] 「[[hands (倖田來未の曲)|hands]]」\n* 2005年4月 - 6月: [[FLOW]] 「[[Rookie/STAY GOLD|Rookie]]」\n* 2005年7月 - 8月: NO PLAN 「[[Oh!サマー]]」 \n* 2005年9月: NO PLAN 「玉職人」「嫁に来ないか墨田区へ」「We are NO PLAN2 〜ささやかな幸せ〜」「NO PLANの人生という名の列車」\n\n== 歴代スタッフ ==\n*企画構成：[[おちまさと]]（番組後期には監修を担当）\n*構成：[[そーたに]]、[[内村宏幸|あんちゃん]]、[[中野俊成|なーかの]]、[[すずきB]]、[[たかはC]]、[[松田幸三|だーまつ]]／[[鈴木おさむ]]（深夜時代のみ）、町田裕章（ネオバラ時代途中まで）\n*カメラ：[[辻稔]]、青木芳行\n*音声：牧野正義・目野智子（[[スウィッシュジャパン]]）\n*VE：柳沼修（スウィッシュジャパン）\n*美術:森つねお（[[テレビ朝日クリエイト]]）\n*照明：香川和代（[[プログレッソ (照明)|プログレッソ]]）\n*大道具：神谷直矢、井戸元洋（俳優座劇場）\n*小道具：塚谷将朗（[[テレフィット]]）\n*モニター：小材剣吾\n*タイトル：安田達夫\n*CG：神保宏房\n*編集：照沼千春（[[IMAGICA]]）\n*[[マルチオーディオ|MA]]：長谷川健次・大木久雄（IMAGICA）\n*音効：花岡英夫（[[サウンド・デザイン・キュービック|CUBIC]]）\n*[[タイムキーパー|TK]]：多田羅英子\n*ヘアメイク：大の木ひで（Hidden）\n*スタイリスト：中谷東一\n*企画協力：田村正裕（[[マセキ芸能社]]）\n*ナレーター：[[伊津野亮]]（2000年4月8日 - 2002年9月30日）、[[あおい洋一郎]]（2002年10月7日 - ）\n*広報：小出わかな（テレビ朝日）\n*アシスタントプロデューサー：志水大介、内久保智子\n*アシスタントディレクター：関谷司、田中真之、犬飼義啓、平田啓志、甘利友香、吉田麻衣子\n*ディレクター：藤田賢城、長尾真、小林剛、小島健嗣（テレビ朝日）、塚田正道\n*ディレクター・プロデューサー：金澤美保 （テレビ朝日）\n*演出（チーフディレクター）：飯山直樹（Kｰmax）\n*プロデューサー：工藤浩之・小西寛・平出聡（Kｰmax）、吉川昌克（テレビ朝日）\n*チーフプロデューサー：[[山本隆司 (テレビプロデューサー)|山本隆司]]（テレビ朝日）\n*制作協力：[[ケイマックス|K-max]]\n*制作著作：[[テレビ朝日]]\n\n==後期のネット局・放送時間==\n*毎週月曜23:15 - 0:10（[[テレビ朝日]]と同時ネット）\n**同時ネットでも、放送枠の都合により開始時間が異なるケースあり\n**[[北海道テレビ放送]]、[[青森朝日放送]]、[[秋田朝日放送]]、[[岩手朝日テレビ]]、[[山形テレビ]]、[[東日本放送]]、[[福島放送]]、[[長野朝日放送]]、[[新潟テレビ21]]、[[北陸朝日放送]]、[[静岡朝日テレビ]]、[[名古屋テレビ放送]]（23:17-24:15）、[[広島ホームテレビ]]、[[山口朝日放送]]、[[愛媛朝日テレビ]]、[[九州朝日放送]]、[[大分朝日放送]]、[[長崎文化放送]]、[[熊本朝日放送]]、[[鹿児島放送]]、[[琉球朝日放送]]\n\n*毎週月曜23:20 - 0:15（5分遅れ）\n**[[瀬戸内海放送]]\n\n*毎週月曜深夜1:29 - （134分遅れ）\n**[[ABCテレビ]]（[[朝日放送]]）\n\n*テレビ朝日系列以外での放映時間\n**[[チューリップテレビ]]（火曜深夜0:50 - 、29日遅れ） \n**[[日本海テレビジョン放送]]（金曜深夜1:10 - 、30日遅れ、一時期放送休止となった期間がある） \n**[[宮崎放送]]（月曜深夜0:30 - 、14日遅れ、2005年3月打ち切り）\n**[[テレビ高知]]（不定期放送。主に深夜帯テレビ朝日枠〈1:00前後〉、もしくは土日の昼。平均2～3ヶ月遅れ。土曜深夜～ネオネオ枠時代には日曜23:00 - 23:30の放送だった。）\n\n※2007年3月19日には1回限りだったが、[[ビーエス朝日|BS朝日]]でも再放送扱いで放送された。\n\n== 関連商品 ==\n=== DVD ===\n*『内村プロデュース 劇団プロデョーヌ旗揚げ公演 お笑い 真夏の夜の夢 完全版』 （2001年12月21日）\n*『内村プロデュース 劇団プロデョーヌ第2回公演 お気に召すまま〜ん 完全版』 （2003年7月24日）\n*『NO PLAN＆その仲間たち 今日だけ勘違いしていいですか!? LIVE』 （2004年7月7日）\n*『Oh!サマー』 （NO PLAN、2005年6月15日）\n*『内村プロデュース 〜創世紀〜 あの頃キミは若かった!! 伝説の爆笑企画&門外不出の秘蔵映像』 （2006年1月18日）\n*『内村プロデュース 〜新生紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜革新紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜黄金紀』 （2007年2月28日）\n*『内村プロデュース 〜再生紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜発酵紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜熟成紀』 （2008年3月19日）\n*『内村プロデュース 〜円熟紀』 （2009年2月18日）\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 内村光良」（SMD jutaku、[[2009年]][[3月11日]]）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 劇団プロデョーヌ　涙と笑いの歴史\n* NO PLAN　浮足気味の歴史\n* 裸祭り だるまさんが転んだ大全集\n* 芸人！帰郷シリーズ\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 大竹一樹」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 秋の引出し王決定戦をプロデュース（2004年9月20日放送）\n* リアル性格王決定戦2をプロデュース（2005年7月4日放送）\n* 日本一のガンコおやじをプロデュース（2005年3月21日放送）\n* 芸人家庭訪問すごろくスペシャルをプロデュース（2003年9月29日放送）\n* 芸人魂チェック隊をプロデュース 〜大竹一樹編〜（2004年8月16日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 三村マサカズ」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 他人のフィールド王決定戦をプロデュース（2003年7月28日放送）\n* ルールを知らないスポーツで勝利するをプロデュース（2003年10月6日放送）\n* お笑い入社試験をプロデュース（2004年2月9日放送）\n* 今一度DVD発売を考えるをプロデュース（2004年6月28日放送）\n* 大盛況の内Pショップをプロデュース（2004年7月26日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス TIM」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 芸人不信バトルロワイヤルをプロデュース 〜キャバクラ編〜（2001年5月5日放送）\n* 劇団プロデョーヌの初稽古をプロデュース（2001年7月14日放送）\n* 三村Pvs内村P 5番勝負をプロデュース（2002年11月11日放送）\n* テレ朝横断ウルトラクイズをプロデュース（2003年1月20日放送）\n* 芸人引出し王決定戦をプロデュース（2003年6月9日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス ふかわりょう」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 芸人魂チェック隊　ふかわりょうドッキリをプロデュース（2002年3月9日放送）\n* 童心王決定戦をプロデュース（2003年5月26日放送）\n* 女性視聴者獲得大作戦をプロデュース（2003年6月30日放送）\n* 祝！ふかわりょう引っ越し記念すごろくをプロデュース（2004年5月17日放送）\n* ふかわりょうの夢をプロデュース（2004年10月25日放送）\n</div></div>\n\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead" style="text-align: left;">「内村プロデュース 〜俺チョイス 出川哲朗」（SMD jutaku、2009年3月11日）</div>\n<div class="NavContent" style="text-align: left;">\n* 内村vsレギュラー全面対決をプロデュース（2003年6月2日放送）\n* シェイクスピア演目決定3番勝負をプロデュース（2003年2月10日放送）\n* 芸人家庭訪問すごろくをプロデュース（2003年7月14日放送）\n* 芸人に歴史あり！思い出王をプロデュース（2005年2月28日放送）\n* スパイNo.1をプロデュース（2005年9月5日放送）\n</div></div>\n<!--*『裏[[ピーナッツ (映画)|]]』 （2006年1月18日）　厳密には内P関連商品ではない-->\n\n=== CD ===\n以下はすべて[[NO PLAN]]の作品。\n*アルバム 『[[NO PLAN (アルバム)|NO PLAN]]』 （2003年12月17日）\n*シングル 『[[本望でございます〜芸人魂の詩Part II〜/○あげよう]]』 （2004年4月14日）\n**「○（マル）あげよう」は映画『[[クレヨンしんちゃん 嵐を呼ぶ!夕陽のカスカベボーイズ]]』の主題歌。同作品にはNO PLANがそれぞれ本人役として声の出演をしている。オリコン初登場10位。\n*シングル 『[[Oh!サマー]]』 （2005年6月15日）\n**[[前田亘輝]]（[[TUBE]]）提供曲で、後発のミニアルバムからのシングルカット。オリコン初登場19位。\n*ミニアルバム 『[[SUMMER PLAN]]』 （2005年8月3日）\n**当初はシングル『Oh!サマー』と同時発売の予定だった。「露天風呂だるまさんがころんだ」における三村の活躍を称えた楽曲「玉職人」も収録。「NO PLANの人生という名の列車」は[[馬場俊英]]の「[[人生という名の列車]]」のカヴァーで、レギュラー放送最終回のエンディングに使用された。\n*アルバム 『LAST PLAN』 （2006年1月25日）\n**[[馬場俊英]]、[[真島昌利]]（現 [[ザ・クロマニヨンズ]]）の書き下ろし曲を含む。初回限定版は秘蔵映像DVDの特典付き。\n\n==== 書籍 ====\n*[[キネマ旬報]]臨時増刊号『kinezo』（『ピーナッツ』&『内村プロデュース』特集） （2006年1月25日）\n**スタッフ陣のインタビュー、出演者･企画などのキーワード一覧、放送データを掲載。\n\n\n=== 内Pショップ ===\n*2004年8月1日、原宿・竹下通りに番組オリジナルグッズショップ「内Pショップ」がオープン。開店当日の朝7時には300人の列が出来、11時の開店前に当日分の整理券が配付終了し大盛況となった。\n**毎月『月例企画 数量限定商品』を販売。\n***8月：『名解答Tシャツ』 全20種類（各150枚）、3,000枚限定。\n***9月：『内Pメンバープライベートブロマイド』 全70種（各10枚）、700枚限定。1日100枚を1週間の限定販売。\n***10月：『シルバーアクセサリー』 全6種（各300個）、1,800個限定。\n***11月：『名解答トレーナー』 全10種（各120枚）、1,200枚限定。\n***12月：『内PオリジナルBE＠RBRICK』全6種（各1500個）、9,000個限定。\n*契約満了に伴い、2005年2月28日をもって閉店。閉店日の2月28日には[[ふかわりょう]]が一日店長を務めた。\n*レギュラー放送が終了した後も、ふかわ等の回答を模したグッズの在庫がまだ大量に眠っていたため、2005年10月8日にテレビ朝日社屋内にてふかわ自身が手売りイベントを行った。\n*ふかわ手売りイベント後も在庫が残っている商品に関しては、テレビ朝日公式の「Tv asahi shopping」で引き続き販売される。\n\n=== その他 ===\n*'''芸人不信バトルロワイヤル'''ゲームセットが[[2000年]]ごろに発売されていた。\n*2003年11月11日から12月1日までの期間限定で、[[ファミリーマート]]から「内村プロデュース弁当 ウッチャーハン弁当」（530円/税別）、「三村プロデュース弁当 チキンライス弁当 オムライスでもあるのかよ!!」（530円/税別）が発売された。\n**どちらかの弁当ラベルをハガキに貼って応募すると抽選で100名に「番組特製歯磨きセット」が当たるキャンペーンが番組で行われていたが、番組での募集告知は1度きり、弁当のパッケージやファミリーマート店内でも告知されなかったためあまり知られていない。\n*2004年5月7日に[[中野サンプラザ]]で開催された「NO PLAN初ライブ＆内P祭り」には、2,200名の定員に25,000通の応募があった。当日の模様と舞台裏、練習風景などを収録したDVDが2004年7月7日に発売された。\n*2009年3月22日に[[昭和女子大学人見記念講堂]]にて「内村プロデュース 最初で最後の大謝恩会」が開催された。\n\n== 注釈 ==\n<div class="references-small"><references /></div>\n\n== 関連項目 ==\n*[[クイズ発見バラエティー イッテQ!]] （[[日本テレビ放送網|日本テレビ系]]、[[ケイマックス|K-max]]制作協力）\n*[[ピーナッツ (映画)|ピーナッツ]] （内村光良監督の映画、メインキャストにさまぁ〜ず・TIMら内Pゆかりのメンバーが多数出演）\n*[[内村さまぁ〜ず]] （映像配信サイト・[http://uchisama.com/ 内さま.com]で配信、[[東京メトロポリタンテレビジョン|TOKYO MX]]等で放送。K-max制作、内村とさまぁ〜ずが出演）\n*[[『ぷっ』すま]] （テレビ朝日、K-max制作）\n*[[朝までたけし軍団]]（テレビ朝日、K-max制作）\n*[[さまぁ〜ず×さまぁ〜ず]] （テレビ朝日、K-max制作）\n*[[朝まで生つるべ]]（テレビ朝日、K-max制作）\n*[[島田ゆかり]] （番組常連の[[エキストラ]][[俳優|女優]]）\n*[[内村TBS]]（2011年10月14日に放送された特番。）\n\n== 外部リンク ==\n*[http://www.tv-asahi.co.jp/uchimura/ 内村プロデュース（番組公式サイト）]\n\n{{前後番組\n|放送局=[[テレビ朝日]]\n|放送枠=木曜24:16 - 24:46枠\n|番組名=内村プロデュース<br />【ここから[[ネオネオバラエティ]]枠】\n|前番組=[[トゥナイト2]]　\n|次番組=[[NANDA!?]]\n|2放送局=テレビ朝日系列\n|2放送枠=[[ネオバラエティ]]月曜日\n|2番組名=内村プロデュース\n|2前番組=[[ちゃんネプ 恋するウフフ…]]\n|2次番組=[[くりぃむナントカ]]\n}}\n\n{{ネオバラエティ|木曜2部→月曜1部}}\n{{内村光良}}\n{{さまぁ〜ず}}\n{{TIM}}\n{{NO PLAN}}\n{{DEFAULTSORT:うちむらふろてゆす}}\n\n[[Category:ネオバラエティ]]\n[[Category:テレビ朝日のバラエティ番組]]\n[[Category:内村プロデュース|*]]\n[[Category:テレビ朝日の冠番組]]	</BODY>
  <MECAB>内村プロデュース  『 ''' 内村プロデュース '''』（ う ちむら プロデュース 、 英題 : produced by UCHIMURA ） は 、 [[ テレビ朝日 ]] 系列 の [[ バラエティ番組 ]]。 メイン 司会 は [[ 内村 光良 ]]（[[ ウッチャンナンチャン ]]）。 略称 「 ''' 内P '''（ うち ピー ） 」 。 レギュラー 放送 期間 は [[ 2000年 ]][[ 4月8日 ]] - [[ 2005年 ]][[ 9月26日 ]]。 
レギュラー 放送終了後 は スペシャル 番組 として 不定期 に 放送 さ れ て い た 。 しかし 現在 の ところ 、 2008年 3月22日 の 復活 1時間 スペシャル 以降 の 放送 は ない 。 
2009年 3月22日 に [[ 昭和女子大学人見記念講堂 ]] で 「 内村プロデュース 最初で最後 の 大 謝恩 祭 」 を 開催 。 この イベント が 最後 の 活動 と なっ た 。 
「 [[ プロデューサー ]] ・ [[ 内村 光良 ]]」 が 毎週 独自 の 手法 と [[ コンセプト ]] で 様々 な 事物 を [[ プロデュース ]] する 番組 。 
放送 当初 は レギュラー出演 者 が 内村 と [[ ふかわりょう ]] の 2人 だけ で 、 「 溺死 体 オーディション 」 「 3代目 [[ ブルース・リー ]] オーディション 」 など 、 毎週 マニアック な 企画 を 放送 し て い た 。 しかし 、 [[ 三村マサカズ ]]（[[ さまぁ〜ず ]]） が レギュラー 入り する 頃 から 若手 〜 中堅 世代 の お笑い芸人 が 多数 出演 する よう に なり 、 それ に 伴っ て 番組内容 も [[ 大喜 利 ]] や [[ コント ]] など を 主体 と し た 構成 へ と 変遷 し て いっ た 。 
お題 に対して フリップ に 文字 や 絵 で 回答 する 大喜利 形式 の コーナー を はじめ 、 シチュエーション のみ 用意 さ れ た 場 で の 即興 ネタ 見せ や 、 アドリブ コント など 、 出演者 に 「 即興 の 笑い 」 が 求め られる コーナー を 主体 と する 。 こうした 芸人 の 実力 が 問わ れる よう な 企画 内容 に 加え 、 芸人 同士 の 和気あいあい と し た 雰囲気 を 余さ ず 伝える よう な 番組 製作 により 、 お笑い ファン の 強い 支持 を 得 た 。 したがって 当時 の 芸人 にとって は 登竜門 の よう な 存在 の 番組 で も ある 。 事実 、 [[ さまぁ〜ず ]] や [[ くりぃむしちゅー ]] 有田 は 更 なる 人気 を 得て 地位 を 確たる もの に し た と いえる し 、 [[ 有吉 弘行 ]]、[[ バナナマン ]]、[[ TKO ( お笑いコンビ )| TKO ]]、[[ パラシュート部隊 ( お笑いコンビ )| パラシュート部隊 ]] など にとって は 当時 は 数少ない テレビ出演 で あり 、 その後 の 多数 の バラエティ番組 へ の 進出 の 下地 と なっ た 。 番組 終了 後 、 バナナマン や 有吉 は 多数 の レギュラー番組 を 抱える 超 売れっ子 芸人 、 パラシュート部隊 は 2006年 に [[ ワタナベエンターテインメント ]] 九州 支部 設立 に 伴い 活動 の 拠点 を 福岡 へ 移し 、 その後 福岡 で 人気 ローカルタレント へ と 成長 し た 。 
この 他 、 レギュラー ・ 準レギュラー 陣 による 「 劇団プロデョーヌ 」 で 2度 の 公演 を 実施 。 また 内村 、 さまぁ〜ず 、 [[ TIM ( お笑いコンビ )| TIM ]]、 ふかわ による 番組内 歌手 ユニット 「[[ NO PLAN ]]」 を 結成 し 、 アルバム ・ シングル ・ DVD を リリース （[[# 関連 商品 | 後述 ]]）。[[ 2004年 ]] 5月 に は [[ 中野サンプラザ ]] にて ライブ を 開催 し た 。 
2005年 9月26日 、 テレビ朝日 の 深夜放送 帯 の 番組 [[ 改編 ]] に 伴い レギュラー 放送 を 終了 。 < ref > 後 に 内村 は 終了 について 「 ゴールデン に は 向か ない 番組 だっ た し 、 だからといって 深夜 で いつまでも やっ て られる 自由 も きか なかっ た 。 」 、 三村 も 「 テレビ の 仕組み って こういう こと な の か な 、 みたい な 。 」 と 述べ て いる 。 （ QuickJapan Vo . 78 ～『 内村 さ まぁ～ ず 』 内村光良 という ホーム グランド ～ より ）</ ref > 番組 終了 告知 後 、 視聴者 から の 存続 の 要望 が 公式ホームページ の BBS など に 殺到 し 、 その 反響 の 大き さ から 、 内村 自身 が 番組 終了 に対する コメント を ホームページ に 発表 する という 異例 の 事態 も 生じ た （ 現在 は 削除 さ れ て いる ） 。 レギュラー 放送 終了 以降 は 、 特別番組 「 内村プロデュース スペシャル 」 として 制作 <!-- さ れ て いる -->（[[ 内村プロデュース # 沿革 | 後述 ]]）。 
[[ 2006年 ]][[ 1月18日 ]] に は 、 番組 初期 の 映像 を 集め た DVD 『 内村プロデュース 〜 創 世紀 〜 』 が 発売 さ れ 、 [[ オリコンチャート | オリコン ]] の 週間 売り上げ ランキング で 初 登場 1位 を 記録 。 その後 [[ 2010年 ]] 3月 まで に 計 14本 の DVD が 発売 さ れ て いる 。 2009年 に オリコン が 行っ た 「 復活 し て 欲しい バラエティ番組 」 では 数 ある 人気番組 を 抑え 20代 1位 、 男性 1位 （ 女性 7位 ）< ref >[ http:// life - cdn . oricon . co.jp / 65288 / full / 世代 で 違う 『 復活 し て ほしい “ バラエティ番組 ” 』 ランキング ] オリコン ライフ , 2009 - 04 - 17 </ ref > と なり 、 レギュラー 放送 が 終了 し た 後 も 根強い 人気 を 持つ こと を 証明 し た 。 
レギュラー 放送 終了 から 1年後 の 2006年 11月 より 、 内村 と さ まぁ～ ず 、 同 番組 主要 スタッフ で インターネット 番組 『[[ 内村さまぁ〜ず ]]』（ 2009年 4月 より 地上波 で も 放送 ） が スタート し た 。 また 、 2011年 10月14日 に は TBS系列 にて 内村光良 ・ ふかわりょう が 出演 し 、 スタッフ も 一部 共通 する 『[[ 内村TBS ]]』 が 放送 さ れ た 。 また 2014年 の 内村 さ まぁ～ ず で は TIM が ゲスト出演 し 、 オープニング トーク で は 「 内Ｐ やっ ちゃう ？ 」 、 「 ふかわ 呼び たい 」 など の 発言 が メンバー から 飛び出し た 。 
また 、 2015年 に [[ 日本テレビ ]] 系列 で 放送 さ れ た 特番 「[[ 有吉の壁 ]]」 が 同 番組 を オマージュ した 企画 を やっ て おり 、 これ を 受けて 三 村 は 自身 の Twitter で 「 オープニング で わかっ た よ 。 有吉 。 お前 の 内村プロデュース 魂 。 実現 に 向け て やっ てる ぜ ！ ！ 」 と 投稿 。 これ に対して 有吉 も 「 はい 。 好き な ん です 。 。 。 」 と 返信 。 その後 、 三村 は 有吉 に 「 ただ 俺 たち の 力 だけ で は どう に も なら ない 力 が 待ち受け てる かも よ 。 でも 絶対 実現 する から な！ 」 と 返信 、 更に 「 テレ朝 は 内村プロデュース を やら ない わけ が ない ！ 男気 に 期待 し ましょ う ！ ！ 」 と 投稿 し 、 二人 共 番組 復活 に対し 意欲 を 見せ た 。 
2015年 に 公開 さ れ た 「 内村 さ まぁ～ ず THE MOVIE エンジェル 」 にて [[ NO PLAN ]] が 復活 し た 。 
内村 は この 番組 上 で は 「 プロデューサー 」 という 肩書き を 名乗っ て いる が 、 企画 ・ 演出 を 担当 し て いる 訳 で は なく （ 後述 の 「 [[# 劇団プロデョーヌ | 劇団プロデョーヌ ]]」 など 、 一部 企画 を 除く ） 、 実質的 に は 「 司会 」 で ある 。 
*: ブラック ・ スーツ に サングラス といった 映画 『[[ レザボア・ドッグス ]]』 を 彷彿 と さ せる 身なり と 、 片手 に 持っ た [[ ピコピコハンマー ]] が トレードマーク （ 第 2回目 の 放送 まで は 他 の 出演者 と 同じ よう な 衣装 で あっ た が 、 「 何 か キャラ を 付け た 方 が いい 」 という 番組 上 の 演出 により 第 3回 放送 分 から この 衣装 と なっ た 。 なお 、 番組内 で は スーツ に サングラス が デフォルト の よう で 、 [[ バドミントン ]] や [[ スキー ]] の 企画 の 時 も この 格好 で ある ） 。 オープニング の 決まり文句 は 「 こんばんは 、 内村プロデュース 、 です !」（[[ スロットマシン ]] を 模 し て 「 （ PRODUCER ） 内 ・ 村 ・ 光 ・ 良 」 の 文字 が スクロール する 紹介 テロップ が 表示 さ れる ） 。 レギュラー 陣 に対して 唐突 に ｢ ダメ だ お前 たち は !!｣ と 怒鳴りつける など 傍若無人 な 振る舞い も 目立つ が 、 実は 皆 で 馴れ合う の が 好き 。 基本的 に は 番組 の トップ な ので 様々 な 企画 に 都合 の 良い 時 だけ 途中 参加 し たり 、 ルール を 変え たり といった 自由 な ポジション だ が ､ 緊迫 し た 空気 の 中 で 芸 を 披露 する よう 要求 さ れる 等 [[ 下剋上 ]] に 遭う こと も ある 。 プロデューサー の 名 は 伊達 で は なく 、 共演者 の 魅力 を 巧み に 引き出す 洞察 力 に 優れる 一方 、 警戒 心 が 強く 「 リアル 性格 王 」 等 の 場 で は [[ ドッキリ ]] に 引っかから ない 。 
*: 因みに 、 スロットマシン の 紹介 テロップ で 回転 し て いる 文字 は 、 「[[ ドロンズ ]]」「[[ 南原 清隆 ]]」「[[ マセキ芸能社 |？ マセキ ]]」「[[ ビビる | ビビる ◆]]」「[[ マセキ芸能社 | K 2 田村 ]]」 そして 「 内村光良 」 で ある 。 
*: 別名 「 かまくら 一番 !」「 りょう ぱん 」 「 オエンツ りょう 」 。 いつも 皆 に 弄ら れる 、 「 溺愛 さ れ た いじめられっ子 」 。 第 3回 から 登場 し た 番組 最初 の レギュラー 。 当初 は 内村 を 「 ウッチャン 」 と 呼ぶ など 小生意気 な [[ キャラ ( コミュニケーション )| キャラ ]] だっ た が 、 次第に さまぁ〜ず や TIM ら に 追いやら れ 、 レギュラー で あり ながら 登場 時 など で は 末席 に 置か れる イジ られ キャラ と なっ た 。 その 特徴 的 な [[ おかっぱ | 髪型 ]] と なよなよ し た 芸風 から 、 番組 で は 事 ある ごと に 「 [[ オカマ ]] か ！ 」 と ツッコ まれ 、 内村 から は 「 ♪ みんな が しょっちゅう イラ つく あなた 」 など と 言わ れ て 冷遇 さ れる こと も 多い 。 一発ギャグ は 物 に ゲッツ ポーズ し ながら 「 ティンッ ！ 」 と 言う だけ 。 困っ た 時 に 多様 する ため 、 「 この 後 どんな 行動 を する でしょ う ？ 」 という クイズ で みんな に 当て られ て しまう 。 「 劇団プロデョーヌ 」 で は 女形 を 演じ 、 芸人 ら しから ぬ 一流 の ピアノ の 腕前 を 披露 し た 。 なお 、 内村 も 含め 誰 も 認め て い ない が 「 自分 こそ が ウッチャン の 新た な 良さ を 引き出し て いる 」 と 自負 し て いる 。 芸人 として は 若干 消極 的 な 姿勢 が 見 られ 、 「 DEATH ACT 」 等 の 企画 で は 司会 に 回さ れる 。 しかし 司会 ぶり は そつ が なく 「 司会 が 僕 の 新 境地 だ 」 と 自画自賛 。 非常 に 涙脆く 、 事 ある 毎 に 号泣 する 。 レギュラー 放送 最終回 で は 「 この 5年 余り で 、 あなた で 笑っ た の は 5回 でし た 」 と 内村 から 言わ れ ながら も 見事 30 , 000 ポイント を 獲得 し 、 総合優勝 を 果たし た 。 よく 自宅 を 番組 収録 の 場 として 提供 さ せ られ て おり 、 廊下 で [[ ボーリング ]] を さ れ たり 、 風呂 場 に 有吉 扮 する 猫男爵 が い たり と 散々 な 目 に 遭っ て い た 。 愛車 の [[ フォルクスワーゲン・ニュービートル | ニュービートル ]]( 通称 ： 黄色い ワーゲン ) も 番組内 に 頻繁 に 登場 し 、 悪戯 や ドッキリ の 対象 に さ れ た 。 また 、 両親 も 度々 番組内 の 企画 に 登場 し 番組 を 盛り上げ た 。 
*:「 内P の 若頭 」 として 、 メンバー の 中 で 唯一 内 村 と 対等 に 渡り合える 男 。 内村 が 企画 に 参加 する 場合 は 大抵 三村 が 司会 を 代行 する 。 番組 中 の クイズ で 女性 出演 者 を 困ら せる よう な 回答 が 目立つ ため 「 下ネタ 王 」 と 呼ば れる 。 長く 低迷 し て い た バカルディ 時代 に 「 ニューバカルディ を プロデュース 」 （ 第 15回 ） で 番組 に 初 登場 。 その後 ゲスト として 頭角 を 現し 、 2000年 末 頃 に 正式 レギュラー と なる 。 以降 番組 に 欠か せ ない 存在 と なっ た 。 物覚え が 悪い 上 に 稽古 嫌い で 、 劇団プロデョーヌ 公演 や [[ NO PLAN ]] など の 際 に は 他 の メンバー に 迷惑 を かける こと も しばしば 。 三村 独特 の “ 三村 ダンス ” 等 の 動き で 笑い を 取り に いく の が 得意 だ が 、 時々 無茶 を し て 怪我 を 負う こと が あり 、 2004年 4月 の 「 笑わ ない 王 　 美容師 編 」 では 鏡 を くぐり抜けよ う と ダイビング を 試み 左膝 靭帯 断裂 。 また 完治 直後 の 同年 7月 「 小学生 と の [[ ドッジボール ]] 対決 」 で は 、 ボール を 投げ た 後 に ライン を 踏ま ない よう 踏ん張っ た 際 に 今度 は 右膝 靭帯 を 断裂 し 、 たった 3 ヶ月 の 間 に 両 膝 の 靭帯 を 断裂 し て しまっ た 。 内村 が 企画 に 挑戦 する 際 に は 司会 （ 通称 「 ミム P 」 ） を 担当 する が 、 とんでも なく 司会 が 下手 で ある 。 [[ 2005年 ]][[ 元日 ]] スペシャル で は 「 玉職人 」 という 称号 を 得 た 。 非常 に 騙さ れ やすく 、 「 リアル 性格 王 」 で は ドッキリ の 格好 の ターゲット に 。 成功率 は 90 ％ を 超え て いる ｡ 
*: 女性 出演 者 に対して ボディタッチ を する こと が ある ため 「 セクハラ 王 」 と 呼ば れる 。 「 笑い は 被せ だ 」 の 持論 を 実践 し 番組 を 盛り上げる 唯一無二 の 存在 。 また 、 内村 と は [[ ウッチャンナンチャンのウリナリ!! | 他局 の 番組 ]] で [[ ウルトラキャッツ | 音楽ユニット ]] を 組ん で いたこと も あり 、 三村 以上 に 関わり は 深い 。 大喜利 で の フリップ 問題 で は 力 を 発揮 し 、 とぼけ た 回答 と ストレート な 下ネタ で ウケ を 取る 一方 、 劇団 の 公演 が 終わっ た 後 に 他 の 出演者 と共に 感涙 する など 、 時折 意外 な 一面 を 見せる こと も 。 放送時間 が 1時間 と なっ て 以降 は ほぼ 毎回 出演 し て いる が 、 レギュラー で は なく 「 レギュラーゲスト 」 「 準レギュラー 」 扱い と なっ て おり 、 テレ朝 で 配布 さ れる 番組 紹介 カード に は 内村 ・ 三村 ・ ふかわ の 3 名 のみ が 印刷 さ れ て いる 。 剣道 の 有段者 で も あり 、 スポーツ で 小学生 と 対決 する 定番 企画 で は 剣道 、 フェンシング の 回 共 に 勝利 し て いる 。 
*: ワイルド な 芸風 の 割 に 潔癖症 で 神経質 。 その 風貌 から 内村 から は おじさん と 呼ば れる こと も 。 顔 芸 を 始め と し た 多彩 な ネタ を 持ち 、 タイトル 戦 で は トップバッター を 務める こと が 多い 。 事前 に あれこれ 考える より も 、 その 場 その 場 の 瞬間 的 な ひらめき に 長け た 「 一発ギャグ 番長 」 。 その 芸風 ゆえ 内 村 に 「 あいつ は ノープラン だ 」 と 言わ れ た 所 から 、 「 ミスター ・ ノープラン 」 の 異名 も 持つ 。 一時 ちょび ヒゲ を 生やし 、 その 顔 芸 に 磨き を かけ た 。 2005年 、 内村 に 続く よう に 結婚 。 相方 レッド へ 向け た 「 本人 は 面白い と 思っ てる ん だ よ ねぇ 」 「 腹黒い 」 等 の 辛辣 な コメント は 、 「 愛 ある ダメ出し 」 と 言わ れる 。 
*:「 爆笑 を 取っ た こと が ない 」 と 悩ん で い た レッド に 爆笑 を 取ら せ て やろう と の 内村 の 親心 で 始まっ た 試練 の コーナー 「 今日 の レッド 」 で 脚光 を 浴びる 。 「 ♪ 追い詰め られ て 花 が 咲く 」 の 典型例 。 同 コーナー で は 、 「 （ 父ちゃん 母ちゃん ） ロドリゲス 」 「 サナダムシ 」 等 、 独特 な 英語 の 様 な 発音 で 5 文字 （ 正確 に は 5 音 ） の 言葉 を 言う だけ の 「 5 文字 ネタ 」 で レッド ワールド を 創り 上げ た 。 また 、 レッド の 代表 的 な ギャグ 「 パン パン ここ ジャパ 〜 ン !」 も ここ から 誕生 。 他 の レギュラー 陣 も その 影響 を 受け 、 フリップ 問題 の 際 に レッド が その 独特 の 言い回し で 回答 する と 、 他 の レギュラー も それ を 真似 し だす 「 レッドゾーン 」 が 始まる 。 コンビ で は ゴルゴ の 陰 に 隠れる 地味 な キャラクター だっ た が 、 この 番組 で 内村 に 才能 を 引き出さ れ 新た な キャラクター を 確立 し た 。 また 、 楽屋 で は ベラベラ 喋る が 、 カメラ が 回り 始める と 黙り込ん で しまう 事 から 「 楽屋 王 」 の 称号 を 授け られ て いる 。 
*: 内村 と は 学生時代 から の 友人 で 、 番組 で は ふかわ に 次ぐ 最 古参 。 『 お笑い ガマン 道場 』 など の 企画 で 時折 神 懸かり 的 な ハプニング を 巻き起こす 「 奇跡 の 男 」 。 日本語 が しっかり 喋れ ない 、 「 そんな の 簡単 !」 と 言っ て 自信満々 に チャレンジ し ながら 絶対 でき ない 等々 、 天然 系 リアクション で その 本領 を 発揮 する 。 一方 クイズ など の 考える お題 は 苦手 で 、 番組内 で は 内村 P から とことん 冷遇 さ れ 厳しい 判定 を 受ける 。 内村 P の こと を 気軽 に あだ名 で 「 [[ ジャッキー・チェン | チェン ]]」 と 呼べる 貴重 な 存在 。 レギュラー 放送 最終回 で は NO PLAN メンバー と共に 卒業証書 を 受け取っ た が 、 内村 の 書い た メッセージ は 「 学生 の 時 から の 友達 な ので 特に なし 」 等 、 非常 に あっさり と し た もの で あっ た 。 番組内 で の 出川 に対する 内村 の 反応 は 、 天然 系 の リアクション芸 で は ツボ に ハマり 大 爆笑 する が 、 大喜利 など 頭 を つかう 企画 の とき は 上記 の よう に 冷酷 かつ 雑 に 扱う という 両 極端 な もの あっ た 。 
*:「 芸人 家庭訪問 」 企画 で 初 登場 （ 当時 は 「 手裏剣トリオ 」 に 改名 中 だっ た ） 。 初期 は プロレス 好き の 荒くれ キャラ として 暴れ まわっ た 。 単独 で 活動 する よう に なっ て から は 何故か 裸 で の 出演 が 多く なり 、 ミュージカル 「 キャッツ 」 風 の メイク を し た 異色 キャラ 「 猫男爵 」 として 活躍 、 「 家庭訪問 すごろく 」 等 の 企画 で は 、 芸人 の 自宅 に 勝手 に 上がり込ん で シャワー を 浴び 、 全身 泡 だらけ で 部屋 に 登場 する の が 恒例 と なっ て い た が 、 自身 の 自宅 も ターゲット に さ れ た 事 が あり 、 内村 P や 他 の メンバー たち による 傍若無人 な 扱い に 翻弄 さ れ て しまっ た 。 「 笑わせ 王 」 企画 の 時 に は 「 笑わ ない キング 」 として 登場 する が 、 誰 より も 容易く 笑っ て しまう 。 自分 が 前面 に 立っ て 目立つ こと を 嫌う 傾向 が あり 、 「 今日 の なにがし 」 で の ネタ 披露 を 拒否 し た 唯一 の 芸人 で ある 。 その 一方 で 大喜利 で は ダジャレ を 得意 と し 好成績 を マーク 、 時に はさ まぁ～ ず 以上 に ポイント を 荒稼ぎ する こと も あっ た 。 今 で こそ 毒舌 王 の 異名 を とっ て いる 彼 だ が 、 かなり の ドM で 「 猫男爵 」 の よう な キャラ で 弄ら れる 事 の 方 が 好き らしい 。 
*: おおよそ 芸人 と は 思え ない 「 普通 の 人 」 キャラ 。 「 芸人 魂 チェック 隊 」 で は 当時 副業 と し て い た ホスト として の 一面 を 暴露 さ れ た が 、 その 際 披露 し た 器用 な 「 タンバリン 芸 」 が 好 評価 を 受け 、 後 の 一 発 芸 企画 で も 何度 も 披露 し て い た 。 ダジャレ が うまい こと や 、 コント や 劇団 公演 における 妙 に 堂 に 入っ た 演技 が 特徴 。 
*: 初期 の 「 リアクション 講座 」 企画 で 生徒 役 として 初 登場 。 「 ♪ 燃え て 散っ て 花火 〜 」 の ギャグ が 大ウケ し 、 一時期 レギュラー の 座 を 確保 し て い た 。 得意 の 「 泣き 芸 」 を 連発 し て いる うち に 内村 P から 「 もう 飽き て き た 」 という 恐ろしい 一言 が 聞か れ 、 以後 登場 機会 が 減っ て しまっ た 。 「 助っ人 野郎 」 で は 、 元 ラグビー部 の 経験 を 活かし 、 サポート の 役目 を 見事 に 果たし た 。 
*: 出演 する 度 に 内村 P から 「 お前 誰だ ？ 」 と 言わ れる 。 番組 途中 で 本名 から 現在 の 芸名 に 改名 し た が 、 内村 P から 「 俺 は ペペ と は 呼ば ない ！ 」 と 宣言 さ れ た 。 「 芸人 家庭訪問 」 企画 で は 、 留守 中 に 勝手 に 家 に 上がり込ま れ 、 芸名 に 掛け て 「 ペペロンチーノ 」 を 作ら れ た 。 2007年 に 放送 さ れ た 「 内村プロデュース 今日 だけ 深夜 営業 やっ て ます スペシャル 」 で は 久々 に コンビ 揃っ て 番組 に 登場 し た 。 
*: 30分 時代 を 盛り上げ た 、 ゴルゴ松本 と 並ぶ 一 発 芸 の 雄 （ 特に 顔 芸 が 得意 ） 。 番組内容 が 大喜利 主体 に 変わっ て いく と 同時に 出演 回数 が 減っ て いっ て しまっ た 。 過去 2度 の 公演 を 行っ た 「 劇団プロデョーヌ 」 で は 、 大竹 ・ ふかわ と共に 2度 とも 女形 を 演じ た 。 
*: 番組 初期 に 複数回 登場 。 内村 P に は 2人 の 区別 が 付い て おら ず 、 堀口 を 川本 と 呼び 違える こと が 度々 あっ た 。 
*: 番組 初期 の 常連 出演者 で 、 メンバー の 中 で は 貴重 な [[ ものまね ]] 芸人 。 「 劇団プロデョーヌ 」 公演 に も 参加 し た ほか 、 「 家庭訪問 すごろく 」 で は 自宅 内 で 野球 を 始め られ 、 大切 な 私物 を めちゃくちゃ に さ れ た 。 
*: 初 登場 は 番組 初期 の 「 箱根 お笑い 修学旅行 」 。 それ から 1年 以上 出演 が なかっ た が 、 久々 の 出演 で 独特 の キャラクター が ハマり 「 劇団プロデョーヌ 」 入り し た 。 さまぁ〜ず の 大竹一樹 と 同一人物説 あり （ 「 芸人 魂 チェック 隊 」 大竹 編 より ） 。 大喜利 の 腕 は かなり の もの 。 非常 に マイペース で 、 俳句 披露 の 際 に 思いきり 字余り の 句 を 読ん だ こと も ある 。 また 、 初期 の ころ 下着 が 丸見え の OL が い たら どう する か と 言う お題 に対して 、 ゴルフ を し ながら 近づき 、 目つき の 悪い 飯尾 の 姿 が 映っ た ( その 時 本人 は コンタクト を し て おら ず 目 を 細め て い た ため )。 
*: 番組内 で は 独特 の リズム で 「 ''' ず ''' ん の ''' や ''' すっ !」 と 呼ば れる 。 相方 より 出演 回数 は 少ない 。 
*:「 芸人 に 歴史 あり ! を プロデュース 」 企画 で 優勝 し 、 一時 準レギュラー 扱い と なる 。 有吉 ・ 飯尾 と共に 「 劇団プロデョーヌ ・ セピア 」 として 番組 を 地味 に 彩っ た 。 なお 相方 の [[ 西尾季隆 ]] も 番組 出演 を 懇願 し た が 、 出演 回数 はさ が ね より 圧倒的 に 少ない （ しかも ほとんど コーナー のみ の 出演 ） 。 
*:「 若手芸人 下剋上 」 企画 で 初 登場 し 、 その後 内村 の ハート を つかん で 劇団員 入り し た 。 一時期 その こと を 嫉妬 し た ふかわ と ライバル を 演じ た 時期 も ある 。 また 「 今日 の レッド 」 コーナー にて 、 「 今日 の レッド vs 今日 の ダンディ 」 として 数度 にわたり レッド と 対決 し て いる が 、 当時 、 内村 が ダンディ を 気に入っ て い た 為 、 あからさま に ダンディ 寄り の えこひいき 判定 が しばしば 見 られ た 。 他人 の 性格 王 で は 、 ウェイター など の 仕掛け人 側 として 出演 し て いる 。 主 に 三村 の 時 に 登場 し 、 解答 者 側 は 三村 の オーバー リアクション と ゲッツ の コラボ を 予想 する 解答 が 多々 見 られ た 。 
*: 2003年 春 頃 より 番組 に 参加 。 [[ NO PLAN ]] へ の 加入 を 熱望 し て い た が その 願い は 遂に 叶わ ず 、 終 い に は その 事 について 駄々 を こねる 様 に なる 。 大竹 「 あいつ と い たら ダメ に なる 」 三村 「 あいつ は 絶対 入れ ちゃ イカン 」 ふかわ 「 この 人 は まだ 内P が わかっ て ない ん だ な 」 等 、 仲間 内 の 評価 は 散々 だ が メンバー と の 仲 は 良い 。 ちなみに 相方 の [[ 上田 晋也 ]] も 2004年 に 2回 だけ 出演 し た こと が ある 。 また 、 メンバー 内 アンケート で は 土田 と 有田 だ と 有田 の ほう が 絡み にくい という 結果 が 出 て いる ( 第 198回 「 スーパー 小学生 に 勝利 する を プロデュース 」 より )。 
*:「 若手芸人 下剋上 」 企画 第 1回 で 準レギュラー を 獲得 し た ものの 、 2004年 9月 放送 の 同じく 「 下剋上 」 企画 で 品川 の 尻 の 穴 を 見せる ネタ を 連発 し て 1年間 出演 停止 処分 を 受ける 。 それ以降 2度 出演 が あっ た が 、 2度 とも 銀行強盗 風 の マスク を 着用 さ せ られ 「 マスクマン 」 として 出演 。 2005年 正月 スペシャル の 「 露天風呂 だるまさんがころんだ 」 の 最中 に マスク が 外れ 、 見事 復帰 を 果たす 。 また 共に 「 [[ NO PLAN ]] キャンペーン ボーイ 」 に 任命 さ れ 、 NO PLAN 企画 など の 際 に 度々 登場 。 
*: 映画 『[[ ピーナッツ ( 映画 )| ピーナッツ ]]』 公開 直前 の 特別番組 『 今夜 は ピーナッツ 』 で は 司会 を 務める 。 大竹 曰く 「[[ ダニ ]] みたい な 顔 」 。 相方 の 庄司 が 絡む と 上記 の 尻 の 穴 を 見せ たり 、 すごろく で 庄司 の 家 に 訪問 し た 際 に は プロテイン を 部屋 に ばらまく など 、 目 に 余る 行動 が 多かっ た 。 
*: 引き締まっ た 体格 の ため 、 たるん だ 中年 体系 の 多い 内P メンバー の 中 で は 一際 目立つ 体 を し て いる 。 第 217回 で は [[ キャシャーン ]] に 扮 し 、 ピチピチ の 全身 スーツ に 身 を 包ん だり も し た 。 ドッキリ 企画 の 際 に は 相当 後 に なる まで 自分 が 騙さ れ て い た こと に 気づか ない 天然ボケ を 見せ た 。 
*:「 豆しぼり 君 」 、 「 ペロペロ ちゃん 」 など 意味 不明 な キャラクター で 登場 。 芸人 として は ベテラン の 域 に 入っ て いる が 、 今 も なお 若手 の 中 に 混じっ て 汚れ役 を 買っ て 出る 自称 「 永遠 の 若手 」 。 
*:『[[ アメトーク !]]』 に 代表 さ れる よう に 今日 で は いじる 立場 で の 出演 が 多い が ､ 先輩 芸人 が 多かっ た 当 番組 において は 出演 する 度 に 「 出 たく ない 」 等 の 消極 的 な 発言 を し 、 エンディング で は 「 のろま 」 「 能無し 」 「 駄馬 」 と 罵声 を 浴びせ られる いじられキャラ で あっ た 。 当初 は 内P の 、 芸人 として の 過酷 な 企画 の 数々 に '''「 あそこ は 戦場 だ ぞ !」''' と 悲鳴 を 上げ 、 「 出演 の 度 に 体重 が 減る 」 と 訴え て い た が 、 いつの間にか すっかり 「 ゆかい な 仲間たち 」 の 一員 と 化し た 。 後 に 罵声 を 浴びせ られる こと は 恒例 と なり 、 本人 も 弄ら れる こと に 満更 で は ない 様子 。 「 ルール を 知ら ない スポーツ で 勝利 する 」 企画 で の [[ カバディ ]] では 獅子奮迅 の 活躍 。 自虐 的 な 「 貧乏 子だくさん 」 ネタ が 得意 で 、 私生活 で は レッド 同様 、 4児 の 父 。 2007年 の ほぼ 同 時期 に 両家 に 第4子 が 誕生 し 、 番組 中 で レッド が 喜び の 報告 を し た 後 に 「 頑張れ レッド ! 負ける な 土田 !」 と テロップ が 表示 さ れ た 。 また エンディング の 罵声 ネタ は 『 [[ 内村 さ まぁ～ ず ]]』 において も たびたび 披露 さ れ 、 本人 は 「 懐かしい !」 と 語っ た 。 
*:[[ いきなり!黄金伝説。 | 他 番組 ]] で 大 活躍 し た テレビ朝日 バラエティ 部門 躍進 の 功労者 で あり 、 自称 「 ミスター テレ朝 」 。 内P において は 、 何故か 試 着 室 に ある 洋式 トイレ の 便器 に 下半身 裸 に なっ て 逆立ち を し 「 た 〜 すけ て 〜!!」 と 絶叫 する 「[[ 濱口 優 # 濱口 スタイル | 濱口 スタイル ]]」 を 生み出す 。 他 番組 で は 所謂 「 バカ キャラ 」 だ が 、 同 番組内 で は 大喜利 で 一 捻り ある 回答 を 披露 する など 意外 に センス の ある 一面 も 見せ た 。 
*: 近年 大 活躍 の 濱口 に 嫉妬 気味 （ 「 めざせ 政治家 を プロデュース 」 で 収入 の 差 が 倍 近く 開い た こと を カミングアウト ） 。 地味 な 立ち位置 ながら も コンスタント に 仕事 を する 。 
*: 特に 「 笑わ ない 王 」 の コーナー で 有吉 や パラ 部 斉藤 と共に 出演 する こと が 多い 一方 、 [[ フォークデュオ ]]「 赤えんぴつ 」 として の 出演 も し て いる 。 
*:「 子供 の 頃 の [[ 貴乃花光司 | 貴乃花 ]]」 を はじめ と し た [[ ものまね ]] 芸 が 得意 。[[ 郷ひろみ ]] の 唄 まね も 一級 品 。 「 赤えんぴつ 」 で 出演 し た とき は フォークギター を 披露 し た 。 
*: 日村 と共に 家庭訪問 すごろく 企画 で 自宅 が 被害 を 受け た 。 自宅 は バナナ だらけ 。 時たま 露骨 な 下ネタ が 出る こと も 。 大喜利 の 実力 は 高い 。 番組 収録 に 遅刻 し 顰蹙 を 買っ た こと が ある 。 
*:「 芸人 家庭訪問 すごろく 」 企画 の 若手芸人 ネタ 見せ で 初 登場 。 若手 に し て は （ 芸歴 が 長い 為 ） こなれ すぎ て いる 芸風 や 木下 の [[ ドラえもん ]] の ものまね ネタ が メンバー に はまり 、 後 に 度々 出演 する よう に なっ た 。 なお 、 5度目 の 東京進出 で ブレイク し た TKO にとって 、 この 番組 へ の 出演 が 「 4度目 の 東京進出 」 だっ た 。 <!-- アメトーーク 2008年 5月1日 放送 より --> 
*: 品川庄司 の 1年 先輩 として 初 登場 。 「 築地市場 の マグロ の セリ の おじさん 」 や 「 水木しげる の 漫画 に 出 て くる サラリーマン 」 といった マニアック ものまね は ほぼ 毎回 披露 さ れ た 。 内P で は 珍しい 大阪 吉本 出身 芸人 。 
*:「 出る クイ 打ちまくり 隊 」 に 出演 以降 後期 に 出演 。 板倉 は 持ち前 の ブラック 、 シュール な 芸風 で 大喜利 など で 活躍 する 。 一方 、 堤下 は 出演 する 度 に 内村 から 「 お前 ブッサイク だ なぁ 〜 」 と 言わ れ 、 「 関係 ない でしょ !!」 と ツッコ むの が 恒例 に 。 「 出る クイ 打ちまくり 隊 」 や 「 シャッフル コント 」 において 持ち前 の パワフル な ツッコミ を 披露 。 他 の 出演者 から 大 絶賛 さ れ た 。 第 232回 「 ボケ 記憶 リレー を プロデュース 」 で は 、 2度 も 即興 ラブソング を 披露 する 羽目 に なり 、 「 もう 出 たく ない 」 と 発言 し た が 、 その後 の スペシャル 番組 で 参加 し 、 その こと を いじら れ て い た 。 
*: 番組 最初 期 に 出演 。 ふかわ と 同 事務所 、 マネージャー も 同じ という こと で 、 『 ポスト ふかわ 』 の よう な 位置付け で 、 「 ありがとう 、 そして さようなら ふかわ 」 や 「 どっち の 芸人 ショー 」 など で ふかわ と 直接対決 を 行っ た 。 やるせなす と 対戦 する 際 に は 、 「 こいつ ら だけ に は 負け たく ない 」 と ふかわ も 珍しく 敵愾心 を 露 わに し て い た 。 
*: 番組 最初 期 に 出演 。 初期 の 「 第 3 の ブルースリー を 探せ 」 で 初 登場 。 自信 より 芸歴 の 浅い ふかわ が 内村 の 横 に いる だけ で 何 も し ない 事 に 苛立ち ふかわ に 切れる の が 恒例 で あっ た 。 
そのほか 、 [[ ジャッキー・チェン ]] も 「 ゆかい な 仲間たち 」 として ゲスト出演 し た こと が ある 。 
*: 正式 な アシスタント で は ない が 、 第 1回 放送 に 出演 。 題字 を プロデュース する ため 内村 が 訪れ た 東陽町 スタジオ に 偶然 居合わせ た ため 、 実況中継 を 担当 し た 。 
*: 第 2回 のみ アシスタント として 出演 。 番組 で は [[ アダルトビデオ ]] の 実況中継 を する など 、 1回 限り の 出演 で あっ た が インパクト を 残し た 。 
*: 初代 アシスタント 。 番組内 の オーディション 企画 で 決定 。 
*: 愛称 「 徳ちゃん 」 。 たどたどしい 進行 ぶり と 滑舌 の 悪さ を よく 共演者 に 弄ら れ 、 後期 は アシスタント と いう より 半ば 「 芸人 」 扱い だっ た 。 内村 と の スキャンダル の 煽り を 受け 、 「 劇団プロデョーヌ 」 第 2回 公演 後 に 降板 （ その後 2005年 に 内村 と 結婚 ） 。 
2003年 5月 以降 は 売り出し 中 の 若手 女性タレント （[[ グラビアアイドル ]] ・ [[ 俳優 | 女優 ]] 等 ） が 毎回 交替 で 務め て いる 。 番組 出演 を 機 に 知名度 を 獲得 し 人気者 に なっ た 者 も 多い 。 下記 3人 は 複数回 出演 し て いる 常連 出演者 で 、 番組 打ち上げ にも 参加 し た こと が ある ほど 芸人 と の 仲 が いい 。 その他 殆ど は 1回 限り の ゲスト出演 。 
*: 番組 出演 回数 は レギュラー 放送 終了 の スペシャル 番組 を 含め て 、 アシスタント 最多 の 21回 。 レギュラー 放送 で 2週 連続 で アシスタント を 務める こと が ある ほど よく 出演 し て い た 。 番組内 で は 、 ずんのやす に 似せ て 「''' め ''' ぐの ''' や ''' すっ !」 と 呼ば れる 。 「 芸人 家庭訪問 すごろく 」 の 第 2回 で 初 登場 。 とぼけ た キャラクター が 番組 に マッチ し 、 NO PLAN 企画 など で 頻繁 に 登場 する よう に なっ た 。 番組 出演 を 機 に 世間 的 に も 認知 さ れ た 代表 格 。 当人 も 「 内P は ふるさと です から 」 と 発言 し 、 レギュラー 放送 の 最終回 で は 内P メンバー に 卒業証書 を 授与 する 前 に フライング で 涙 を 流し て しまう 等 、 番組 に は それなり に 愛着 を 感じ て いる 様子 。 太り やすい 体質 の よう で 、 出演 する たび に 皆 から 「 太っ た ?」「 安 は 内P の 時 は 油断 する （ 番組 前 に 太っ て くる ） 」 と 言わ れる の が お約束 。 「 リアル 性格 王 」 で は 、 アシスタント ながら 2度 ドッキリ の ターゲット に さ れ た 。 番組 で 「 高ポクテン 」 「 10 P （ ピー ） 」 など の 名言 を 残し た 。 
*: 通称 ： ハラフミ 。 アシスタント 回数 は 16回 。 いつも いい 匂い （ 大竹 曰く 「 ストリッパー の 匂い 」 ） 。 「 ぴったし 内 ピー 」 の ゲスト として 初 登場 。 女性タレント が 担当 する よう に なっ て から の 最初 の アシスタント で 、 後 に 名物 コーナー と なっ た 「 家庭訪問 すごろく 」 や 、 「 引き出し 王 」 等 の ベルト を かけ た タイトル 戦 の 第 1回 も 担当 し て いる （ 「 引き出し 王 」 は 最終戦 も 担当 ） 。 
*: アシスタント 回数 14回 。 「 あずさ ちゃん 」 が 呼び にくい ので 愛称 は 「 あ ず ちゃん 」 または 「 アズー 」。[[ ロバート ( お笑いトリオ )| ロバート ]] が 大好き 。 「 今後 の 人生 を プロデュース 」 企画 で 初 登場 。 当初 は 緊張 気味 に 番組 に 参加 し て い た が 、 次第に 毒舌 っぽい 発言 が 出 て き たり 、 ふかわ 宅 の キッチン の 落書き に 積極 的 に 参加 し たり する 等 、 小悪魔 的 な 一面 も 見せる よう に なっ た 。 すっぴん は 5倍 可愛い （ 三村 談 ） 。 
この 他 、 [[ 杏さゆり ]]、[[ 熊田 曜子 ]]、[[ 安田美沙子 ]]、[[ 井上 和香 ]]、[[ 森下 千里 ]]、[[ 夏川 純 ]]、[[ 平山 あや ]]、[[ 藤井 悠 ]]、[[ 磯山さやか ]] など も 数回 出演 し て いる 。 
また 、 アシスタント で は ない ものの 第 211回 、 スペシャル 放送 27回 の 2回 で [[ 丸川 珠代 ]] アナウンサー が ゲスト出演 し て いる 。 
*『[[ ウッチャンナンチャンのウリナリ!! ]]』 が 「 ドキュメント 」 系 の 笑い 、 『[[ 笑う犬 ]]』 シリーズ が スタジオ で きっちり 作り 込ん だ 「 コント 」 の 笑い だっ た の に対し 、 『 内P 』 は 下 準備 を あまり しない 「 即興 性 （ アドリブ ） 」 を 重視 し た 笑い を メイン と し て いる 。 芸人 たち に は 多彩 な 芸 の レパートリー や 瞬時 の 発想 力 、 そして 果敢 に ネタ 披露 に 挑む 度胸 を 求め られる 。 過剰 な [[ 編集 ]] や [[ 演出 ]] に 頼れ ない 、 まさに 芸人 として の 真 の 実力 と 呼ぶ べき もの が 試さ れる 、 大きな 緊張 や 試練 を 伴う 番組 で も ある 。 
** アシスタント の ルール 説明 を 始め と し た 番組 進行 、 「 芸人 魂 チェック 隊 」 の ターゲット の 行動 、 くじ ボックス の 中身 等 について は 、 当事者 の 不利 （ はめ られる ） で あえて 笑い を 取る 予定調和 的 要素 が 大いに 含ま れる が 、 通常 の 各 企画 ・ コーナー において は 「 抽選 による 即席 コンビ 」 「 コント の 披露 直前 に お題 発表 」 等 、 即興 性 に こだわっ て いる 。 
** お題 を 出さ れ て 即興 で 面白い 解答 を する 形式 や 、 司会者 の 独断 で ポイント が 与え られる 形式 など は 『 [[ 大喜 利 _( 笑点 )| 笑点 ]]』 に 似 て いる が 、 基本的 に 加点 方式 で 減点 は ない （ 度 が 過ぎ た 下ネタ など に は 減点 あり ） 。 ただし ポイント が 貯まっ て も もらえる もの は 「 ○ ○ 王 」 等 の [[ 称号 ]] と 名誉 のみ で ある 。 賞品 が ある 場合 でも ほとんど 意味 の ない 物 が 多かっ た 。 
** 一方 、 「 劇団プロデョーヌ 」 公演 や 「 シャッフル コンビ 」「[[ NO PLAN ]]」 など の ライブ は 、 ネタ 合わせ ・ リハーサル を 綿密 に 行い しっかり と 作り 込ん で いる 。 
** レギュラー ・ 準レギュラー 陣 及び ゲスト が 即興 ネタ 見せ など の 過酷 な チャレンジ 企画 を 経 て 、 新 境地 を 開拓 する こと も 少なく ない 。 [[ レッド吉田 ]] の 「 五 文字 ネタ 」 や [[ ふかわりょう ]] の 「 リアクション芸 」 など が その 代表 格 。 
** 普段 は 身体 を 鍛え て い ない 芸人 たち が 小学生 を 相手 に 本気 で 対決 を 挑む 「 スポーツ シリーズ 」 など の チャレンジ 企画 も あっ た 。 
* だが そうした 過酷 な 番組内容 と は 別に 、 番組 の 根底 の 部分 で 漂っ て いる 和気あいあい と し た 、 暖か 味 の ある 「 空気 」 も 見過ごせ ない 。 番組内 の ドッキリ 企画 で 素 の 状態 の ふかわ が 「 こういう （ ファミリー の よう な ） 関係性 が あと 何 年 、 ずーっと 続い たら どんなに 素晴らしい だろ う 」 と 語っ て おり 、 内村 を 中心 と し た 出演者 ・ スタッフ たち の 「 連帯 感 」 が 画面 から 感じ取れる 所 も また 『 内P 』 の 人気 の 要因 の ひとつ 。 
* 多く の 若手芸人 に も 門戸 を 開い て チャンス を 与え 、 番組内 で は 純粋 な 持ちネタ 披露 の ほか に も 若手芸人 たち の 「 素 の 面白 さ 」 を 数多く 引き出し て おり 、 [[ 2000年代 ]] の [[ お笑いブーム ]] へ の 貢献度 は 大きく < ref >「 お笑い パーフェクト book 」 より </ ref >、 某 雑誌 で 行っ た 、 若手芸人 に対する アンケート で 「 出演 し て み たい 番組 ランキング 」 の 第 2位 に ランク さ れ た こと が ある < ref > クイックジャパン vol.7 8 より </ ref >。（ 1位 は 『 [[ 森田一義 アワー _ 笑っていいとも! | 笑っていいとも! ]]』）。 若手芸人 が 出演 する 番組 が ブーム の 最中 で 数 ある に も 係わら ず の この 結果 は 、 業界 内 から も 高い評価 を 得 て いる こと を 示す もの で ある 。 
企画 名 は 、 基本的 に 「 〜 を プロデュース 」<!--「!!」 は 付き ませ ん -->。 
身体 を 動かす 機会 の 少ない 出演者 たち が 様々 な スポーツ で 真剣勝負 に 挑む 。 いくつか 紹介 し て 種目 を 選択 する パターン も ある が 最後 の ひとつ 以外 は [[ ヤールギュレシ | ヤールギュレシュ ]] 等 世界 の びっくり 競技 等 で 当然 紹介 のみ で あり 、 基本的 に 種目 は 初め から 決まっ て いる 。 毎回 一流 選手 を コーチ に 招き 特訓 を 行う 。 企画 初期 は 真っ当 に 特訓 し て 臨ん で い た が 、 次第に 美人 アスリート しか 呼ば なく なる 。 大喜利 クイズ や アフレコ など いつも の コーナー を 「 特訓 」 と かこつけ て 行い 、 その 特訓 内容 を わざとらしく 一流 選手 に 説明 さ せ て 強引 に 成立 さ せ 、 結局 ほぼ 下 準備 無し の まま 数時間 後 に スポーツ選手 （ 主 に エリート 小学生 チーム ） と 対決 する 。 コーナー 立ち 上げ から 一 度 も 勝っ た 事 が なく 、 通算 20連敗 。 当初 から 全く 勝つ 気 が ない 訳 で は なく 、 まれ に 当人 たち も 予想外 の 接戦 に なる こと も ある 。 過去 チャレンジ し た 種目 は [[ 水泳 ]]、[[ レスリング ]]、[[ ゲートボール ]]、[[ フットサル ]]、[[ アイスホッケー ]]、[[ フェンシング ]] など 。[[ ドッジボール ]] に 挑戦 し た 際 に は 、 競技 中 三 村 が 膝 を 負傷 する アクシデント が あっ た 。 エンディング は メンバー の 誰か 一 人 （ 主 に 土田 ） が 敗戦 の 責任 を 擦り付け られ 、 「 この のろま が !」 など と 罵倒 さ れる の が 恒例 。 
[[ 2001年 ]] 初夏 、 内村 を 座長 に 常連 出演者 （[[ さ まぁ～ ず ]]、[[ TIM ]]、[[ ふかわりょう ]]、[[ 出川 哲朗 ]]、[[ 猿岩石 ]]、[[ パラシュート部隊 ( お笑いコンビ )| パラシュート部隊 ]]、[[ 原口 あきまさ ]]、[[ おさる ]]） の 芸人 たち で 旗揚げ 。 命名 は [[ ジャン・レノ ]] が 書い た 題字 に 由来 する 。 [[ ウィリアム・シェイクスピア ]] の [[ 戯曲 ]] を 題材 に し た 作品 で 2度 の 公演 を 実施 し た 。 各人 の スケジュール の 合間 を 縫っ て 稽古 を 行い 、 これら の 模様 も 同 番組内 で 様々 な お笑い 企画 を 織り 交ぜ ながら 放送 さ れ た 。 
**[[ 2001年 ]][[ 8月31日 ]]、 新宿 [[ 朝日生命ホール ]] にて 上演 。 番組 で は 同年 9月29日 に スペシャル として 放送 。 
**[[ 2003年 ]][[ 3月28日 ]]、[[ 日本青年館 ]] にて 上演 。 番組 で は 同年 4月7日 に 放送 。 また 4月21日 に は 主演 の 三村 を フィーチャー し た リハーサル や 舞台裏 の 模様 も 放送 さ れ た 。 
メンバー に [[ ダンディ坂野 ]]、[[ さがね正裕 ]]（[[ X-GUN ]]）、[[ 飯尾 和樹 ]]（[[ ずん ]]） が 加入 。 作 ・ 演出 は 2 作 と も 内村 と 飯山 直樹 ディレクター 。 
第 2回 公演 は 当初 、 [[ 2002年 ]] 夏 に 『 [[ 宮本武蔵 ( 小説 )| 宮本武蔵 ]]』（[[ 吉川 英治 ]] 原作 ） を 上演 する 予定 で あっ た が 、 権利 問題 で [[ 日本放送協会 | NHK ]]（[[ 大河ドラマ ]]『[[ 武蔵 MUSASHI ]]』） と 折り合い が つか ず 、 直前 に 中止 と なっ て しまっ た 。 『 宮本武蔵 』 に関して は 主役 争奪戦 など 様々 な 関連 企画 を 番組 中 で 展開 し 、 [[ 台詞 ]] ・ [[ 殺陣 ]] といった 稽古 も かなり 進ん で い た ため 、 突然 の 中止 を 受け て 出演者 ・ スタッフ も その後 の 対応 に 追わ れ た 。 ちなみに その後 行なわ れ た 『 お気に召すまま 〜 ん 』 の 劇中 に は 、 武蔵 と [[ 佐々木小次郎 | 小次郎 ]] が 対決 する シーン が 半ば 強引 に 挿入 さ れ て おり 、 出演者 ・ スタッフ の 無念 を 晴らす 形 と なっ て いる 。 
2002年 春 に 行なっ た 発展 企画 。 ほぼ 楽器 未経験 の メンバー で [[ オーケストラ ]] を 結成 し 、 ほんの 数時間 の 練習 の のち 人前 で 演奏 する という 無謀 な チャレンジ 企画 。 最後 は [[ 東京文化短期大学 ]]（ 当時 女子大 ） の 卒業式 で 生演奏 を 行っ た 。 
30分 時代 の 人気 企画 。 30分間 の 収録 テープ （ 通称 ベーカム ） を ノンストップ で 撮影 し 、 丸々 放送 する 。 30分 以内 に 企画 を 納める ため に 全編 大急ぎ で 進行 し なけれ ば なら ない が 、 面白く ない 部分 や 失敗 し た 部分 も すべて 放送 さ れ て しまう 。 
15分間 の コント を 事前 打ち合わせ 無し の 完全 即興 で 行い 、 その 一部始終 を ノーカット で 放送 する 。 長年 の コント 経験 を 持つ 内村 で すら 頭 が 真っ白 に なる 恐ろしい 企画 。 2002年 9月30日 に は 生放送 で アドリブ コント を 決行 し た 。 これ は 、 2002年 9月 に 予定 さ れ て い た 劇団プロデョーヌ 公演 が 直前 で 中止 に なっ た こと による 穴埋め 企画 で ある 。 
ひとり の 芸人 の 日常生活 を 隠し撮り で 追跡 し 、 プライベート で も 「 芸人 魂 」 は ある の か どう か を 確かめる （ という 設定 の [[ コント ]]） 企画 。 内P メンバー （ チェック 隊 ） は その 芸人 が とる 行動 を クイズ 形式 で 予想 する 。 
[[ 2002年 ]][[ 9月30日 ]] 放送 の スペシャル で は 、 内村光良 を ターゲット に する と 見せかけ た 、 内村 P による モニタリング 中 の 内P メンバー へ の 「 逆 チェック 」[[ ドッキリ ]] を 決行 。 また 2002年 [[ 11月4日 ]] 放送 分 は アシスタント ・ 徳永有美 を 隠し撮り し 、 ニセ 番組 収録 など 様々 な ドッキリ を 仕掛ける 「 内P 魂 チェック 隊 」 を 行っ た 。 この 回 の 代役 アシスタント は 徳永 と 同期 の [[ 野村 真季 ]] アナウンサー が 務め た 。 
内P メンバー が 助っ人 軍団 と なり 様々 な 困っ て いる 人達 を 助ける （ という 設定 ） 。 しかし 色々 な 店 を 切り盛り する つもり が 、 つまみ食い を し たり クイズ を し たり など 助っ人 の 役目 を 果たし て いる か は 疑わしい 。 主 な もの に 料理 編 ・ [[ ファミリーマート ]] 編 ・ [[ TSUTAYA ]] 編 など 。 また これから 派生 し た 「 開店 前 野郎 」 （ 開店 前 の お 店 に 潜り込ん で 遊ぶ だけ ） という 企画 も あっ た 。 内村 と 他 皆 が 出発 時 に 歌う 歌 は 一部 [[ 汽車ポッポ ]] の 替え歌 。 
「 フレッシュ な 若手芸人 と 対決 し 、 場合 によって は レギュラー を 総 入れ替え する 」 を 名目 に 、 レギュラー ・ 準レギュラー から 成る “ 内P チーム ” と 、 ゲスト の 若手芸人 ら による “ 若手 チーム ” が クイズ ・ スポーツ ・ 即興 コント など で 対決 する 。 若手 チーム が 優勝 し て も 、 必ず 内村 P の 「 レギュラー 入れ替え は 時期 を 見 て … 」 という オチ の 一言 で 、 結局 入れ替え は し ない 。 だが 品川庄司 、 ダンディ坂野 、 ドランクドラゴン 、 おぎやはぎ 、 バナナマン 、 次長課長 、 アンタッチャブル ら は 、 この 「 下剋上 」 出演 を 機 に 頻繁 に ゲスト 出演 する よう に なっ た 。 
過去 3回 放映 。 いつも の 内村 P の 独裁 ぶり に 業 を 煮やし た 三村 が 反旗 を 翻し 、 独自 の 企画 で 内村 P と 対決 。 
*[[ 2002年 ]][[ 11月11日 ]] 放送 の 「 三村 P vs 内 村 P ・ 5番 勝負 」 で は 、 ラスト の スーツ 着衣水泳 対決 で 内村 が 勝利 。 その後 三 村 の 土下座 で リベンジ 、 スーツ の 内村 vs 水着 の 三 村 で バタフライ 対決 。 三村 が 勝利 し た ものの 、 まわり は 納得 いか ない 空気 に 。 結果 は 引き分け という 形 に 落ち着い た 。 
*[[ 2003年 ]][[ 10月13日 ]] 放送 の 「 若手芸人 プロデュース バトル 」 は 「 下剋上 」 の 発展 形 。 み む P （ 三村 ） と ゴル P （ ゴルゴ ） の 対決 で 、 大勢 の 若手芸人 を 「 どちら の 先輩 に ついて行き たい か 」 という 判定基準 で 振り分け させ 、 より 支持 を 集め た 方 が 勝利 する という もの 。 最終 対決 の 「 芸人 不信 柔道 」 で は 、 三村 の 稚拙 な 振る舞い から ゴルゴ が NG 行動 を 見破り 、 ゴルゴ が 完勝 し た 。 
*[[ 2004年 ]][[ 11月29日 ]] は 有田 も 加わっ た 「 内村 P vs 三 村 P vs 有田 P 」 の 三つ巴 。 三村 P は お色気 企画 、 有田 P は プロレス技 クイズ と 、 それぞれ 自分 の 持ち味 を 生かし た 企画 を 持ち込ん だ 。 しかし 最後 は 内村 P 企画 の 水泳 メドレーリレー 対決 で 、 内村 の 独断 （ 三村 と アンカー 同士 自由形 25m の 勝負 に なり 、 負け た ところ を そのまま もう 25m 独走 。 プロデューサー 権限 で 50m 勝負 に し た 、 と 事後 に 説明 ） によって 内村 P が 勝利 し た 。 
「 世の中 の あらゆる 出来事 に 目 を 光らせ 、 そこ に 出る クイ ある なら ば どこか ら と も なく 現れ 、 笑い と 共に 打ちまくる 、 自分 の 身 の 安全 を 第一 に 考える 男 達 」 。 つまり は 若手芸人 を 相手 に その フィールド で 対戦 し て 楽しむ 趣旨 の 、 「 下剋上 」 と 「 すごろく 」 を ミックス し た 企画 。 メンバー は NO PLAN と 同じ 。<!-- 打ちまくり 隊 は 、 相手 芸人 の 衣装 に 似せ た コスチューム を 着用 する 。 2004年 12月13日 の 85分 SP から スタート 。 準レギュラー の アンタッチャブル の 他 、 [[ 波田陽区 ]]、[[ パペットマペット ]]、[[ まいける ( お笑い芸人 )| マイケル ]]、[[ アホマイルド ]] ら 若手 と 対戦 を 楽しん だ 。 出演者 の 懐かしい VTR も 登場 し た 。 --> 
*[[ くじ ]] で 挑戦 者 を 1人 選び 、 突然 起こる ハプニング に対して 選ば れ た 人 が どう ボケる の か を 他 の 出演者 が 予想 する 。 どんな 結果 に なろ う と 必ず 内村 P が 優勝 する よう に 仕組ま れ て いる 。 
* ふかわ の あるある ネタ や ゴルゴ の 人文字 ネタ など 、 他 の 芸人 の 得意 分野 に 挑戦 する 。 時には 自分 の 不得手 な 分野 で 笑い を 取り に いか なけれ ば なら ない 過酷 な 企画 で 、 この コーナー が 番組 初 出演 と なっ た 土田 は 疲労 困憊 し 、 以降 出演 に 消極的 に なっ て しまっ た 。 
* ひとつ の お題 （ シチュエーション ） に対し 何回 ボケ られる か 、 その 「 引き出し 」 の 多 さ を 見る 企画 。 大竹 ・ ゴルゴ ・ 三村 が 主 な チャレンジャー 。 どんな 結果 に なろう と 最終的 に 同点 決勝 の 一 発 芸 対決 に 持ち込ま れる 。 
* 番組 後期 の 本格 的 な [[ ドッキリ ]] 企画 。 各 出演 者 に 事前 に 仕掛け られ て い た ドッキリ で どんな 行動 を とる か を 予想 する コーナー 。 大抵 の 芸人 たち は 、 収録 当日 に VTR を 観 て 初めて ドッキリ が あっ た こと に 気付かさ れ 赤っ 恥 を かく 。 三村 が 非常 に 騙さ れ やすく 、 毎回 ターゲット に さ れ 所有 車 の 車内 に [[ CCDイメージセンサ | 隠し カメラ ]] を 仕掛け られる の が 恒例 。 
その他 、 わざとらし 王 ・ 女性 視聴率 王 など 。 
特製 の すごろく ボード です ごろく を 行い 、 出 た 目 の 芸能人 宅 を アポ なし （ 若干 予定調和 が 含ま れる ） で 家庭 訪問 する 。 特に 若手芸人 宅 で は 大声 を 出し たり 、 家財道具 に いたずら を し たり 、 大切 に し て いる もの を 壊し たり 等々 、 傍若無人 に ふるまい まくる 鬼 の よう な 企画 。 有田哲平 宅 における バーベキュー 、 [[ 原口 あきまさ ]] 宅 における 野球 など が 主 な ハイライト 。 有吉弘行 が 裸 で 大 暴れ する 「 猫男爵 」 も ここ から 生まれ た 。 稀 に [[ 丹波 哲郎 ]] や [[ 野村 克也 ]] など の 大物 有名人 宅 を 訪問 する こと も ある 。 
芸人 たち が 過去 に 住ん で い た アパート や マンション を 訪ね 、 デビュー当時 の 思い出 に 浸る 企画 。 スペシャル 版 で は 芸人 たち の 故郷 に まで 赴き 、 出身 校 など 思い出 の 地 を 訪ね たり 、 実家 で 家庭 の 味 を 堪能 する など の 企画 に 発展 する 。 
テレビ朝日 の 音楽番組 『[[ ミュージックステーション ]]』 に 出演 する こと を 目標 に スタート 。 内村 を リーダー に 、 さまぁ〜ず 、 TIM 、 ふかわりょう の 合計 6人 で 結成 。 特別番組 を 経 て 2003年 12月 に アルバム 『 NO PLAN 』 で メジャーデビュー 。 翌 2004年 1月 に あっさり Mステ 初 出演 を 果たす 。 3月 に は 2度目 の Mステ 出演 、 5月 に 「 内P 祭り 」 と 称し 初 ライブ も 行わ れ た 。 
同年 6月 、 ライブ DVD の 発売 準備 中 に リーダー 内 村 の 音痴 が 発覚 。 ペナルティ として NO PLAN 脱退 を 余儀なく さ れ た 。 その後 新メンバー オーディション （ という 名 の 出来レース ） を 経 て 、 10月 に 内村 が メンバー 復帰 。 
2005年 6月 に シングル 『 Oh!サマー 』 、 [[ 8月3日 ]] に は ミニアルバム 『 SUMMER PLAN 』 を 発売 し 、 8月12日 に 3度目 の Mステ 出演 。 
2006年 1月25日 に アルバム 『 LAST PLAN 』 を 発売 し 、 同月 27日 に は 4度目 の Mステ 出演 。 この アルバム を もっ て 一応 の 「 引退 」 （ Mステ における 内村 の 発言 より 。 しかし 『 LAST PLAN 』 内 の 音源 に まだ 最後 で は ない こと を 匂わせる 内村 の 発言 も ある ） 。 同 アルバム 収録 の 『 君 の 中 の 少年 』 は 、 2006年 1月 公開 の 映画 『[[ ピーナッツ ( 映画 )| ピーナッツ ]]』 の 主題歌 。 
: 毎回 招か れ た 様々 な 女性 ゲスト の 生い立ち など から クイズ を 出し 、 それ に対して 内P メンバー が 面白 解答 を する という [[ 大喜 利 ]] コーナー 。 正解 判定 は 内村 が 面白い と 思う か で あり 、 合っ て いる か は 関係 ない 。 なお 、 最初 の 問題 は 写真 の 女性 ゲスト が 誰 な の か を 当てる 問題 な の だ が 、 まずは 問題 に 入る 前 に 「 本当 の 正解 」 を 明かし て から 、 内村 が 白々しく 「 この 人 は いったい 誰 でしょ う ？ 」 と 出題 し て 始まる 。 この コーナー が 終わっ た 後 、 ゲスト に 呼ば れ た 女性タレント が 番組 の [[ アシスタント ]] として 出演 を 続ける こと も あっ た 。 三村 は 度々 下 ネタ を 出し 女性 ゲスト の 顰蹙を買う 。 
: 危機 的 状況 を どう やっ て 面白おかしく 回避 する か を 競う 。 稀 に 回避 し なく て も いい 場合 が ある 。 三村 と 大竹 は エロ 芸 を 連発 し 、 危機 を 回避 し ない 場合 も 多い 。 
: 3人 の 「 笑わ ない ポリシー を 持つ 芸人 」 を 相手 に 、 一 発 芸 で 1人 ずつ 笑わせ て いく 。 レッド や 三村 （ そして 「 九州男児 」 を 演じる 内村 ） が 得意 と する 企画 。 バナナマン 、 有吉 、 パラシュート部隊 斎藤 など が 「 笑わ ない ポリシー を 持つ 芸人 」 として 度々 出演 。 有吉 は 「 笑わ ない 王 」 の 異名 を とっ た が 、 実際 は 笑い上戸 で ある （ なぜ か ふかわ に 強い ） 。 この 企画 の 最中 に 三村 が 膝 を 負傷 。 
: 既存 の 映画 や ドラマ 、 もしくは 漫画 など に 本来 と は 全く 異なる セリフ を つける 。 漫画 の 場合 は 挑戦者 が 絵 を 書き 足し たり する こと も しばしば ある 。 司会 で ある 内村 が 得意 と する コーナー で あり 、 毎回 と 言っ て いい ほど 回答 に 参加 し て いる 。 
: 演 台 に 3つ の カード が 裏 向き に 置い て あり 、 それ を 1枚 ずつ めくっ て カード に 書か れ て いる テーマ で 即興 で 論説 を する 。 
:[[ 大喜 利 ]] を 集団面接 試験 の 形式 で 行う 。 席順 が 答える 順番 に 影響 する ので 入室 から 着席 まで は 椅子取りゲーム の 様相 を 見せる が 、 実際 の 回答 順 は 全て 面接 官 で ある 内村 の 裁量 で 変わる 。 
:[[ NO PLAN ]] の 歌 の テーマ に も なっ て いる 企画 で 、 「 裸祭り 」 と も 称さ れる 番組 の 象徴的 コーナー 。 どれ だけ 独走 し て も ゴール は 妨害 さ れ 必ず 団子 状態 に なる の が お約束 。 この 妨害行為 から 「 玉職人 」 が 生まれ た 。 勝者 に は 10 , 000 ポイント と 女性 アイドル と の 混浴 権 （ ウソ ） が 与え られる 。 2004年 以降 は 新春 スペシャル の 恒例 企画 と なっ て いる 。 
: バトルロワイヤル な だけ に 多人数 同時 対決 。 若手芸人 も 多数 参加 する 。 額 に NGワード あるいは NG 行動 が 書か れ た 札 を 付け 、 それ を 言っ たり やっ たり し て しまっ たら その 時点 で 失格 。 最後 まで 失格 せ ず に 残っ た 者 が 勝者 と なる 。 振り に のっ たり 前 に 出る と NG に 引っ掛け られ たり 引っかかる 危険性 が 高い が 、 引い た まま だ と TV に 映れ ない ジレンマ も あり 、 互いに NG を やら せよ う と それ を 疑う 陰謀 と 相互 不信 の 嵐 が 巻き 起こる 。 NGワード 等 に は 持ちネタ や 他人 を 落とそ う と する 行為 も ある ため 、 自爆 も 多い 。 ちなみに 第 1回 の 優勝者 は [[ 川本 成 ]]（[[ あさりど ]]）。 
: 上記 バトルロワイヤル の 1 対 1 柔道 版 。[[ 柔道 ]] の 試合 形式 で 行わ れる が 、 技 が 決まっ て も 勝敗 に は 関係 し ない 。 「 袖 を 掴む 」 「 背負い投げ で 投げ られる 」 「 寝技 に 持ち込ま れる 」 など も NG 行動 に 含ま れる ため 、 積極的 に 仕掛ける か どう か の 駆け引き が 難しい 競技 で ある 。 NG 行動 で は ない が 中 に は 「 マジ 柔道 」 という 本気 の 柔道 を し なけれ ば なら ない の も ある 。 
: ベルトコンベアー で 次々 と 運ば れ て くる アイテム を 使っ て 連続 で 一 発 芸 を 披露 する 。 レッド吉田 が 得意 と する コーナー 。 「 三村 P vs 内 村 P ・ 5番 勝負 」 で は 、 挑戦 し た 内村 が 「 ベルトコンベアー で 勝ち たい ん だ よ !」 と 絶叫 し て い た こと から 、 内村 にとって も かなり お気に入り の コーナー だっ た よう だ 。 
:[[ 出川 哲朗 | ある 天然 系 サンプル 芸人 ]] の 行動 を モニタリング し 、 口 に 含ん だ 飲み物 （ 1回目 は 牛乳 、 2回目 以降 は ウーロン茶 ） を 噴き出し て しまっ たら 負け 。 単独 の 企画 、 企画 内 の コーナー の 1つ として 何度 も 行わ れ て おり 、 独特 の 世界 に 毎回 翻弄 さ れ て いる 。 
: 2001年 5月5日 放送 分 より 開始 。 レッド吉田 が 一発ギャグ を 3つ 連続 で 披露 する 。 大爆笑 を 取れ たら コーナー 終了 という ルール だっ た が 、 レッド 本人 の 希望 により 継続 。 3回 で 納得 いか なかっ た 場合 に は おまけ で もう 1回 許さ れる 。 苦闘 する レッド を 厳しい 表情 で 見守る 相方 ・ ゴルゴ松本 も 見所 。 
: 番組 の 終了 時 に 不定期 に 行わ れる 「 今日 の レッド 」 の 発展 形 の コーナー で 、 くじ で 当たっ た 人 が 3回 連続 一発ギャグ （ おまけ の 1回 も あり ） を 披露 する 。 出演 する 芸人 の 間 から は 「 やり たく ない 」 「 罰ゲーム 」 と 口々 に こぼす 試練 の 場 と なっ て いる 。 これ に 挑ん だ 芸人 の 多く は 異常 な 緊張 状態 に 陥り 、 自分 を 見失っ た 結果 ほぼ 駄々 滑り する 。 その 一方 で 、 時には 出演者 全員 が 爆笑 する 秀作 や 、 自己 の 芸人 観 が 変わる よう な ギャグ を 生み出す こと も ある 。 内村 に ギャグ が 面白く ない と 判断 さ れ た 時 に 、 罰 として なぜ か ふかわ の 体 に [[ 低周波 ]] が 流さ れる 時期 （ その間 の タイトル は 「 今日 の 低周波 」 ） も あっ た 。 レギュラー 最終回 に は ついに 「 今日 の 内村 」 を 行っ た 。 
: 各人 に 与え られ た お題 を 全員 参加 の 会話 の 中 で クリア すれ ば 勝ち抜け と なり 、 最後 まで 残っ た 人 が 負け 。 お題 は 本人 だけ しか 見る こと が でき ない 。 「 DEATH WORD 」 で は お題 と なる 言葉 を 他人 に 言わ せる こと が できれ ば 勝ち抜け 。 「 DEATH ACT 」 で は 、 『 あくび を する 』 など の お題 行動 を 他人 に 指摘 さ れ ず に 5回 行え ば 勝ち抜け と なる 。 また 他人 の お題 行動 を 当て て も 勝ち抜け と なる が 、 不正解 の 場合 は 自分 の お題 行動 の ノルマ が 5回 追加 さ れる 。 人数 は 少ない が ノルマ が 多い 際 など は お題 が リセット さ れる 。 回数 を 重ねる ごと に 細か な な ルール の 変更 が あっ た 。 最下位 の 人 に は 罰ゲーム として 今日 の なにがし や 、 自宅 で おもしろ ビデオ 作成 が 執行 さ れる 。 [[ 和田アキ子 ]]、[[ 高田万由子 ]] など 内P " らし から ぬ " ゲスト が 出演 し た 。 タイトル ロゴ は マンガ 『[[ DEATH NOTE ]]』 を もじっ た もの 。 
この シリーズ は 2005年 6月6日 （ テレビ朝日 で の 放送日 ） の 放送 より 、 「 DEATH WORD 」 として スタート 。 しかし 、 「 DEATH WORD 」 として の 放送 は 1回 きり で 、 同年 6月13日 以降 は この 企画 の 第2弾 と なる 「 DEATH ACT 」 が スタート 。 これ が のち に レギュラー 後期 の 企画 として 定着 し て いっ た 。 
各回 の 放送 内容 は 以下 の 通り 。 
** この 回 の ルール は 、 それぞれ 与え られ た お題 の 言葉 を 他人 に 言わ せる と クリア と なる ルール で 、 なおかつ レッドカード が お題 カード 以外 に 入っ て い た 場合 、 レッドカード に 書か れ た アルファベット の 者 に しか 言わ せる こと が でき ない という 、 ほか の メンバー より も 難題 な ルール を 課せ られ た 。 
:* メンバー は 、 さ まぁ～ ず と ふかわ の 他 、 アンタッチャブル と 品川庄司 が 参加 。 
: ちなみに 、 この 回 の 敗者 は 品川庄司 ・ 庄司 で 、 今日 の なにがし を 敗者 の 罰ゲーム として 収録 スタジオ で メンバー が 見守る 中 行っ た 。 
** この 回 より 、 改題 の 上 、 ルール も 変更 さ れ た 。 前述 と は 異なり 、 この 企画 の ルール は 、 与え られ た お題 を 周り の 者 に バレ ぬ 様 、 トーク を し ながら 5回 行う こと が できる と 勝ち抜け と なる ルール と なっ た 。 ただし 、 与え られ た お題 を 行う 以外 に 、 周り の 者 の 行動 を 読み 当てる こと が でき た 場合 も 勝ち抜け と なる 。 なお 、 その 際 「 DEATH ACT ！ 」 と コール を し て お題 を 当てる 。 だが 、 他人 の お題 行動 を 外し た 場合 、 反動 として 自分 の 勝ち 抜け お題 回数 が ＋ 5回 （ 5回 で あれ ば 10回 、 15回 … ） と なる 。 
:* この 日 の メンバー は 、 さ まぁ～ ず ・ ふかわりょう ・ 有田哲平 ・ よゐこ 。 
: 正式 な 企画 や コーナー 名 で は ない が 、 出演者 ・ スタッフ から 通称 「 夢 の 回 」 と 呼ば れる 企画 が 存在 する 。 これ は 担当 ディレクター による 企画 意図 の 説明 不足 や 練り こみ 不足 ､ 出演者 も 気分 が 乗ら ず 「 フワフワ し た 空気 」 に なる 、 いわゆる 企画倒れ や 失敗 作 の 事 で ある が 、 出演者 が 後 から 振り返っ た 時 に 「 結局 あれ は 何 だっ た ん だろ う ?」 と の 共通 し た 感想 を 持つ こと により 通常 回 より 印象 に 残る こと に なり 、 「 あれ は 夢 として 出来れ ば 無かっ た こと に し たい 」 こと から 「 夢 の 回 」 と 呼ば れる こと に なっ た 。 代表 的 な 例 として は 、 台風 直下 に [[ 千葉県 ]][[ 館山市 ]] の 植物園 で ロケ を 敢行 し 衣装 や 小道具 に 凝り に 凝っ た ものの 企画 意図 が 不明瞭 だっ た 「 内P 探検 隊 を プロデュース 」 （ 2003年 6月23日 放送 ） や 、 内村 P 自身 を し て 「 あれ は つまんなかっ た ねぇ 」 と 言わ しめ た 「 平成 の プレイボーイ を プロデュース 」 （ 2004年 5月31日 放送 ） など が ある 。 これら の 多く を 担当 し た ディレクター の 長尾真 、 小林剛 の 両名 は 出演者 から それぞれ 「 夢 D 」 「 夢 ジュニア 」 の 称号 で 呼ば れ て いる 。 この 表現 は 「 [[ 内村 さ まぁ～ ず ]]」 でも 使わ れ て いる 。 
番組 の エンディング で 出演者 全員 が 「 内村プロデュース !!」 の 掛け声 を 発する こと が 恒例 と なっ て いる が 、 内村 の 思いつき で 突発 的 に 始まっ た もの で 、 当初 から 「 番組 の 恒例 」 と 言っ て い た 。 毎回 やる わけ で は なく 内村 の 気分 次第 で あっ た 為 半年 に 一 回 行う 程度 で あっ た 。 
番組 の 恒例行事 の ひとつ に 、 有名人 による 題字 の [[ 揮毫 ]] が ある 。 これ は 、 内P の 前 番組 『[[ リングの魂 ]]』 の 題字 を [[ 空手家 ]] の [[ 大山倍達 ]] が 書し た こと に 由来 し 、 6年間 続い た 『 リン 魂 』 を 超える 長寿番組 に し たい という 気持ち が 込め られ て いる 。 歴代 の 題字 は 下記 の 通り 。 意図的 に 「 ュ 」 を 削除 し た 4代目 を 除け ば 番組名 が 正しく 表記 でき て いる の は 初代 のみ で ある 。 また 、 それぞれ の タイトルバック は 映画 好き の 内村 に ちなみ 、 有名 [[ 映画会社 の 一覧 | 映画配給会社 ]] の パロディ に なっ て いる 。 
*** 第 1回目 の 放送 で 、 当時 の テレビ朝日 [[ 東陽町駅 | 東陽町 ]] 放送 センター （ 2004年 9月 に 閉鎖 ） の 玄関 に 最初 に 入っ て き た 有名人 に 題字 を 依頼 する 企画 を 実施 。 当日 は 「 [[ ミュージックステーション ]]」 の 収録 日 で 大物 歌手 ・ タレント を 狙える 状況 で あり 、 実際 に 一旦 は [[ タモリ ]] が 通り かかっ た ものの 、 タモリ は 目的地 は 通ら ず 。 その 直後 に [[ お笑い芸人 ]] の 春一番 が 最初 に やって来 て しまい 、 内村 にとって 非常 に 残念 な 結果 と なっ た 。 泣く泣く 春に 依頼 し た ものの 、 タイトル より 署名 の 方 が 大きく 書か れ て しまっ て いる 。 バック は [[ ユニヴァーサル 映画 ]] の パロディ 。 
<!--*** 一部 の 系列 局 の 編成 局 など が 発行 し て いる タイムテーブル （ 現在 は 季刊 （ 3 ヶ月 に 1度 に 発行 ） し て いる 所 が 多い ） で は 最初 は 春一番 が 題字 を 書い た もの を 使っ て い た 局 が あっ た が 、 3代目 以後 は 初回 の タイトル ロゴ に 変わっ た 。 --> 
*** 春一番 の 題字 を 手本 に 揮毫 。 これ が 後に 発足 する 「 劇団プロデョーヌ 」 の 名称 に も つながっ た 。 バック は [[ 20世紀フォックス ]] の パロディ 。 
*** ジャン・レノ の 題字 が 手本 。 あたかも [[ 伝言ゲーム ]] の よう に 、 だんだん と 原型 が 崩れ て いっ た 。 バック は 2代目 に 引き続き 20世紀フォックス の パロディ 。 
11時 台 進出 後 しばらく の 間 、 # 3 より 画面 右下 に 表示 さ れる よう に なっ た 、 ウォーターマーク の タイトル ロゴ が 使用 さ れる < ref > 月曜 23時 台 （ 制作 局 の テレビ朝日 （ 同時 放送 系列 局 も 含む ） 視聴 可能 エリア のみ ） に 放送時間 が 移動 し た こと も あっ て か 、 視聴者層 が 広がり 、 正式 タイトル を 認識 さ せる ため に タイトル ロゴ に し た と 思わ れる </ ref >（# 114 :[[ 2002年 ]][[ 10月7日 ]] - # 124 :[[ 2003年 ]][[ 1月6日 ]]）。 
*** 開運 アドバイザー ・ [[ 安斎 勝洋 ]] の [[ 姓名判断 ]] により 、 24 画 が 縁起 が 良い という こと で 「 ュ 」 が なくなっ た 。 初代 題字 の 企画 を 踏襲 し 、 テレビ朝日 ・ [[ アークヒルズ | アーク 放送 センター ]] に 5番 目 （ ラッキーナンバー ） に やってき た 有名人 に 依頼 し た 。 バック は [[ パラマウント映画 ]] の パロディ 。 
***「[[ キル・ビル Vol.1 ]]」 の プロモーション を 兼ね た 「 キル・ビル2 」 の 出演者 オーディション 企画 で 特別出演 。 バック は [[ コロムビア 映画 ]] の パロディ 。 
*** ハリウッド 版 『[[ Shall We Dance ]]』 の プロモーション で 来日 中 に 依頼 。 サングラス を かけ て い た 内村 が 部屋 に 入る なり 、 リチャード に サングラス を 外せ と 怒ら れる 場面 も 。 この 日 は ふかわりょう しか 時間 が 空い て い なかっ た 為 に ふかわ を 通訳 として 連れ て 行く が 、 緊張 の 為 終始 内村 の 隣 で 固まっ て ほとんど 喋れ ず 。 ふかわ は 一応 通訳 を 試みよ う と し た ものの 、 あえなく リチャード に 「 クビ 」 に さ れ た 。 バック は [[ メトロ・ゴールドウィン・メイヤー ]] ( Metro Goldwyn Mayer Inc .) の パロディ 。 
ちなみに 、 [[ 2005年 ]][[ 10月23日 ]] に 放映 さ れ た 『 内村 プロジェクト 』 の タイトル ロゴ は [[ 東映 ]] の パロディ 。 
**[[ テレビ高知 ]]（ 不定期 放送 。 主 に 深夜 帯 テレビ朝日 枠 〈 1 : 00 前後 〉 、 もしくは 土日 の 昼 。 平均 2 ～ 3 ヶ月 遅れ 。 土曜 深夜 ～ ネオ ネオ 枠 時代 に は 日曜 23:00 - 23 : 30 の 放送 だっ た 。 ） 
※ 2007年 3月19日 に は 1回 限り だっ た が 、 [[ ビーエス朝日 | BS朝日 ]] でも 再放送 扱い で 放送 さ れ た 。 
以下 は すべて [[ NO PLAN ]] の 作品 。 
**「○（ マル ） あげよ う 」 は 映画 『[[ クレヨンしんちゃん 嵐 を 呼ぶ ! 夕陽 の カスカベボーイズ ]]』 の 主題歌 。 同 作品 に は NO PLAN が それぞれ 本人 役 として 声の出演 を し て いる 。 オリコン 初 登場 10位 。 
**[[ 前田亘輝 ]]（[[ TUBE ]]） 提供 曲 で 、 後発 の ミニアルバム から の シングルカット 。 オリコン 初 登場 19位 。 
** 当初 は シングル 『 Oh!サマー 』 と 同時 発売 の 予定 だっ た 。 「 露天風呂 だるまさんがころんだ 」 における 三村 の 活躍 を 称え た 楽曲 「 玉職人 」 も 収録 。 「 NO PLAN の 人生という名の列車 」 は [[ 馬場 俊英 ]] の 「 [[ 人生という名の列車 ]]」 の カヴァー で 、 レギュラー 放送 最終回 の エンディング に 使用 さ れ た 。 
**[[ 馬場 俊英 ]]、[[ 真島 昌利 ]]（ 現 [[ ザ・クロマニヨンズ ]]） の 書き下ろし 曲 を 含む 。 初回限定 版 は 秘蔵映像 DVD の 特典 付き 。 
** スタッフ 陣 の インタビュー 、 出演者 ･ 企画 など の キーワード一覧 、 放送 データ を 掲載 。 
* 2004年 8月1日 、 原宿 ・ 竹下通り に 番組 オリジナルグッズ ショップ 「 内P ショップ 」 が オープン 。 開店 当日 の 朝 7時 に は 300人 の 列 が 出来 、 11時 の 開店 前 に 当日 分 の 整理券 が 配付 終了 し 大 盛況 と なっ た 。 
** 毎月 『 月例 企画 数量限定 商品 』 を 販売 。 
*** 8月 ： 『 名 解答 Tシャツ 』 全 20種 類 （ 各 150枚 ） 、 3 , 000 枚 限定 。 
*** 9月 ： 『 内P メンバープライベートブロマイド 』 全 70種 （ 各 10枚 ） 、 700枚 限定 。 1日 100枚 を 1週間 の 限定販売 。 
*** 10月 ： 『 シルバー アクセサリー 』 全 6種 （ 各 300 個 ） 、 1 , 800 個 限定 。 
*** 11月 ： 『 名 解答 トレーナー 』 全 10種 （ 各 120枚 ） 、 1 , 200枚 限定 。 
*** 12月 ： 『 内P オリジナル BE ＠ RBRICK 』 全 6種 （ 各 1500 個 ） 、 9 , 000 個 限定 。 
* 契約満了 に 伴い 、 2005年 2月28日 をもって 閉店 。 閉店 日 の 2月28日 に は [[ ふかわりょう ]] が 一日店長 を 務め た 。 
* レギュラー 放送 が 終了 し た 後 も 、 ふかわ 等 の 回答 を 模 し た グッズ の 在庫 が まだ 大量 に 眠っ て い た ため 、 2005年 10月8日 に テレビ朝日 社屋 内 にて ふかわ 自身 が 手 売り イベント を 行っ た 。 
* ふかわ 手 売り イベント後 も 在庫 が 残っ て いる 商品 に関して は 、 テレビ朝日 公式 の 「 Tv asahi shopping 」 で 引き続き 販売 さ れる 。 
*''' 芸人 不信 バトルロワイヤル ''' ゲームセット が [[ 2000年 ]] ごろ に 発売 さ れ て い た 。 
* 2003年 11月11日 から 12月1日 まで の 期間限定 で 、 [[ ファミリーマート ]] から 「 内村プロデュース 弁当 ウッチャーハン 弁当 」 （ 530円 / 税別 ） 、 「 三村 プロデュース 弁当 チキンライス 弁当 オムライス で も ある の か よ !!」（ 530円 / 税別 ） が 発売 さ れ た 。 
** どちら か の 弁当 ラベル を ハガキ に 貼っ て 応募 する と 抽選 で 100 名 に 「 番組 特製 歯磨き セット 」 が 当たる キャンペーン が 番組 で 行わ れ て い た が 、 番組 で の 募集告知 は 1度 きり 、 弁当 の パッケージ や ファミリーマート 店内 で も 告知 さ れ なかっ た ため あまり 知ら れ て い ない 。 
* 2004年 5月7日 に [[ 中野サンプラザ ]] で 開催 さ れ た 「 NO PLAN 初 ライブ ＆ 内P 祭り 」 に は 、 2 , 200 名 の 定員 に 25 , 000 通 の 応募 が あっ た 。 当日 の 模様 と 舞台裏 、 練習 風景 など を 収録 し た DVD が 2004年 7月7日 に 発売 さ れ た 。 
* 2009年 3月22日 に [[ 昭和女子大学人見記念講堂 ]] にて 「 内村プロデュース 最初で最後 の 大 謝恩会 」 が 開催 さ れ た 。 
*[[ 内村さまぁ〜ず ]] （ 映像配信 サイト ・ [ http:// uchisama .com / 内さま .com ] で 配信 、 [[ 東京メトロポリタンテレビジョン | TOKYO MX ]] 等 で 放送 。 K-m ax 制作 、 内村 と さまぁ〜ず が 出演 ） 
*[[ 内村TBS ]]（ 2011年 10月14日 に 放送 さ れ た 特番 。 ） </MECAB>
  <ID>158885</ID><LATESTID>59158112</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.59578373958356678</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160330134433</LINKSUPDATED><LEN>94660</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
