<ITEM>
  <TITEL>イセエビ</TITLE>
  <META>{{生物分類表n|名称 = イセエビn|色 = 動物界n|画像 = [[ファイル:PanulirusJaponicus.jpg|250px]]n|画像キャプション = イセエビn|界 = [[動物界]]{{Sname||Animalia}}{{Sname||Arthropoda}}{{Sname||Malacostraca}}{{Sname||Decapoda}}{{Sname||Palinuridae}}{{Snamei||Panulirus}}{{Snamei||Panulirus japonicus|P. japonicus}}{{Snamei||Panulirus japonicus}}{{AUY|Von Siebold|1824}}{{Snamei||Panulirus japonicus}}{{lang-en|{{Sname||Japanese spiny lobster}}{{cite news |title=青いイセエビ！人気者、鳥羽水族館で公開 |newspaper=読売新聞 |date=2009-10-28|url=http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20091028-OYT1T00602.htm}}{{Snamei||Panulirus}}{{Snamei||Palinurus}}{{Snamei|japonicus}}{{main|イセエビ科}}{{脚注ヘルプ}}{{Reflist}}{{commonscat|Panulirus japonicus}}{{デフォルトソート:いせえひ}}</META>
  <DESCRIPTION>	{{生物分類表\n|名称 = イセエビ\n|色 = 動物界\n|画像 = [[ファイル:PanulirusJaponicus.jpg|250px]]\n|画像キャプション = イセエビ\n|界 = [[動物界]] \n|門 = [[節足動物門]] \n|綱 = [[軟甲綱]] \n|目 = [[十脚目]] \n|科 = [[イセエビ科]] \n|属 = [[イセエビ属]] \n|種 = '''イセエビ''' \n|学名 =  <br>()\n|英名 = [[:en:Japanese spiny lobster|Japanese spiny lobster]]\n|和名 = '''イセエビ'''（伊勢海老、伊勢蝦）\n}}\n'''イセエビ'''（伊勢海老、伊勢蝦、[[学名]]：、}}）は[[イセエビ科]]に属する[[エビ]]の1種。広義にはイセエビ科の数種を指す。[[熱帯]]域の浅い海に生息する大型のエビで、日本では高級[[食材]]として扱われる。新年の季語。<ref>『俳句歳時記 第4版』角川学芸出版、2008年、ISBN 978-4-04-621167-5</ref>\n\n== 特徴 ==\n体長は通常20 - 30cmほどで、まれに40cmに達するものもいる。重さは大きなもので1kg近くになる。体型は太い円筒形で、全身が暗赤色で棘だらけの頑丈な殻におおわれ、[[触角]]や歩脚もがっしりしている（まれに青色の個体も存在する<ref></ref>）。エビ類の2対の触角はしなやかに曲がるものが多いが、イセエビ類の第二触角は太く、頑丈な殻におおわれる。第二触角の根もとには発音器があり、つかまれると関節をギイギイと鳴らし[[威嚇]]音を出す。腹部の背側には短い毛の生えた横溝がある。オスメスを比較すると、オスは触角と歩脚が長い。メスは腹肢が大きく、第5脚（一番後ろの歩脚）が小さな[[はさみ (動物)|鋏脚]]に変化している。\n\n学名の属名 "" は[[ヨーロッパ]]産のイセエビ科  属の[[アナグラム]]で、種小名 "" は「[[日本]]の」の意である。[[英語]]では "Spiny lobster" （[[棘]]だらけの[[ロブスター]]）と呼ばれる。ただし狭義のロブスターは[[ザリガニ下目]]・アカザエビ科（ネフロプス科）・ロブスター属に分類される甲殻類を指す言葉であり、下目レベルでイセエビとは異なる。広義にはロブスターは大型の歩行型エビ全般を指す総称であり、イセエビをロブスターの一種とみなすのは、その意味では間違いではない。\n\n== 生態 ==\n[[房総半島]]以南から[[台湾]]までの西[[太平洋]]沿岸と[[九州]]、[[朝鮮半島]]南部の沿岸域に分布する。かつては[[インド洋]]、西[[太平洋]]に広く分布するとされたが、研究が進んだ結果他地域のものは別種であることが判明した。\n\n外洋に面した浅い海の岩礁や[[サンゴ礁]]に生息する。昼間は岩棚や岩穴の中にひそみ、夜になると獲物を探す。食性は肉食性で、[[貝類]]や[[ウニ]]などいろいろな小動物を主に捕食するが、[[海藻]]を食べることもある。貝などは頑丈な臼状の大顎で殻を粉砕し中身を食べる。一方、[[天敵]]は人間の他にも沿岸性の[[サメ]]、[[イシダイ]]、[[タコ]]などがいる。敵に遭うと尾を使ってすばやく後方へ飛び退く動作を行う。\n\n[[ウツボ]]と共に生活していることもあり、これはイセエビは天敵のタコから守ってもらえ、ウツボの方も大好物のタコがイセエビに吊られて自分から寄ってきてくれるという双利[[共生]]となっている<ref>『[[ダーウィンが来た! 〜生きもの新伝説〜]]』より[http://cgi2.nhk.or.jp/darwin/broadcasting/detail.cgi?sp=p215]</ref>。\n\n繁殖期には他のイセエビの後をついて動くため列を作るという変わった生態がある。\n\n== 生活史 ==\n繁殖期は5 - 8月で、メスはオスと交尾した後に産卵し、小さな卵をブドウの房状にして腹脚に抱え、孵化するまでの1 - 2ヶ月間保護する。\n\n孵化した[[幼生]]は[[フィロソーマ幼生]] (Phyllosoma)、または[[葉状幼生]]と呼ばれる形態で、広葉樹の[[葉]]のような透明な体に長い遊泳脚がついており、親とは似つかない体型をしている。フィロソーマ幼生は海流に乗って外洋まで運ばれ、[[プランクトン]]として浮遊生活を送る。その期間はイセエビ類でも種によって異なるが、イセエビの場合は約300日に及ぶ。形態や生態が親とはあまりにもかけ離れているうえ、期間も長いことから、[[19世紀]]に発見された当初は誰もイセエビ類の幼生とは思わず、エビ目の中に「フィロソーマ」という分類群が作られたという逸話がある。\n\n[[孵化]]時には体長1.5mmほどだが成長につれて30回ほどの脱皮を繰り返す。体長30mmほどに成長したフィロソーマ幼生は、[[プエルルス幼生]] (Puerulus) という形態に[[変態]]する。プエルルス幼生は[[ガラスエビ]]と俗称されるようにフィロソーマ幼生とは一転して親エビに似た外見となるが、体はまだ透明で、しかも大顎や[[消化管]]が一時的に[[退化]]し、餌をとらないという特徴がある。プエルルス幼生はフィロソーマ幼生の時に蓄えた[[脂肪]]をエネルギーにし、脚で水をかいて泳ぎながら沿岸部の岩礁を目指す。なお、プエルルス幼生がどのようにして沿岸部の位置を知るのかはまだわかっていない。\n\n岩礁にたどりついたプエルルス幼生は約1週間で脱皮し、親エビと同じ体型の稚エビとなって歩行生活をはじめる。1年で体長10cm、2年で15cm、3年で18cm程度になると言われており、体長12cm前後で成熟期をむかえる。\n\n== 近縁種 ==\n\n[[イセエビ科]] Palinuridae は8属49種があり、食用や観賞用などに利用される。「イセエビ」は厳密にはその中の1種だけを指すが、日本の水産業者等の間ではイセエビ科に属するいくつかのエビの総称となっており、輸入種も含めて市場においてもその総称で流通している場合が多い。\n\n== 人間との関係 ==\n=== 文化 ===\nイセエビ類は古くから日本各地で食用とされており、'''鎌倉蝦'''、'''具足海老'''（ぐそくえび。海老の甲羅を鎧兜に見立てた呼び方）などとも呼ばれていた。また、[[日本語]]の「エビ」は、長い触角をしたイセエビを「柄鬚」と表記したのが始まりという説がある。\n\n[[733年]]の『[[出雲国風土記]]』には嶋根群や秋鹿群の雑物の中に「縞蝦」の記述が見られる。「蝦」の種類は確認できないものの[[911年]]の『[[侍中群要]]』では[[摂津国|摂津]]と[[近江国|近江]]の二カ国から貢上されており、宮中へも納められていた。[[1150年]]頃の『類聚楽雑要抄』などから当時は[[干物]]として用いられていたと考えられている。\n\n伊勢海老の名称がはじめて記された文献は[[1566年]]の『[[言継卿記]]』であると考えられている。[[江戸時代]]には、[[井原西鶴]]が[[1688年]]の『[[日本永代蔵]]』四「伊勢ゑびの高値」や[[1692年]]の『[[世間胸算用]]』で、江戸や大阪で諸大名などが初春のご祝儀とするため伊勢海老が極めて高値で商われていた話を書いている。[[1697年]]の『[[本朝食鑑]]』には「伊勢蝦鎌倉蝦は海蝦の大なるもの也」と記されており、海老が正月飾りに欠かせないものであるとも紹介している。[[1709年]]の[[貝原益軒]]が著した『[[大和本草]]』にもイセエビの名が登場する。\n\nイセエビという名の語源としては、[[伊勢国|伊勢]]がイセエビの主産地のひとつとされていたことに加え、磯に多くいることから「イソエビ」からイセエビになったという説がある。また、[[兜]]の前頭部に位置する前立（まえだて）にイセエビを模したものがあるように、イセエビが太く長い触角を振り立てる様や姿形が鎧をまとった勇猛果敢な武士を連想させ、「威勢がいい」を意味する縁起物として武家に好まれており、語呂合わせから定着していったとも考えられている。\n\nイセエビを正月飾りとして用いる風習は現在も残っており、地方によっては正月の[[鏡餅]]の上に載せるなど、祝い事の飾りつけのほか、[[神饌]]としても用いられている。\n\n=== イセエビ漁 === \n生息域沿岸では、イセエビはどこでも重要な水産資源とされている。日本国内での県別漁獲高は[[千葉県]]が最も多く[[三重県]]が次ぐ。また、[[三重県]]の県の魚に指定されている（[[1990年]][[11月2日]]指定）。\n\n漁期は10月から4月にかけてで、5月から8月の産卵期は資源保護を目的に禁漁としている地区が多い。[[宮崎県]]では[[9月2日]]から漁が始まり、3月末までが漁期である。\n\nまた、産卵期は身が細り、味も落ちる。漁獲量は月齢や天候に左右され、闇夜であれば多く水揚げされる。その他、[[太平洋]]側の[[黒潮]]の大蛇行の変化なども漁獲量に影響すると考えられている。 漁期における漁法は主に、[[刺し網]]漁と潜水漁、蛸脅し漁がある。刺し網漁は、夕方に刺し網を仕掛け、早朝に網を上げる。潜水漁は[[海人|海女]]が岩場に潜んだイセエビを手づかみで採取するというもの。蛸脅し漁は一方の竿の先にイセエビの天敵の[[マダコ]]をくくりつけて水中で振り、イセエビが驚いて逃げたところを網ですくうというものである。 \n\nイセエビは姿造りなどで供されることから、流通時には他の食用エビに比べて姿形が厳格に評価される。「角」と呼ばれる2本の[[触角]]や、脚が破損すると商品価値が下がってしまうため、漁獲時には慎重に扱われる。角の折れた海老や小型の海老が市場に出荷されることは少なく、漁港付近の[[旅館]]等で消費されることが多い。水揚げ時に殻が割れたりして死んだものに関しては、漁業関係者の自宅で消費される。 このように傷ついたイセエビは1%程度の割合で存在し、商品価値が著しく下がる。また、ショックを与えると[[自切]]するため、輸送中に脚が脱落することもある。角や脚が欠けたことにより商品価値の下がったものでも、それらを修復して高値で販売されていることがある。しかし近年では不況のあおりで、ワケあり食材として安価でも流通している。水揚げしても暗所で毛布・籾殻等で保温すれば1週間くらいは生きているので、この状態で出荷・流通が行われる。寒さに弱いので冷蔵すると死んでしまい、却って商品価値が下がる。\n\n=== 食用 ===\n[[ファイル:Sashimi 伊勢エビ.jpg|thumb|240px|イセエビの刺身]]\n江戸時代、[[1642年]]の『[[料理物語]]』にはイセエビを茹でる、あるいは焼くといった料理法が記されていた。現在ではさらにさまざまな方法で調理されている。\n* [[刺身]]\n* [[伊勢海老汁]]\n* [[残酷焼き]]\n* [[フライ (料理)|フライ]]（[[エビフライ]]）\n* [[ステーキ]]\n* [[鍋]]\n* [[パエリア]]\n\nなお、特に日本国内においては制限はないが、[[アメリカ合衆国|アメリカ]]の一部の州では、最初の包丁の入れ方に制限を設けているところがある。海老の甲を左右に分断する形で切断しないと、動物愛護に関する州法等の法令により罰則が科せられる場合がある。これは、海老の脳を切断する形でないと海老に苦痛を与えるということによる罰則である。加熱調理する場合は日本国内でもこの形で切断している場合が多いが、これは切断後に身が取り出しやすいためでもある。\n\n=== 養殖の試み ===\n[[1898年]]頃には日本でイセエビのフィロソーマの飼育が試みられていた。[[1988年]]には[[三重県]]の[[三重県水産研究所|水産技術センター]]と[[北里大学]]において別個に稚エビまでの飼育に成功しているが、幼生期間が長くその間の死亡率も高い事など、減耗率を抑え稚エビまでの成長を管理する上で問題も多く、事業化には至っていない。\n\n== 脚注 ==\n\n\n\n== 参考文献 ==\n* 『資料 日本動物史』梶島孝雄 [[八坂書房]] ISBN 978-4-89-694495-2\n* 『新装版 詳細図鑑 さかなの見分け方』 [[講談社]] ISBN 978-4-06-211280-2\n* 『学生版 日本動物図鑑』 内田亨監修 [[北隆館]] ISBN ISBN 978-4-83-260042-3\n* 『原色日本大型甲殻類図鑑 I』 [[三宅貞祥]] [[保育社]] ISBN 978-4-58-630062-4\n* 『ヤマケイポケットガイド16 海辺の生き物』小林安雅 [[山と渓谷社]] ISBN 978-4-63-506226-8\n* 『海の生き物100不思議』 [[東京大学海洋研究所]]編 [[東京書籍]] ISBN 978-4-48-779877-3\n* 『標準原色図鑑全集16 海岸動物』 内海冨士夫・[[西村三郎]]・鈴木克美 保育社 1971年初版\n\n== 関連項目 ==\n\n* [[伊勢えび祭]]\n\n[[Category:イセエビ科]]\n[[Category:食用甲殻類]]\n[[Category:ハレの食事]]\n[[Category:日本の食文化]]\n[[Category:三重県の象徴]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>57581232	{{生物分類表\n|名称 = イセエビ\n|色 = 動物界\n|画像 = [[ファイル:PanulirusJaponicus.jpg|250px]]\n|画像キャプション = イセエビ\n|界 = [[動物界]] {{Sname||Animalia}}\n|門 = [[節足動物門]] {{Sname||Arthropoda}}\n|綱 = [[軟甲綱]] {{Sname||Malacostraca}}\n|目 = [[十脚目]] {{Sname||Decapoda}}\n|科 = [[イセエビ科]] {{Sname||Palinuridae}}\n|属 = [[イセエビ属]] {{Snamei||Panulirus}}\n|種 = '''イセエビ''' {{Snamei||Panulirus japonicus|P. japonicus}}\n|学名 = {{Snamei||Panulirus japonicus}} <br>({{AUY|Von Siebold|1824}})\n|英名 = [[:en:Japanese spiny lobster|Japanese spiny lobster]]\n|和名 = '''イセエビ'''（伊勢海老、伊勢蝦）\n}}\n'''イセエビ'''（伊勢海老、伊勢蝦、[[学名]]：{{Snamei||Panulirus japonicus}}、{{lang-en|{{Sname||Japanese spiny lobster}}}}）は[[イセエビ科]]に属する[[エビ]]の1種。広義にはイセエビ科の数種を指す。[[熱帯]]域の浅い海に生息する大型のエビで、日本では高級[[食材]]として扱われる。新年の季語。<ref>『俳句歳時記 第4版』角川学芸出版、2008年、ISBN 978-4-04-621167-5</ref>\n\n== 特徴 ==\n体長は通常20 - 30cmほどで、まれに40cmに達するものもいる。重さは大きなもので1kg近くになる。体型は太い円筒形で、全身が暗赤色で棘だらけの頑丈な殻におおわれ、[[触角]]や歩脚もがっしりしている（まれに青色の個体も存在する<ref>{{cite news |title=青いイセエビ！人気者、鳥羽水族館で公開 |newspaper=読売新聞 |date=2009-10-28|url=http://www.yomiuri.co.jp/national/news/20091028-OYT1T00602.htm}}</ref>）。エビ類の2対の触角はしなやかに曲がるものが多いが、イセエビ類の第二触角は太く、頑丈な殻におおわれる。第二触角の根もとには発音器があり、つかまれると関節をギイギイと鳴らし[[威嚇]]音を出す。腹部の背側には短い毛の生えた横溝がある。オスメスを比較すると、オスは触角と歩脚が長い。メスは腹肢が大きく、第5脚（一番後ろの歩脚）が小さな[[はさみ (動物)|鋏脚]]に変化している。\n\n学名の属名 "{{Snamei||Panulirus}}" は[[ヨーロッパ]]産のイセエビ科 {{Snamei||Palinurus}} 属の[[アナグラム]]で、種小名 "{{Snamei|japonicus}}" は「[[日本]]の」の意である。[[英語]]では "Spiny lobster" （[[棘]]だらけの[[ロブスター]]）と呼ばれる。ただし狭義のロブスターは[[ザリガニ下目]]・アカザエビ科（ネフロプス科）・ロブスター属に分類される甲殻類を指す言葉であり、下目レベルでイセエビとは異なる。広義にはロブスターは大型の歩行型エビ全般を指す総称であり、イセエビをロブスターの一種とみなすのは、その意味では間違いではない。\n\n== 生態 ==\n[[房総半島]]以南から[[台湾]]までの西[[太平洋]]沿岸と[[九州]]、[[朝鮮半島]]南部の沿岸域に分布する。かつては[[インド洋]]、西[[太平洋]]に広く分布するとされたが、研究が進んだ結果他地域のものは別種であることが判明した。\n\n外洋に面した浅い海の岩礁や[[サンゴ礁]]に生息する。昼間は岩棚や岩穴の中にひそみ、夜になると獲物を探す。食性は肉食性で、[[貝類]]や[[ウニ]]などいろいろな小動物を主に捕食するが、[[海藻]]を食べることもある。貝などは頑丈な臼状の大顎で殻を粉砕し中身を食べる。一方、[[天敵]]は人間の他にも沿岸性の[[サメ]]、[[イシダイ]]、[[タコ]]などがいる。敵に遭うと尾を使ってすばやく後方へ飛び退く動作を行う。\n\n[[ウツボ]]と共に生活していることもあり、これはイセエビは天敵のタコから守ってもらえ、ウツボの方も大好物のタコがイセエビに吊られて自分から寄ってきてくれるという双利[[共生]]となっている<ref>『[[ダーウィンが来た! 〜生きもの新伝説〜]]』より[http://cgi2.nhk.or.jp/darwin/broadcasting/detail.cgi?sp=p215]</ref>。\n\n繁殖期には他のイセエビの後をついて動くため列を作るという変わった生態がある。\n\n== 生活史 ==\n繁殖期は5 - 8月で、メスはオスと交尾した後に産卵し、小さな卵をブドウの房状にして腹脚に抱え、孵化するまでの1 - 2ヶ月間保護する。\n\n孵化した[[幼生]]は[[フィロソーマ幼生]] (Phyllosoma)、または[[葉状幼生]]と呼ばれる形態で、広葉樹の[[葉]]のような透明な体に長い遊泳脚がついており、親とは似つかない体型をしている。フィロソーマ幼生は海流に乗って外洋まで運ばれ、[[プランクトン]]として浮遊生活を送る。その期間はイセエビ類でも種によって異なるが、イセエビの場合は約300日に及ぶ。形態や生態が親とはあまりにもかけ離れているうえ、期間も長いことから、[[19世紀]]に発見された当初は誰もイセエビ類の幼生とは思わず、エビ目の中に「フィロソーマ」という分類群が作られたという逸話がある。\n\n[[孵化]]時には体長1.5mmほどだが成長につれて30回ほどの脱皮を繰り返す。体長30mmほどに成長したフィロソーマ幼生は、[[プエルルス幼生]] (Puerulus) という形態に[[変態]]する。プエルルス幼生は[[ガラスエビ]]と俗称されるようにフィロソーマ幼生とは一転して親エビに似た外見となるが、体はまだ透明で、しかも大顎や[[消化管]]が一時的に[[退化]]し、餌をとらないという特徴がある。プエルルス幼生はフィロソーマ幼生の時に蓄えた[[脂肪]]をエネルギーにし、脚で水をかいて泳ぎながら沿岸部の岩礁を目指す。なお、プエルルス幼生がどのようにして沿岸部の位置を知るのかはまだわかっていない。\n\n岩礁にたどりついたプエルルス幼生は約1週間で脱皮し、親エビと同じ体型の稚エビとなって歩行生活をはじめる。1年で体長10cm、2年で15cm、3年で18cm程度になると言われており、体長12cm前後で成熟期をむかえる。\n\n== 近縁種 ==\n{{main|イセエビ科}}\n[[イセエビ科]] Palinuridae は8属49種があり、食用や観賞用などに利用される。「イセエビ」は厳密にはその中の1種だけを指すが、日本の水産業者等の間ではイセエビ科に属するいくつかのエビの総称となっており、輸入種も含めて市場においてもその総称で流通している場合が多い。\n\n== 人間との関係 ==\n=== 文化 ===\nイセエビ類は古くから日本各地で食用とされており、'''鎌倉蝦'''、'''具足海老'''（ぐそくえび。海老の甲羅を鎧兜に見立てた呼び方）などとも呼ばれていた。また、[[日本語]]の「エビ」は、長い触角をしたイセエビを「柄鬚」と表記したのが始まりという説がある。\n\n[[733年]]の『[[出雲国風土記]]』には嶋根群や秋鹿群の雑物の中に「縞蝦」の記述が見られる。「蝦」の種類は確認できないものの[[911年]]の『[[侍中群要]]』では[[摂津国|摂津]]と[[近江国|近江]]の二カ国から貢上されており、宮中へも納められていた。[[1150年]]頃の『類聚楽雑要抄』などから当時は[[干物]]として用いられていたと考えられている。\n\n伊勢海老の名称がはじめて記された文献は[[1566年]]の『[[言継卿記]]』であると考えられている。[[江戸時代]]には、[[井原西鶴]]が[[1688年]]の『[[日本永代蔵]]』四「伊勢ゑびの高値」や[[1692年]]の『[[世間胸算用]]』で、江戸や大阪で諸大名などが初春のご祝儀とするため伊勢海老が極めて高値で商われていた話を書いている。[[1697年]]の『[[本朝食鑑]]』には「伊勢蝦鎌倉蝦は海蝦の大なるもの也」と記されており、海老が正月飾りに欠かせないものであるとも紹介している。[[1709年]]の[[貝原益軒]]が著した『[[大和本草]]』にもイセエビの名が登場する。\n\nイセエビという名の語源としては、[[伊勢国|伊勢]]がイセエビの主産地のひとつとされていたことに加え、磯に多くいることから「イソエビ」からイセエビになったという説がある。また、[[兜]]の前頭部に位置する前立（まえだて）にイセエビを模したものがあるように、イセエビが太く長い触角を振り立てる様や姿形が鎧をまとった勇猛果敢な武士を連想させ、「威勢がいい」を意味する縁起物として武家に好まれており、語呂合わせから定着していったとも考えられている。\n\nイセエビを正月飾りとして用いる風習は現在も残っており、地方によっては正月の[[鏡餅]]の上に載せるなど、祝い事の飾りつけのほか、[[神饌]]としても用いられている。\n\n=== イセエビ漁 === \n生息域沿岸では、イセエビはどこでも重要な水産資源とされている。日本国内での県別漁獲高は[[千葉県]]が最も多く[[三重県]]が次ぐ。また、[[三重県]]の県の魚に指定されている（[[1990年]][[11月2日]]指定）。\n\n漁期は10月から4月にかけてで、5月から8月の産卵期は資源保護を目的に禁漁としている地区が多い。[[宮崎県]]では[[9月2日]]から漁が始まり、3月末までが漁期である。\n\nまた、産卵期は身が細り、味も落ちる。漁獲量は月齢や天候に左右され、闇夜であれば多く水揚げされる。その他、[[太平洋]]側の[[黒潮]]の大蛇行の変化なども漁獲量に影響すると考えられている。 漁期における漁法は主に、[[刺し網]]漁と潜水漁、蛸脅し漁がある。刺し網漁は、夕方に刺し網を仕掛け、早朝に網を上げる。潜水漁は[[海人|海女]]が岩場に潜んだイセエビを手づかみで採取するというもの。蛸脅し漁は一方の竿の先にイセエビの天敵の[[マダコ]]をくくりつけて水中で振り、イセエビが驚いて逃げたところを網ですくうというものである。 \n\nイセエビは姿造りなどで供されることから、流通時には他の食用エビに比べて姿形が厳格に評価される。「角」と呼ばれる2本の[[触角]]や、脚が破損すると商品価値が下がってしまうため、漁獲時には慎重に扱われる。角の折れた海老や小型の海老が市場に出荷されることは少なく、漁港付近の[[旅館]]等で消費されることが多い。水揚げ時に殻が割れたりして死んだものに関しては、漁業関係者の自宅で消費される。 このように傷ついたイセエビは1%程度の割合で存在し、商品価値が著しく下がる。また、ショックを与えると[[自切]]するため、輸送中に脚が脱落することもある。角や脚が欠けたことにより商品価値の下がったものでも、それらを修復して高値で販売されていることがある。しかし近年では不況のあおりで、ワケあり食材として安価でも流通している。水揚げしても暗所で毛布・籾殻等で保温すれば1週間くらいは生きているので、この状態で出荷・流通が行われる。寒さに弱いので冷蔵すると死んでしまい、却って商品価値が下がる。\n\n=== 食用 ===\n[[ファイル:Sashimi 伊勢エビ.jpg|thumb|240px|イセエビの刺身]]\n江戸時代、[[1642年]]の『[[料理物語]]』にはイセエビを茹でる、あるいは焼くといった料理法が記されていた。現在ではさらにさまざまな方法で調理されている。\n* [[刺身]]\n* [[伊勢海老汁]]\n* [[残酷焼き]]\n* [[フライ (料理)|フライ]]（[[エビフライ]]）\n* [[ステーキ]]\n* [[鍋]]\n* [[パエリア]]\n\nなお、特に日本国内においては制限はないが、[[アメリカ合衆国|アメリカ]]の一部の州では、最初の包丁の入れ方に制限を設けているところがある。海老の甲を左右に分断する形で切断しないと、動物愛護に関する州法等の法令により罰則が科せられる場合がある。これは、海老の脳を切断する形でないと海老に苦痛を与えるということによる罰則である。加熱調理する場合は日本国内でもこの形で切断している場合が多いが、これは切断後に身が取り出しやすいためでもある。\n\n=== 養殖の試み ===\n[[1898年]]頃には日本でイセエビのフィロソーマの飼育が試みられていた。[[1988年]]には[[三重県]]の[[三重県水産研究所|水産技術センター]]と[[北里大学]]において別個に稚エビまでの飼育に成功しているが、幼生期間が長くその間の死亡率も高い事など、減耗率を抑え稚エビまでの成長を管理する上で問題も多く、事業化には至っていない。\n\n== 脚注 ==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{Reflist}}\n\n== 参考文献 ==\n* 『資料 日本動物史』梶島孝雄 [[八坂書房]] ISBN 978-4-89-694495-2\n* 『新装版 詳細図鑑 さかなの見分け方』 [[講談社]] ISBN 978-4-06-211280-2\n* 『学生版 日本動物図鑑』 内田亨監修 [[北隆館]] ISBN ISBN 978-4-83-260042-3\n* 『原色日本大型甲殻類図鑑 I』 [[三宅貞祥]] [[保育社]] ISBN 978-4-58-630062-4\n* 『ヤマケイポケットガイド16 海辺の生き物』小林安雅 [[山と渓谷社]] ISBN 978-4-63-506226-8\n* 『海の生き物100不思議』 [[東京大学海洋研究所]]編 [[東京書籍]] ISBN 978-4-48-779877-3\n* 『標準原色図鑑全集16 海岸動物』 内海冨士夫・[[西村三郎]]・鈴木克美 保育社 1971年初版\n\n== 関連項目 ==\n{{commonscat|Panulirus japonicus}}\n* [[伊勢えび祭]]\n{{デフォルトソート:いせえひ}}\n[[Category:イセエビ科]]\n[[Category:食用甲殻類]]\n[[Category:ハレの食事]]\n[[Category:日本の食文化]]\n[[Category:三重県の象徴]]	</BODY>
  <MECAB>イセエビ  ''' イセエビ '''（ 伊勢海老 、 伊勢蝦 、 [[ 学名 ]]：、}}） は [[ イセエビ 科 ]] に 属する [[ エビ ]] の 1種 。 広義 に は イセエビ 科 の 数 種 を 指す 。 [[ 熱帯 ]] 域 の 浅い 海 に 生息 する 大型 の エビ で 、 日本 で は 高級 [[ 食材 ]] として 扱わ れる 。 新年 の 季語 。< ref >『 俳句 歳時記 第 4 版 』 角川学芸出版 、 2008年 、 ISBN 978 - 4 - 04 - 621167 - 5 </ ref > 
体長 は 通常 20 - 30cm ほど で 、 まれ に 40cm に 達する もの も いる 。 重さ は 大きな もの で 1kg 近く に なる 。 体型 は 太い 円筒 形 で 、 全身 が 暗 赤色 で 棘 だらけ の 頑丈 な 殻 に おおわ れ 、 [[ 触角 ]] や 歩 脚 も がっしり し て いる （ まれ に 青色 の 個体 も 存在 する < ref ></ ref >）。 エビ 類 の 2 対 の 触角 は しなやか に 曲がる もの が 多い が 、 イセエビ 類 の 第 二 触角 は 太く 、 頑丈 な 殻 に おおわ れる 。 第 二 触角 の 根もと に は 発音 器 が あり 、 つかま れる と 関節 を ギイギイ と 鳴らし [[ 威嚇 ]] 音 を 出す 。 腹部 の 背 側 に は 短い 毛 の 生え た 横溝 が ある 。 オス メス を 比較 する と 、 オス は 触角 と 歩 脚 が 長い 。 メス は 腹 肢 が 大きく 、 第 5 脚 （ 一番 後ろ の 歩 脚 ） が 小さな [[ はさみ ( 動物 )| 鋏脚 ]] に 変化 し て いる 。 
学名 の 属 名 "" は [[ ヨーロッパ ]] 産 の イセエビ 科 属 の [[ アナグラム ]] で 、 種 小名 "" は 「 [[ 日本 ]] の 」 の 意 で ある 。 [[ 英語 ]] では " Spiny lobster " （[[ 棘 ]] だらけ の [[ ロブスター ]]） と 呼ば れる 。 ただし 狭義 の ロブスター は [[ ザリガニ 下目 ]] ・ アカザエビ 科 （ ネフロプス 科 ） ・ ロブスター 属 に 分類 さ れる 甲殻類 を 指す 言葉 で あり 、 下目 レベル で イセエビ と は 異なる 。 広義 に は ロブスター は 大型 の 歩行 型 エビ 全般 を 指す 総称 で あり 、 イセエビ を ロブスター の 一種 と みなす の は 、 その 意味 で は 間違い で は ない 。 
[[ 房総半島 ]] 以南 から [[ 台湾 ]] まで の 西 [[ 太平洋 ]] 沿岸 と [[ 九州 ]]、[[ 朝鮮半島 ]] 南部 の 沿岸域 に 分布 する 。 かつて は [[ インド洋 ]]、 西 [[ 太平洋 ]] に 広く 分布 する と さ れ た が 、 研究 が 進ん だ 結果 他 地域 の もの は 別種 で ある こと が 判明 し た 。 
外洋 に 面し た 浅い 海 の 岩礁 や [[ サンゴ礁 ]] に 生息 する 。 昼間 は 岩 棚 や 岩穴 の 中 に ひそみ 、 夜 に なる と 獲物 を 探す 。 食性 は 肉食 性 で 、 [[ 貝類 ]] や [[ ウニ ]] など いろいろ な 小動物 を 主 に 捕食 する が 、 [[ 海藻 ]] を 食べる こと も ある 。 貝 など は 頑丈 な 臼状 の 大 顎 で 殻 を 粉砕 し 中身 を 食べる 。 一方 、 [[ 天敵 ]] は 人間 の 他 に も 沿岸 性 の [[ サメ ]]、[[ イシダイ ]]、[[ タコ ]] など が いる 。 敵 に 遭う と 尾 を 使っ て すばやく 後方 へ 飛び退く 動作 を 行う 。 
[[ ウツボ ]] と共に 生活 し て いる こと も あり 、 これ は イセエビ は 天敵 の タコ から 守っ て もらえ 、 ウツボ の 方 も 大好物 の タコ が イセエビ に 吊ら れ て 自分 から 寄っ て き て くれる という 双 利 [[ 共生 ]] と なっ て いる < ref >『[[ ダーウィンが来た ! 〜 生きもの新伝説 〜]]』 より [ http:// cgi 2 . nhk.or.jp / darwin / broadcasting / detail . cgi ? sp = p2 15 ]</ ref >。 
繁殖 期 に は 他 の イセエビ の 後 を つい て 動く ため 列 を 作る という 変わっ た 生態 が ある 。 
繁殖 期 は 5 - 8月 で 、 メス は オス と 交尾 し た 後 に 産卵 し 、 小さな 卵 を ブドウ の 房 状 に し て 腹 脚 に 抱え 、 孵化 する まで の 1 - 2 ヶ月 間 保護 する 。 
孵化 し た [[ 幼生 ]] は [[ フィロソーマ 幼生 ]] ( Phyllosoma )、 または [[ 葉状 幼生 ]] と 呼ば れる 形態 で 、 広葉樹 の [[ 葉 ]] の よう な 透明 な 体 に 長い 遊泳 脚 が つい て おり 、 親 と は 似つか ない 体型 を し て いる 。 フィロソーマ 幼生 は 海流 に 乗っ て 外洋 まで 運ば れ 、 [[ プランクトン ]] として 浮遊 生活 を 送る 。 その 期間 は イセエビ 類 で も 種 によって 異なる が 、 イセエビ の 場合 は 約 300日 に 及ぶ 。 形態 や 生態 が 親 と は あまりに も かけ離れ て いる うえ 、 期間 も 長い こと から 、 [[ 19世紀 ]] に 発見 さ れ た 当初 は 誰 も イセエビ 類 の 幼生 と は 思わ ず 、 エビ目 の 中 に 「 フィロソーマ 」 という 分類 群 が 作ら れ た という 逸話 が ある 。 
[[ 孵化 ]] 時 に は 体長 1.5mm ほど だ が 成長 につれて 30回 ほど の 脱皮 を 繰り返す 。 体長 30mm ほど に 成長 し た フィロソーマ 幼生 は 、 [[ プエルルス 幼生 ]] ( Puerulus ) という 形態 に [[ 変態 ]] する 。 プエルルス 幼生 は [[ ガラス エビ ]] と 俗称 さ れる よう に フィロソーマ 幼生 と は 一転 し て 親 エビ に 似 た 外見 と なる が 、 体 は まだ 透明 で 、 しかも 大 顎 や [[ 消化 管 ]] が 一時的 に [[ 退化 ]] し 、 餌 を とら ない という 特徴 が ある 。 プエルルス 幼生 は フィロソーマ 幼生 の 時 に 蓄え た [[ 脂肪 ]] を エネルギー に し 、 脚 で 水 を かい て 泳ぎ ながら 沿岸部 の 岩礁 を 目指す 。 なお 、 プエルルス 幼生 が どの よう に し て 沿岸部 の 位置 を 知る の か は まだ わかっ て い ない 。 
岩礁 に たどりつい た プエルルス 幼生 は 約 1週間 で 脱皮 し 、 親 エビ と 同じ 体型 の 稚 エビ と なっ て 歩行 生活 を はじめる 。 1年 で 体長 10cm 、 2年 で 15cm 、 3年 で 18cm 程度 に なる と 言わ れ て おり 、 体長 12cm 前後 で 成熟 期 を むかえる 。 
[[ イセエビ 科 ]] Palinuridae は 8 属 49種 が あり 、 食用 や 観賞 用 など に 利用 さ れる 。 「 イセエビ 」 は 厳密 に は その 中 の 1種 だけ を 指す が 、 日本 の 水産 業者 等 の 間 で は イセエビ 科 に 属する いくつか の エビ の 総称 と なっ て おり 、 輸入 種 も 含め て 市場 において も その 総称 で 流通 し て いる 場合 が 多い 。 
イセエビ 類 は 古く から 日本 各地 で 食用 と さ れ て おり 、 ''' 鎌倉 蝦 '''、''' 具足 海老 '''（ ぐそくえび 。 海老 の 甲羅 を 鎧兜 に 見立て た 呼び方 ） など と も 呼ば れ て い た 。 また 、 [[ 日本語 ]] の 「 エビ 」 は 、 長い 触角 を し た イセエビ を 「 柄 鬚 」 と 表記 し た の が 始まり という 説 が ある 。 
[[ 733年 ]] の 『 [[ 出雲国風土記 ]]』 に は 嶋根 群 や 秋鹿 群 の 雑物 の 中 に 「 縞 蝦 」 の 記述 が 見 られる 。 「 蝦 」 の 種類 は 確認 でき ない ものの [[ 911年 ]] の 『 [[ 侍中群要 ]]』 では [[ 摂津国 | 摂津 ]] と [[ 近江国 | 近江 ]] の 二 カ国 から 貢 上 さ れ て おり 、 宮中 へ も 納め られ て い た 。 [[ 1150年 ]] 頃 の 『 類聚 楽 雑 要 抄 』 など から 当時 は [[ 干物 ]] として 用い られ て い た と 考え られ て いる 。 
伊勢海老 の 名称 が はじめて 記さ れ た 文献 は [[ 1566年 ]] の 『 [[ 言継卿記 ]]』 で ある と 考え られ て いる 。 [[ 江戸時代 ]] に は 、 [[ 井原 西鶴 ]] が [[ 1688年 ]] の 『 [[ 日本永代蔵 ]]』 四 「 伊勢 ゑび の 高値 」 や [[ 1692年 ]] の 『 [[ 世間胸算用 ]]』 で 、 江戸 や 大阪 で 諸 大名 など が 初春 の ご 祝儀 と する ため 伊勢海老 が 極めて 高値 で 商わ れ て い た 話 を 書い て いる 。 [[ 1697年 ]] の 『 [[ 本朝食鑑 ]]』 に は 「 伊勢蝦 鎌倉 蝦 は 海 蝦 の 大 なる もの 也 」 と 記さ れ て おり 、 海老 が 正月飾り に 欠か せ ない もの で ある と も 紹介 し て いる 。 [[ 1709年 ]] の [[ 貝原 益軒 ]] が 著し た 『[[ 大和本草 ]]』 にも イセエビ の 名 が 登場 する 。 
イセエビ という 名 の 語源 として は 、 [[ 伊勢国 | 伊勢 ]] が イセエビ の 主 産地 の ひとつ と さ れ て い た こと に 加え 、 磯 に 多く いる こと から 「 イソエビ 」 から イセエビ に なっ た という 説 が ある 。 また 、 [[ 兜 ]] の 前 頭部 に 位置 する 前立 （ まえだて ） に イセエビ を 模 し た もの が ある よう に 、 イセエビ が 太く 長い 触角 を 振り立てる 様 や 姿 形 が 鎧 を まとっ た 勇猛 果敢 な 武士 を 連想 さ せ 、 「 威勢 が いい 」 を 意味 する 縁起物 として 武家 に 好ま れ て おり 、 語呂合わせ から 定着 し て いっ た と も 考え られ て いる 。 
イセエビ を 正月飾り として 用いる 風習 は 現在 も 残っ て おり 、 地方 によって は 正月 の [[ 鏡餅 ]] の 上 に 載せる など 、 祝い事 の 飾りつけ の ほか 、 [[ 神饌 ]] として も 用い られ て いる 。 
生息 域 沿岸 で は 、 イセエビ は どこ でも 重要 な 水産資源 と さ れ て いる 。 日本国内 で の 県別 漁獲 高 は [[ 千葉県 ]] が 最も 多く [[ 三重県 ]] が 次ぐ 。 また 、 [[ 三重県 ]] の 県 の 魚 に 指定 さ れ て いる （[[ 1990年 ]][[ 11月2日 ]] 指定 ） 。 
漁期 は 10月 から 4月 に かけて で 、 5月 から 8月 の 産卵 期 は 資源 保護 を 目的 に 禁漁 と し て いる 地区 が 多い 。 [[ 宮崎県 ]] では [[ 9月2日 ]] から 漁 が 始まり 、 3月 末 まで が 漁期 で ある 。 
また 、 産卵 期 は 身 が 細り 、 味 も 落ちる 。 漁獲量 は 月齢 や 天候 に 左右 さ れ 、 闇夜 で あれ ば 多く 水揚げ さ れる 。 その他 、 [[ 太平洋 ]] 側 の [[ 黒潮 ]] の 大 蛇行 の 変化 など も 漁獲量 に 影響 する と 考え られ て いる 。 漁期 における 漁法 は 主 に 、 [[ 刺し 網 ]] 漁 と 潜水 漁 、 蛸 脅し 漁 が ある 。 刺し 網 漁 は 、 夕方 に 刺し 網 を 仕掛け 、 早朝 に 網 を 上げる 。 潜水 漁 は [[ 海人 | 海女 ]] が 岩場 に 潜ん だ イセエビ を 手づかみ で 採取 する という もの 。 蛸 脅し 漁 は 一方 の 竿 の 先 に イセエビ の 天敵 の [[ マダコ ]] を くくり つけ て 水中 で 振り 、 イセエビ が 驚い て 逃げ た ところ を 網 で すくう という もの で ある 。 
イセエビ は 姿 造り など で 供 さ れる こと から 、 流通 時 に は 他 の 食用 エビ に 比べ て 姿 形 が 厳格 に 評価 さ れる 。 「 角 」 と 呼ば れる 2本 の [[ 触角 ]] や 、 脚 が 破損 する と 商品 価値 が 下がっ て しまう ため 、 漁獲 時 に は 慎重 に 扱わ れる 。 角 の 折れ た 海老 や 小型 の 海老 が 市場 に 出荷 さ れる こと は 少なく 、 漁港 付近 の [[ 旅館 ]] 等 で 消費 さ れる こと が 多い 。 水揚げ 時 に 殻 が 割れ たり し て 死ん だ もの に関して は 、 漁業 関係 者 の 自宅 で 消費 さ れる 。 この よう に 傷つい た イセエビ は 1% 程度 の 割合 で 存在 し 、 商品 価値 が 著しく 下がる 。 また 、 ショック を 与える と [[ 自切 ]] する ため 、 輸送 中 に 脚 が 脱落 する こと も ある 。 角 や 脚 が 欠け た こと により 商品 価値 の 下がっ た もの で も 、 それら を 修復 し て 高値 で 販売 さ れ て いる こと が ある 。 しかし 近年 で は 不況 の あおり で 、 ワケ あり 食材 として 安価 でも 流通 し て いる 。 水揚げ し て も 暗 所 で 毛布 ・ 籾殻 等 で 保温 すれ ば 1週間 くらい は 生き て いる ので 、 この 状態 で 出荷 ・ 流通 が 行わ れる 。 寒さ に 弱い ので 冷蔵 する と 死ん で しまい 、 却って 商品 価値 が 下がる 。 
江戸時代 、 [[ 1642年 ]] の 『 [[ 料理物語 ]]』 に は イセエビ を 茹でる 、 あるいは 焼く といった 料理 法 が 記さ れ て い た 。 現在 で は さらに さまざま な 方法 で 調理 さ れ て いる 。 
なお 、 特に 日本国内 において は 制限 は ない が 、 [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] の 一部 の 州 で は 、 最初 の 包丁 の 入れ 方 に 制限 を 設け て いる ところ が ある 。 海老 の 甲 を 左右 に 分断 する 形 で 切断 し ない と 、 動物愛護 に関する 州法 等 の 法令 により 罰則 が 科せ られる 場合 が ある 。 これ は 、 海老 の 脳 を 切断 する 形 で ない と 海老 に 苦痛 を 与える という こと による 罰則 で ある 。 加熱調理 する 場合 は 日本国内 で も この 形 で 切断 し て いる 場合 が 多い が 、 これ は 切断 後 に 身 が 取り出し やすい ため で も ある 。 
[[ 1898年 ]] 頃 に は 日本 で イセエビ の フィロソーマ の 飼育 が 試み られ て い た 。 [[ 1988年 ]] に は [[ 三重県 ]] の [[ 三重県水産研究所 | 水産 技術 センター ]] と [[ 北里大学 ]] において 別個 に 稚 エビ まで の 飼育 に 成功 し て いる が 、 幼生 期間 が 長く その間 の 死亡率 も 高い 事 など 、 減耗 率 を 抑え 稚 エビ まで の 成長 を 管理 する 上 で 問題 も 多く 、 事業化 に は 至っ て い ない 。 </MECAB>
  <ID>28410</ID><LATESTID>57581232</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.2449144534766674</TOUCHED><LINKSUPDATED>20151118135725</LINKSUPDATED><LEN>14575</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
