<ITEM>
  <TITEL>白豪主義</TITLE>
  <META>{{PAGENAME}}{{lang-en-short|White Australia policy}}{{独自研究|date=2010年2月}}{{脚注ヘルプ}}{{reflist}}{{レイシズム}}{{DEFAULTSORT:はくこうしゆき}}{{History-stub}}{{AU-stub}}</META>
  <DESCRIPTION>	''''''（または'''白濠主義'''、はくごうしゅぎ、）とは、[[オーストラリア]]における[[コーカソイド|白人]]最優先主義とそれに基づく非白人への排除政策である。狭義では[[1901年]]の移住制限法制定から[[1973年]]移民法までの政策方針を指す。広義では、先住民族[[アボリジニ]]や[[タスマニア|タスマニア州]]の[[オーストラロイド]]系住民や[[カナカ人]]などの[[メラネシア]]系先住民<ref>竹田いさみ『物語　オーストラリアの歴史』中公新書,2000年,75頁</ref>への迫害や隔離など、オーストラリアにおける[[人種差別]]主義の歴史全般を指す。\n\n== 歴史 ==\n=== 先住民政策 ===\n白豪主義は、[[イギリス帝国|大英帝国]]が[[1788年]]、[[オーストラリア大陸]]を[[植民地]]化して、アボリジニを征服・迫害したことに始まる。入植者によって、多くのアボリジニの人々が免疫の無い病気に晒され、また、[[スポーツハンティング]]の延長としてアボリジニを殺害したケースすらあった。タスマニアでは一列に並んで島を縦断し、拉致確保した先住民以外は殲滅されたともいわれ、19世紀後半には純血のアボリジニ・タスマニア島民は絶滅したともいわれる。1870年代には[[クイーンズランド州]]で砂糖産業が成長し、[[ソロモン諸島]]、[[バヌアツ]]、[[サモア]]、[[キリバス]]、[[ツバル]]などの太平洋諸島のカナカ人（Kanakas）らが[[年季奉公]]として徴募される。また[[強制連行]]ないし誘拐もあったとされる（こうした奴隷貿易的行為はBlackbirdingといわれる）。連行されたカナカ人らはクイーンズランドやフィジーの砂糖農園（プランテーション）で労働に従事した。\n\n[[1920年]]には、豪政府は先住民族の保護という名の人種隔離政策も行った。これらによりアボリジニ人口は90%以上減少した。[[1910年]]頃から1970年代にかけて、アボリジニの子供を親元から引き離し、白人家庭や寄宿舎で養育するという政策も行われた。アボリジニの子供も白人の「進んだ文化」の元で立派に育てられるべきという独善的な考え方に基づくもので、政府や教会が主導して行った。子供のおよそ1割が連れ去られ、結果として彼らからアボリジニとしてのアイデンティティを喪失させることとなった。彼らは「[[盗まれた世代]]」（Stolen Generation）と呼ばれている。\n\n他方、白人が住みたがらなかった不毛な乾燥地域である内陸部のアボリジニは、周辺の厳しい自然環境に守られながら、どうにか固有文化を維持し続けた。今日でもアボリジニ文化の史跡は、沿岸部都市より隔絶された内陸地に多く残る。近年のアボリジニ激減に加えて、文字文化を持たなかったことから、文化的痕跡を残さず消滅した部族も多く、彼等の言語や文化の系統を調査する試みは進んでいない。音声的に完全に失われた言語も多く、それらの民俗学的調査は「既に大半のピースが失われたパズル」になぞらえられている。\n\n=== 労働運動と白豪主義 ===\n大陸への入植者は、初期は白人、それもイギリスからの移民（主として流刑者）がほとんどであったが、[[1833年]]にイギリス帝国が奴隷制を廃止したため、各植民地では労働力が不足する。[[阿片戦争]]と[[アロー戦争]]（第二次阿片戦争）を経て[[1860年]]に締結された[[北京条約]]で、イギリスや海外の商社が中国人を雇用する権利を承認させたことで、合法的にオーストラリア、[[アメリカ]]、[[カナダ]]に中国人を入植させることができた<ref>竹田いさみはこのことが中国移民労働者増加の最大の理由であったとしている。前掲書56頁</ref>。また[[太平天国の乱]]の影響もあり、オーストラリアには[[中国人|中国系]]の移民労働者が相次ぐようになる（多くは広東人）。1861年で約39000人（総人口134万8100人のうち2.9％）で、[[1854年]]から[[1858年]]の5年間では45000人が流入する<ref>竹田いさみ前掲書60頁</ref>。北京条約締結同年に[[ニューサウスウェールズ州]]で反中暴動（Lambing Flat Riots）が起こった。\n\nまた、[[1851年]]に金鉱が発見され、[[ゴールドラッシュ]]が始まる。1870年代にはクイーンズランドで、1890年代には西オーストラリアで金鉱が発見され、中国人労働者は大陸全土に広がった<ref>竹田いさみ前掲書64頁</ref>。それにともなって1870年代以降、中国人をはじめとする外国人労働者に対する労働運動が激化する。アジア系外国人労働者による労働機会の縮小と賃金水準の低下は、オーストラリアの労働者にとって脅威であった。そのため労働環境改善を求める労働運動が白豪主義の圧力団体となっていく。[[1878年]]には中国人船員の雇用に対して船員組合が[[ストライキ]]を敢行した。[[1888年]]には中国人移住制限法が制定される。[[1892年]]にも運送業者組合が大規模な抗議運動を展開した。一方、資本側・経営側は中国人労働者は低コストの労働力となったため、白豪主義に反対していた。農園主らは主に都市部で発生していた移民（中国人）労働者への制限を求めた労働運動に対して、[[ノーザンテリトリー]]やクイーンズランドからアジア人を撤退させたら荒れ地になると反論したが、移民制限は法制化されていく。労働運動が激化する中、各地で労働党が形成される。労働党の基本イデオロギーは白豪主義と社会主義であった。また反権威主義や反エリート主義を掲げ、イギリスからの独立を掲げてもいた<ref>竹田いさみ前掲書76-81頁</ref>。\n\nまた[[1863年]]、ノーザンテリトリーが南オーストラリア植民地として編入されると、南オーストラリアは当初日本人を入植させる計画を採り、日本からも真珠貝採取や砂糖農園における技術系労働者が流入した。[[1898年]]のクイーンズランドで就労していた日本人は3274人に上った<ref>竹田いさみ前掲書65頁</ref>。しかし外国人労働者への排斥運動のあおりを受けて、日本の移住希望者にも「ヨーロッパ言語による書き取りテスト」を課して実質的に流入を阻むようになっていった。\n\n=== 移住制限法（1901年） ===\n[[1901年]]にオーストラリアは連邦制となり、同時に移住制限法、帰化法、太平洋諸島労働者法等を成立させ、白豪主義政策が完成していく。連邦政府の最大の問題が移民労働者問題であった。しかし[[1902年]]の[[日英同盟]]に帰結する英国の対日政策においては、[[ロシア帝国]]南下からの防衛という意味でも、日本が地政的に重要であったため、英植民地相の[[ジョセフ・チェンバレン]]は豪連邦初代首相[[エドマンド・バートン]]に対して、極東の情勢を配慮することを秘密書簡で要求した<ref>竹田いさみ前掲書46頁</ref>。日本政府はすでに移住制限法に対し、ロンドンとシドニーの在外公館を通じて抗議を行っていた。しかし白豪主義の強硬論が豪議会でも根強く、当時の代表的な白豪主義の論客で、のち第2代首相にもなった[[アルフレッド・ディーキン]]は「日本人は優秀であるがゆえに危険であり、排除されねばならない」として、バートンの対日政策を撤回させた。以降、日英同盟が破棄されるまでの約20年間、オーストラリアはイギリスと日本との間に摩擦を持つことになった。日英同盟は安全保障、貿易の観点から歓迎されるべきだとバートン首相は[[メルボルン]]の日刊紙『エイジ』（1902年2月14日）にコメントを寄せ、しかし白豪政策は堅持する、とした。これに対し大衆紙『ブレティン』は「英帝国が白いヨーロッパ（ロシア）に対抗する目的で有色国家と同盟を締結することはきわめて不名誉である」とした。『ブレティン』紙の白人至上主義は世論形成にその後まで相当の影響を与え続けた<ref>竹田いさみ前掲書115-117頁</ref>。\n\n[[日露戦争]]の間には反ロシア感情から親日論が台頭し、[[1904年]]には日豪パスポート協定が結ばれるが、のちにイギリスが[[ドイツ帝国]]との対立関係を深めて行く中、日本とドイツの同盟のシナリオが想定され、日本脅威論が復活していく。こうして、白豪主義的体制が確立されていき、1940年頃にその有色人種の国内人口に占める割合は最も小さくなった。[[第二次世界大戦]]中には[[アメリカ合衆国|アメリカ]]の[[ネグロイド|黒人]]部隊の上陸を拒否したほどである<ref>[http://www.hibana.org/h203_1.html マルチカルチュラリズム（多文化主義）のゆくえ ―オーストラリアの人種・エスニック問題をめぐって 1]</ref>。\n\n=== 第二次大戦後から多文化主義政策まで ===\n第二次大戦後、労働党が人口2500万人を目標にした大量移民計画を発表した。これはアジアに対する開放ではなく、あくまで英国人や[[アイルランド人]]を大規模に受け入れることで白豪主義を完成させるためのものであった。しかし実際には[[東ヨーロッパ|東欧]]からの移民が多数派を占め、その後[[イタリア]]や[[ギリシャ]]を中心とした[[南ヨーロッパ|南欧]]諸国、西側諸国とも関係の深い[[トルコ]]や[[中東|中近東]]、さらに地理的にも近い[[東アジア]]からの移民が増えていくことになる。広大な面積を持つオーストラリア大陸の労働力や市場を彼らが支えるようになると、従来の人種差別政策は撤回していかざるを得なくなっていった。\n\n特に、[[1973年]]にイギリスが[[欧州共同体|EC]]に加盟したことで、ヨーロッパ諸国との繋がりを重視し始めたことに伴い、それまで圧倒的に密であったイギリス本国と[[イギリス連邦]]加盟諸国の繋がりが薄れ、連邦が実質的意味を失いつつあったことが、この事態に拍車をかけることになった。それまで旧宗主国イギリス一辺倒であったオーストラリアの外交政策は転換を余儀なくされ、経済的にも政治的にも[[アジア]]の一員となっていく（アジア化）。すでに[[ベトナム戦争]]以降、経済的な連携関係が構築されていた[[日本]]、次いで[[NIES]]と呼ばれた[[台湾]]や、同じ旧[[イギリス帝国]]の一員でもあった[[香港]]や[[シンガポール]]、さらに近年は[[中華人民共和国|中国]]を向き始め、アジアの仲間としての道を模索していくことになる。\n\n[[1972年]]に誕生した[[ゴフ・ホイットラム]]労働党政権は、急速な政治改革を実践したが、その一環として移民政策も大きく転換した。[[1973年]]の「移民法」「オーストラリア市民憲法」の改正、[[1975年]]の「人種差別禁止法」制定によって、原則的に移住手続きや、移民の国内での生活・教育・雇用に関する一切の人種差別を禁止した。オーストラリアも軍を派遣したベトナム戦争後、疾しさと人道的観点からベトナム難民を数多く受け入れるなど、積極的にアジアからの移民を受け入れるようになり、マルチ・カルチュラリズム（[[多文化主義]]）を国策として掲げるようになった。\n\n== 現在 ==\n\n現在では、制度的差別（形式的差別）は解消されている。しかしなお[[有色人種]]への心理的差別は残っており、20世紀末にはアジア人移民を拒否し、白豪主義に戻ろうとする極右政党「ONE NATION」（[[ワン・ネイション]]）が台頭するなど、[[ドイツ]]の[[ネオナチ]]に似た問題も発生している。2005年には、[[シドニー]]郊外のクロヌラ・ビーチに5000人を超える白人が集まり、暴徒化した白人集団による中東系移民への無差別襲撃が発生した（[[クロナラ暴動]]）。また[[スーダン]]人の難民に対して受け入れを拒否し、政府もアフリカ人の移民を受け入れないという決定も下した。\n\n[[2008年]]に、オーストラリアの大学がオーストラリア人1万2500人を対象に、人種差別について10年かけて調査した結果を発表した<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/asia/080930/asi0809300850000-n1.htm 「10人に1人は人種至上主義者」豪の大学が調査]。2008年9月30日付「産経新聞」</ref>。それによると、回答者の46%は特定の民族がオーストラリアにふさわしくないと回答した。特に[[イスラーム教徒]]や[[黒人]]、[[アボリジニ]]、[[東南アジア]]諸国民、[[メラネシア人]]に対する差別意識が根強いとされる。およそ10%が異民族間結婚は認められず、同じく10%が自分たちよりも劣る民族がいると回答しており、いまだに少なからず白豪主義・[[白人至上主義]]的な人種差別意識が残っている。\n\nオーストラリア政府は政策的に中国系、インド系のようなアジア系を受け入れているが<ref>[http://www.recordchina.co.jp/group.php?groupid=36069 「留学」の名目で移民、中国人とインド人が大幅増―豪州。][[レコードチャイナ]]　2009-10-11 10:32:37 配信</ref>、移民のオーストラリア社会への統合は円滑ではない。民衆は年々増加するアジア系移民に対して反感を持ち、[[カレー・バッシング]]のような嫌がらせが社会問題となっている。また、2008年には映画[[ザ・コーヴ]]の公開に乗じて[[シーシェパード]]が[[太地町]]とブルーム町の姉妹都市提携を止めさせる事を呼びかけ、ブルーム町が大量の呼びかけに応える形で姉妹都市提携をやめさせる決議をし、その際に日系人墓地を荒らす事件なども起きているが、ブルーム町の市民が逆に抗議をして姉妹都市提携解消を撤回する事態も起きている<ref>[[ザ・コーヴ#影響]]も参照</ref>。\n\n==注==\n\n\n\n== 関連項目 ==\n*[[黄禍論]]\n*[[盗まれた世代]]\n*[[アパルトヘイト]]\n*[[アボリジニ]]\n*[[白人至上主義]]\n*[[植民地主義]]\n*[[帝国主義]]\n\n\n\n\n[[Category:オーストラリアの歴史]]\n[[Category:オーストラリアのレイシズム]]\n[[Category:反黒人感情]]\n[[Category:白人優越主義]]\n\n\n	</DESCRIPTION>
  <BODY>58946194	'''{{PAGENAME}}'''（または'''白濠主義'''、はくごうしゅぎ、{{lang-en-short|White Australia policy}}）とは、[[オーストラリア]]における[[コーカソイド|白人]]最優先主義とそれに基づく非白人への排除政策である。狭義では[[1901年]]の移住制限法制定から[[1973年]]移民法までの政策方針を指す。広義では、先住民族[[アボリジニ]]や[[タスマニア|タスマニア州]]の[[オーストラロイド]]系住民や[[カナカ人]]などの[[メラネシア]]系先住民<ref>竹田いさみ『物語　オーストラリアの歴史』中公新書,2000年,75頁</ref>への迫害や隔離など、オーストラリアにおける[[人種差別]]主義の歴史全般を指す。\n\n== 歴史 ==\n=== 先住民政策 ===\n白豪主義は、[[イギリス帝国|大英帝国]]が[[1788年]]、[[オーストラリア大陸]]を[[植民地]]化して、アボリジニを征服・迫害したことに始まる。入植者によって、多くのアボリジニの人々が免疫の無い病気に晒され、また、[[スポーツハンティング]]の延長としてアボリジニを殺害したケースすらあった。タスマニアでは一列に並んで島を縦断し、拉致確保した先住民以外は殲滅されたともいわれ、19世紀後半には純血のアボリジニ・タスマニア島民は絶滅したともいわれる。1870年代には[[クイーンズランド州]]で砂糖産業が成長し、[[ソロモン諸島]]、[[バヌアツ]]、[[サモア]]、[[キリバス]]、[[ツバル]]などの太平洋諸島のカナカ人（Kanakas）らが[[年季奉公]]として徴募される。また[[強制連行]]ないし誘拐もあったとされる（こうした奴隷貿易的行為はBlackbirdingといわれる）。連行されたカナカ人らはクイーンズランドやフィジーの砂糖農園（プランテーション）で労働に従事した。\n\n[[1920年]]には、豪政府は先住民族の保護という名の人種隔離政策も行った。これらによりアボリジニ人口は90%以上減少した。[[1910年]]頃から1970年代にかけて、アボリジニの子供を親元から引き離し、白人家庭や寄宿舎で養育するという政策も行われた。アボリジニの子供も白人の「進んだ文化」の元で立派に育てられるべきという独善的な考え方に基づくもので、政府や教会が主導して行った。子供のおよそ1割が連れ去られ、結果として彼らからアボリジニとしてのアイデンティティを喪失させることとなった。彼らは「[[盗まれた世代]]」（Stolen Generation）と呼ばれている。\n\n他方、白人が住みたがらなかった不毛な乾燥地域である内陸部のアボリジニは、周辺の厳しい自然環境に守られながら、どうにか固有文化を維持し続けた。今日でもアボリジニ文化の史跡は、沿岸部都市より隔絶された内陸地に多く残る。近年のアボリジニ激減に加えて、文字文化を持たなかったことから、文化的痕跡を残さず消滅した部族も多く、彼等の言語や文化の系統を調査する試みは進んでいない。音声的に完全に失われた言語も多く、それらの民俗学的調査は「既に大半のピースが失われたパズル」になぞらえられている。\n\n=== 労働運動と白豪主義 ===\n大陸への入植者は、初期は白人、それもイギリスからの移民（主として流刑者）がほとんどであったが、[[1833年]]にイギリス帝国が奴隷制を廃止したため、各植民地では労働力が不足する。[[阿片戦争]]と[[アロー戦争]]（第二次阿片戦争）を経て[[1860年]]に締結された[[北京条約]]で、イギリスや海外の商社が中国人を雇用する権利を承認させたことで、合法的にオーストラリア、[[アメリカ]]、[[カナダ]]に中国人を入植させることができた<ref>竹田いさみはこのことが中国移民労働者増加の最大の理由であったとしている。前掲書56頁</ref>。また[[太平天国の乱]]の影響もあり、オーストラリアには[[中国人|中国系]]の移民労働者が相次ぐようになる（多くは広東人）。1861年で約39000人（総人口134万8100人のうち2.9％）で、[[1854年]]から[[1858年]]の5年間では45000人が流入する<ref>竹田いさみ前掲書60頁</ref>。北京条約締結同年に[[ニューサウスウェールズ州]]で反中暴動（Lambing Flat Riots）が起こった。\n\nまた、[[1851年]]に金鉱が発見され、[[ゴールドラッシュ]]が始まる。1870年代にはクイーンズランドで、1890年代には西オーストラリアで金鉱が発見され、中国人労働者は大陸全土に広がった<ref>竹田いさみ前掲書64頁</ref>。それにともなって1870年代以降、中国人をはじめとする外国人労働者に対する労働運動が激化する。アジア系外国人労働者による労働機会の縮小と賃金水準の低下は、オーストラリアの労働者にとって脅威であった。そのため労働環境改善を求める労働運動が白豪主義の圧力団体となっていく。[[1878年]]には中国人船員の雇用に対して船員組合が[[ストライキ]]を敢行した。[[1888年]]には中国人移住制限法が制定される。[[1892年]]にも運送業者組合が大規模な抗議運動を展開した。一方、資本側・経営側は中国人労働者は低コストの労働力となったため、白豪主義に反対していた。農園主らは主に都市部で発生していた移民（中国人）労働者への制限を求めた労働運動に対して、[[ノーザンテリトリー]]やクイーンズランドからアジア人を撤退させたら荒れ地になると反論したが、移民制限は法制化されていく。労働運動が激化する中、各地で労働党が形成される。労働党の基本イデオロギーは白豪主義と社会主義であった。また反権威主義や反エリート主義を掲げ、イギリスからの独立を掲げてもいた<ref>竹田いさみ前掲書76-81頁</ref>。\n\nまた[[1863年]]、ノーザンテリトリーが南オーストラリア植民地として編入されると、南オーストラリアは当初日本人を入植させる計画を採り、日本からも真珠貝採取や砂糖農園における技術系労働者が流入した。[[1898年]]のクイーンズランドで就労していた日本人は3274人に上った<ref>竹田いさみ前掲書65頁</ref>。しかし外国人労働者への排斥運動のあおりを受けて、日本の移住希望者にも「ヨーロッパ言語による書き取りテスト」を課して実質的に流入を阻むようになっていった。\n\n=== 移住制限法（1901年） ===\n[[1901年]]にオーストラリアは連邦制となり、同時に移住制限法、帰化法、太平洋諸島労働者法等を成立させ、白豪主義政策が完成していく。連邦政府の最大の問題が移民労働者問題であった。しかし[[1902年]]の[[日英同盟]]に帰結する英国の対日政策においては、[[ロシア帝国]]南下からの防衛という意味でも、日本が地政的に重要であったため、英植民地相の[[ジョセフ・チェンバレン]]は豪連邦初代首相[[エドマンド・バートン]]に対して、極東の情勢を配慮することを秘密書簡で要求した<ref>竹田いさみ前掲書46頁</ref>。日本政府はすでに移住制限法に対し、ロンドンとシドニーの在外公館を通じて抗議を行っていた。しかし白豪主義の強硬論が豪議会でも根強く、当時の代表的な白豪主義の論客で、のち第2代首相にもなった[[アルフレッド・ディーキン]]は「日本人は優秀であるがゆえに危険であり、排除されねばならない」として、バートンの対日政策を撤回させた。以降、日英同盟が破棄されるまでの約20年間、オーストラリアはイギリスと日本との間に摩擦を持つことになった。日英同盟は安全保障、貿易の観点から歓迎されるべきだとバートン首相は[[メルボルン]]の日刊紙『エイジ』（1902年2月14日）にコメントを寄せ、しかし白豪政策は堅持する、とした。これに対し大衆紙『ブレティン』は「英帝国が白いヨーロッパ（ロシア）に対抗する目的で有色国家と同盟を締結することはきわめて不名誉である」とした。『ブレティン』紙の白人至上主義は世論形成にその後まで相当の影響を与え続けた<ref>竹田いさみ前掲書115-117頁</ref>。\n\n[[日露戦争]]の間には反ロシア感情から親日論が台頭し、[[1904年]]には日豪パスポート協定が結ばれるが、のちにイギリスが[[ドイツ帝国]]との対立関係を深めて行く中、日本とドイツの同盟のシナリオが想定され、日本脅威論が復活していく。こうして、白豪主義的体制が確立されていき、1940年頃にその有色人種の国内人口に占める割合は最も小さくなった。[[第二次世界大戦]]中には[[アメリカ合衆国|アメリカ]]の[[ネグロイド|黒人]]部隊の上陸を拒否したほどである<ref>[http://www.hibana.org/h203_1.html マルチカルチュラリズム（多文化主義）のゆくえ ―オーストラリアの人種・エスニック問題をめぐって 1]</ref>。\n\n=== 第二次大戦後から多文化主義政策まで ===\n第二次大戦後、労働党が人口2500万人を目標にした大量移民計画を発表した。これはアジアに対する開放ではなく、あくまで英国人や[[アイルランド人]]を大規模に受け入れることで白豪主義を完成させるためのものであった。しかし実際には[[東ヨーロッパ|東欧]]からの移民が多数派を占め、その後[[イタリア]]や[[ギリシャ]]を中心とした[[南ヨーロッパ|南欧]]諸国、西側諸国とも関係の深い[[トルコ]]や[[中東|中近東]]、さらに地理的にも近い[[東アジア]]からの移民が増えていくことになる。広大な面積を持つオーストラリア大陸の労働力や市場を彼らが支えるようになると、従来の人種差別政策は撤回していかざるを得なくなっていった。\n\n特に、[[1973年]]にイギリスが[[欧州共同体|EC]]に加盟したことで、ヨーロッパ諸国との繋がりを重視し始めたことに伴い、それまで圧倒的に密であったイギリス本国と[[イギリス連邦]]加盟諸国の繋がりが薄れ、連邦が実質的意味を失いつつあったことが、この事態に拍車をかけることになった。それまで旧宗主国イギリス一辺倒であったオーストラリアの外交政策は転換を余儀なくされ、経済的にも政治的にも[[アジア]]の一員となっていく（アジア化）。すでに[[ベトナム戦争]]以降、経済的な連携関係が構築されていた[[日本]]、次いで[[NIES]]と呼ばれた[[台湾]]や、同じ旧[[イギリス帝国]]の一員でもあった[[香港]]や[[シンガポール]]、さらに近年は[[中華人民共和国|中国]]を向き始め、アジアの仲間としての道を模索していくことになる。\n\n[[1972年]]に誕生した[[ゴフ・ホイットラム]]労働党政権は、急速な政治改革を実践したが、その一環として移民政策も大きく転換した。[[1973年]]の「移民法」「オーストラリア市民憲法」の改正、[[1975年]]の「人種差別禁止法」制定によって、原則的に移住手続きや、移民の国内での生活・教育・雇用に関する一切の人種差別を禁止した。オーストラリアも軍を派遣したベトナム戦争後、疾しさと人道的観点からベトナム難民を数多く受け入れるなど、積極的にアジアからの移民を受け入れるようになり、マルチ・カルチュラリズム（[[多文化主義]]）を国策として掲げるようになった。\n\n== 現在 ==\n{{独自研究|date=2010年2月}}\n現在では、制度的差別（形式的差別）は解消されている。しかしなお[[有色人種]]への心理的差別は残っており、20世紀末にはアジア人移民を拒否し、白豪主義に戻ろうとする極右政党「ONE NATION」（[[ワン・ネイション]]）が台頭するなど、[[ドイツ]]の[[ネオナチ]]に似た問題も発生している。2005年には、[[シドニー]]郊外のクロヌラ・ビーチに5000人を超える白人が集まり、暴徒化した白人集団による中東系移民への無差別襲撃が発生した（[[クロナラ暴動]]）。また[[スーダン]]人の難民に対して受け入れを拒否し、政府もアフリカ人の移民を受け入れないという決定も下した。\n\n[[2008年]]に、オーストラリアの大学がオーストラリア人1万2500人を対象に、人種差別について10年かけて調査した結果を発表した<ref>[http://sankei.jp.msn.com/world/asia/080930/asi0809300850000-n1.htm 「10人に1人は人種至上主義者」豪の大学が調査]。2008年9月30日付「産経新聞」</ref>。それによると、回答者の46%は特定の民族がオーストラリアにふさわしくないと回答した。特に[[イスラーム教徒]]や[[黒人]]、[[アボリジニ]]、[[東南アジア]]諸国民、[[メラネシア人]]に対する差別意識が根強いとされる。およそ10%が異民族間結婚は認められず、同じく10%が自分たちよりも劣る民族がいると回答しており、いまだに少なからず白豪主義・[[白人至上主義]]的な人種差別意識が残っている。\n\nオーストラリア政府は政策的に中国系、インド系のようなアジア系を受け入れているが<ref>[http://www.recordchina.co.jp/group.php?groupid=36069 「留学」の名目で移民、中国人とインド人が大幅増―豪州。][[レコードチャイナ]]　2009-10-11 10:32:37 配信</ref>、移民のオーストラリア社会への統合は円滑ではない。民衆は年々増加するアジア系移民に対して反感を持ち、[[カレー・バッシング]]のような嫌がらせが社会問題となっている。また、2008年には映画[[ザ・コーヴ]]の公開に乗じて[[シーシェパード]]が[[太地町]]とブルーム町の姉妹都市提携を止めさせる事を呼びかけ、ブルーム町が大量の呼びかけに応える形で姉妹都市提携をやめさせる決議をし、その際に日系人墓地を荒らす事件なども起きているが、ブルーム町の市民が逆に抗議をして姉妹都市提携解消を撤回する事態も起きている<ref>[[ザ・コーヴ#影響]]も参照</ref>。\n\n==注==\n{{脚注ヘルプ}}\n{{reflist}}\n\n== 関連項目 ==\n*[[黄禍論]]\n*[[盗まれた世代]]\n*[[アパルトヘイト]]\n*[[アボリジニ]]\n*[[白人至上主義]]\n*[[植民地主義]]\n*[[帝国主義]]\n\n{{レイシズム}}\n\n{{DEFAULTSORT:はくこうしゆき}}\n[[Category:オーストラリアの歴史]]\n[[Category:オーストラリアのレイシズム]]\n[[Category:反黒人感情]]\n[[Category:白人優越主義]]\n\n{{History-stub}}\n{{AU-stub}}	</BODY>
  <MECAB>白豪主義  ''''''（ または ''' 白 濠 主義 '''、 はく ごうしゅ ぎ 、 ） と は 、 [[ オーストラリア ]] における [[ コーカソイド | 白人 ]] 最 優先 主義 と それ に 基づく 非 白人 へ の 排除政策 で ある 。 狭義 で は [[ 1901年 ]] の 移住 制限 法 制定 から [[ 1973年 ]] 移民 法 まで の 政策 方針 を 指す 。 広義 で は 、 先住民族 [[ アボリジニ ]] や [[ タスマニア | タスマニア州 ]] の [[ オーストラロイド ]] 系 住民 や [[ カナカ 人 ]] など の [[ メラネシア ]] 系 先住民 < ref > 竹田いさみ 『 物語 　 オーストラリアの歴史 』 中公新書 , 2000年 , 75 頁 </ ref > へ の 迫害 や 隔離 など 、 オーストラリア における [[ 人種差別 ]] 主義 の 歴史 全般 を 指す 。 
白豪主義 は 、 [[ イギリス帝国 | 大英帝国 ]] が [[ 1788年 ]]、[[ オーストラリア大陸 ]] を [[ 植民地 ]] 化し て 、 アボリジニ を 征服 ・ 迫害 し た こと に 始まる 。 入植者 によって 、 多く の アボリジニ の 人々 が 免疫 の 無い 病気 に 晒さ れ 、 また 、 [[ スポーツハンティング ]] の 延長 として アボリジニ を 殺害 し た ケース すら あっ た 。 タスマニア で は 一 列 に 並ん で 島 を 縦断 し 、 拉致 確保 し た 先住民 以外 は 殲滅 さ れ た と も いわ れ 、 19世紀 後半 に は 純血 の アボリジニ ・ タスマニア 島民 は 絶滅 し た と も いわ れる 。 1870年代 に は [[ クイーンズランド州 ]] で 砂糖 産業 が 成長 し 、 [[ ソロモン諸島 ]]、[[ バヌアツ ]]、[[ サモア ]]、[[ キリバス ]]、[[ ツバル ]] など の 太平洋諸島 の カナカ 人 （ Kanakas ） ら が [[ 年季奉公 ]] として 徴募 さ れる 。 また [[ 強制連行 ]] ないし 誘拐 も あっ た と さ れる （ こうした 奴隷貿易 的 行為 は Blackbirding と いわ れる ） 。 連行 さ れ た カナカ 人 ら は クイーンズランド や フィジー の 砂糖 農園 （ プランテーション ） で 労働 に 従事 し た 。 
[[ 1920年 ]] に は 、 豪 政府 は 先住民族 の 保護 という 名 の 人種隔離 政策 も 行っ た 。 これら により アボリジニ 人口 は 90% 以上 減少 し た 。 [[ 1910年 ]] 頃 から 1970年代 にかけて 、 アボリジニ の 子供 を 親元 から 引き離し 、 白人 家庭 や 寄宿舎 で 養育 する という 政策 も 行わ れ た 。 アボリジニ の 子供 も 白人 の 「 進ん だ 文化 」 の 元 で 立派 に 育て られる べき という 独善 的 な 考え方 に 基づく もの で 、 政府 や 教会 が 主導 し て 行っ た 。 子供 の およそ 1割 が 連れ去ら れ 、 結果 として 彼ら から アボリジニ として の アイデンティティ を 喪失 さ せる こと と なっ た 。 彼ら は 「 [[ 盗まれた世代 ]]」（ Stolen Generation ） と 呼ば れ て いる 。 
他方 、 白人 が 住み た がら なかっ た 不毛 な 乾燥 地域 で ある 内陸 部 の アボリジニ は 、 周辺 の 厳しい 自然環境 に 守ら れ ながら 、 どうにか 固有 文化 を 維持 し 続け た 。 今日 でも アボリジニ 文化 の 史跡 は 、 沿岸部 都市 より 隔絶 さ れ た 内陸 地 に 多く 残る 。 近年 の アボリジニ 激減 に 加え て 、 文字 文化 を 持た なかっ た こと から 、 文化的 痕跡 を 残さ ず 消滅 し た 部族 も 多く 、 彼等 の 言語 や 文化 の 系統 を 調査 する 試み は 進ん で い ない 。 音声 的 に 完全 に 失わ れ た 言語 も 多く 、 それら の 民俗学 的 調査 は 「 既に 大半 の ピース が 失わ れ た パズル 」 に なぞらえ られ て いる 。 
大陸 へ の 入植者 は 、 初期 は 白人 、 それ も イギリス から の 移民 （ 主として 流刑 者 ） が ほとんど で あっ た が 、 [[ 1833年 ]] に イギリス帝国 が 奴隷制 を 廃止 し た ため 、 各 植民地 で は 労働力 が 不足 する 。 [[ 阿片戦争 ]] と [[ アロー戦争 ]]（ 第 二次 阿片戦争 ） を 経 て [[ 1860年 ]] に 締結 さ れ た [[ 北京条約 ]] で 、 イギリス や 海外 の 商社 が 中国人 を 雇用 する 権利 を 承認 さ せ た こと で 、 合法的 に オーストラリア 、 [[ アメリカ ]]、[[ カナダ ]] に 中国人 を 入植 さ せる こと が でき た < ref > 竹田いさみ は この こと が 中国 移民 労働者 増加 の 最大 の 理由 で あっ た と し て いる 。 前掲 書 56 頁 </ ref >。 また [[ 太平天国の乱 ]] の 影響 も あり 、 オーストラリア に は [[ 中国人 | 中国系 ]] の 移民 労働者 が 相次ぐ よう に なる （ 多く は 広東人 ） 。 1861年 で 約 39000人 （ 総 人口 134 万 8100人 の うち 2 . 9 ％ ） で 、 [[ 1854年 ]] から [[ 1858年 ]] の 5年間 で は 45000人 が 流入 する < ref > 竹田いさみ 前掲 書 60 頁 </ ref >。 北京条約 締結 同年 に [[ ニューサウスウェールズ州 ]] で 反中暴動 （ Lamb ing Flat Riots ） が 起こっ た 。 
また 、 [[ 1851年 ]] に 金鉱 が 発見 さ れ 、 [[ ゴールドラッシュ ]] が 始まる 。 1870年代 に は クイーンズランド で 、 1890年代 に は 西 オーストラリア で 金鉱 が 発見 さ れ 、 中国人 労働者 は 大陸 全土 に 広がっ た < ref > 竹田いさみ 前掲 書 64 頁 </ ref >。 それ に ともなっ て 1870年代 以降 、 中国人 を はじめ と する 外国人労働者 に対する 労働運動 が 激化 する 。 アジア系 外国人労働者 による 労働 機会 の 縮小 と 賃金水準 の 低下 は 、 オーストラリア の 労働者 にとって 脅威 で あっ た 。 そのため 労働環境 改善 を 求める 労働運動 が 白豪主義 の 圧力団体 と なっ て いく 。 [[ 1878年 ]] に は 中国人 船員 の 雇用 に対して 船員 組合 が [[ ストライキ ]] を 敢行 し た 。 [[ 1888年 ]] に は 中国人 移住 制限 法 が 制定 さ れる 。 [[ 1892年 ]] にも 運送業者 組合 が 大 規模 な 抗議 運動 を 展開 し た 。 一方 、 資本 側 ・ 経営 側 は 中国人 労働者 は 低 コスト の 労働力 と なっ た ため 、 白豪主義 に 反対 し て い た 。 農園 主 ら は 主 に 都市部 で 発生 し て い た 移民 （ 中国人 ） 労働 者 へ の 制限 を 求め た 労働運動 に対して 、 [[ ノーザンテリトリー ]] や クイーンズランド から アジア人 を 撤退 さ せ たら 荒れ地 に なる と 反論 し た が 、 移民制限 は 法制 化 さ れ て いく 。 労働運動 が 激化 する 中 、 各地 で 労働党 が 形成 さ れる 。 労働党 の 基本 イデオロギー は 白豪主義 と 社会主義 で あっ た 。 また 反 権威主義 や 反 エリート主義 を 掲げ 、 イギリス から の 独立 を 掲げ て も い た < ref > 竹田いさみ 前掲 書 76 - 81 頁 </ ref >。 
また [[ 1863年 ]]、 ノーザンテリトリー が 南 オーストラリア 植民 地 として 編入 さ れる と 、 南 オーストラリア は 当初 日本人 を 入植 さ せる 計画 を 採り 、 日本 から も 真珠貝 採取 や 砂糖 農園 における 技術 系 労働者 が 流入 し た 。 [[ 1898年 ]] の クイーンズランド で 就労 し て い た 日本人 は 3274 人 に 上っ た < ref > 竹田いさみ 前掲 書 65 頁 </ ref >。 しかし 外国人労働者 へ の 排斥運動 の あおり を 受け て 、 日本 の 移住 希望 者 に も 「 ヨーロッパ 言語 による 書き取り テスト 」 を 課し て 実質的 に 流入 を 阻む よう に なっ て いっ た 。 
[[ 1901年 ]] に オーストラリア は 連邦制 と なり 、 同時に 移住 制限 法 、 帰化 法 、 太平洋諸島 労働者 法 等 を 成立 さ せ 、 白豪主義 政策 が 完成 し て いく 。 連邦政府 の 最大 の 問題 が 移民 労働者 問題 で あっ た 。 しかし [[ 1902年 ]] の [[ 日英同盟 ]] に 帰結 する 英国 の 対日政策 において は 、 [[ ロシア帝国 ]] 南下 から の 防衛 という 意味 で も 、 日本 が 地 政 的 に 重要 で あっ た ため 、 英 植民 地相 の [[ ジョセフ ・ チェンバレン ]] は 豪 連邦 初代 首相 [[ エドマンド・バートン ]] に対して 、 極東 の 情勢 を 配慮 する こと を 秘密 書簡 で 要求 し た < ref > 竹田いさみ 前掲 書 46 頁 </ ref >。 日本政府 は すでに 移住 制限 法 に対し 、 ロンドン と シドニー の 在外公館 を通じて 抗議 を 行っ て い た 。 しかし 白豪主義 の 強硬論 が 豪 議会 で も 根強く 、 当時 の 代表 的 な 白豪主義 の 論客 で 、 のち 第 2代 首相 に も なっ た [[ アルフレッド・ディーキン ]] は 「 日本人 は 優秀 で ある が ゆえに 危険 で あり 、 排除 さ れ ね ば なら ない 」 として 、 バートン の 対日政策 を 撤回 さ せ た 。 以降 、 日英同盟 が 破棄 さ れる まで の 約 20年間 、 オーストラリア は イギリス と 日本 と の 間 に 摩擦 を 持つ こと に なっ た 。 日英同盟 は 安全保障 、 貿易 の 観点 から 歓迎 さ れる べき だ と バートン 首相 は [[ メルボルン ]] の 日刊紙 『 エイジ 』 （ 1902年 2月14日 ） に コメント を 寄せ 、 しかし 白 豪 政策 は 堅持 する 、 と し た 。 これ に対し 大衆紙 『 ブレティン 』 は 「 英 帝国 が 白い ヨーロッパ （ ロシア ） に 対抗 する 目的 で 有色 国家 と 同盟 を 締結 する こと は きわめて 不名誉 で ある 」 と し た 。 『 ブレティン 』 紙 の 白人至上主義 は 世論形成 に その後 まで 相当 の 影響 を 与え 続け た < ref > 竹田いさみ 前掲 書 115 - 117 頁 </ ref >。 
[[ 日露戦争 ]] の 間 に は 反ロシア 感情 から 親日 論 が 台頭 し 、 [[ 1904年 ]] に は 日 豪 パスポート 協定 が 結ば れる が 、 のち に イギリス が [[ ドイツ帝国 ]] と の 対立 関係 を 深め て 行く 中 、 日本 と ドイツ の 同盟 の シナリオ が 想定 さ れ 、 日本 脅威 論 が 復活 し て いく 。 こうして 、 白豪主義 的 体制 が 確立 さ れ て いき 、 1940年 頃 に その 有色人種 の 国内 人口 に 占める 割合 は 最も 小さく なっ た 。 [[ 第二次世界大戦 ]] 中 に は [[ アメリカ合衆国 | アメリカ ]] の [[ ネグロイド | 黒人 ]] 部隊 の 上陸 を 拒否 し た ほど で ある < ref >[ http:// www . hibana . org / h20 3 _ 1 . html マルチカルチュラリズム （ 多文化主義 ） の ゆくえ ― オーストラリア の 人種 ・ エスニック 問題 をめぐって 1 ]</ ref >。 
第二次大戦後 、 労働党 が 人口 2500万人 を 目標 に し た 大量 移民 計画 を 発表 し た 。 これ は アジア に対する 開放 で は なく 、 あくまで 英国人 や [[ アイルランド人 ]] を 大 規模 に 受け入れる こと で 白豪主義 を 完成 さ せる ため の もの で あっ た 。 しかし 実際 に は [[ 東ヨーロッパ | 東欧 ]] から の 移民 が 多数派 を 占め 、 その後 [[ イタリア ]] や [[ ギリシャ ]] を 中心 と し た [[ 南ヨーロッパ | 南欧 ]] 諸国 、 西側諸国 とも 関係 の 深い [[ トルコ ]] や [[ 中東 | 中近東 ]]、 さらに 地理的 に も 近い [[ 東アジア ]] から の 移民 が 増え て いく こと に なる 。 広大 な 面積 を 持つ オーストラリア大陸 の 労働力 や 市場 を 彼ら が 支える よう に なる と 、 従来 の 人種差別 政策 は 撤回 し て いか ざる を 得 なく なっ て いっ た 。 
特に 、 [[ 1973年 ]] に イギリス が [[ 欧州共同体 | EC ]] に 加盟 し た こと で 、 ヨーロッパ 諸国 と の 繋がり を 重視 し 始め た こと に 伴い 、 それ まで 圧倒的 に 密 で あっ た イギリス 本国 と [[ イギリス連邦 ]] 加盟 諸国 の 繋がり が 薄れ 、 連邦 が 実質的 意味 を 失い つつ あっ た こと が 、 この 事態 に 拍車 を かける こと に なっ た 。 それ まで 旧宗主国 イギリス 一辺倒 で あっ た オーストラリア の 外交政策 は 転換 を 余儀なく さ れ 、 経済的 に も 政治的 にも [[ アジア ]] の 一員 と なっ て いく （ アジア 化 ） 。 すでに [[ ベトナム戦争 ]] 以降 、 経済 的 な 連携 関係 が 構築 さ れ て い た [[ 日本 ]]、 次いで [[ NIES ]] と 呼ば れ た [[ 台湾 ]] や 、 同じ 旧 [[ イギリス帝国 ]] の 一員 でも あっ た [[ 香港 ]] や [[ シンガポール ]]、 さらに 近年 は [[ 中華人民共和国 | 中国 ]] を 向き 始め 、 アジア の 仲間 として の 道 を 模索 し て いく こと に なる 。 
[[ 1972年 ]] に 誕生 し た [[ ゴフ・ホイットラム ]] 労働党 政権 は 、 急速 な 政治改革 を 実践 し た が 、 その 一環 として 移民政策 も 大きく 転換 し た 。 [[ 1973年 ]] の 「 移民 法 」 「 オーストラリア 市民 憲法 」 の 改正 、 [[ 1975年 ]] の 「 人種差別 禁止法 」 制定 によって 、 原則的 に 移住 手続き や 、 移民 の 国内 で の 生活 ・ 教育 ・ 雇用 に関する 一切 の 人種差別 を 禁止 し た 。 オーストラリア も 軍 を 派遣 し た ベトナム戦争 後 、 疾し さ と 人道的 観点 から ベトナム 難民 を 数多く 受け入れる など 、 積極的 に アジア から の 移民 を 受け入れる よう に なり 、 マルチ・カルチュラリズム （[[ 多文化主義 ]]） を 国策 として 掲げる よう に なっ た 。 
現在 で は 、 制度 的 差別 （ 形式的 差別 ） は 解消 さ れ て いる 。 しかし なお [[ 有色人種 ]] へ の 心理的 差別 は 残っ て おり 、 20世紀 末 に は アジア人 移民 を 拒否 し 、 白豪主義 に 戻ろ う と する 極右政党 「 ONE NATION 」（[[ ワン・ネイション ]]） が 台頭 する など 、 [[ ドイツ ]] の [[ ネオナチ ]] に 似 た 問題 も 発生 し て いる 。 2005年 に は 、 [[ シドニー ]] 郊外 の クロヌラ・ビーチ に 5000人 を 超える 白人 が 集まり 、 暴徒 化 し た 白人 集団 による 中東 系 移民 へ の 無差別 襲撃 が 発生 し た （[[ クロナラ暴動 ]]）。 また [[ スーダン ]] 人 の 難民 に対して 受け入れ を 拒否 し 、 政府 も アフリカ人 の 移民 を 受け入れ ない という 決定 も 下し た 。 
[[ 2008年 ]] に 、 オーストラリア の 大学 が オーストラリア 人 1 万 2500人 を 対象 に 、 人種差別 について 10年 かけて 調査 し た 結果 を 発表 し た < ref >[ http:// sankei .jp . msn .com / world / asia / 080930 / asi 0809300850000 - n 1 . htm 「 10人 に 1人 は 人種至上主義 者 」 豪 の 大学 が 調査 ]。 2008年 9月30日 付 「 産経新聞 」</ ref >。 それ に よる と 、 回答者 の 46% は 特定 の 民族 が オーストラリア に ふさわしく ない と 回答 し た 。 特に [[ イスラーム 教徒 ]] や [[ 黒人 ]]、[[ アボリジニ ]]、[[ 東南アジア ]] 諸 国民 、 [[ メラネシア人 ]] に対する 差別意識 が 根強い と さ れる 。 およそ 10% が 異 民族間 結婚 は 認め られ ず 、 同じく 10% が 自分たち より も 劣る 民族 が いる と 回答 し て おり 、 いまだに 少なからず 白豪主義 ・ [[ 白人至上主義 ]] 的 な 人種差別 意識 が 残っ て いる 。 
オーストラリア政府 は 政策 的 に 中国系 、 インド系 の よう な アジア系 を 受け入れ て いる が < ref >[ http:// www . recordchina . co.jp / group . php ? groupid = 36069 「 留学 」 の 名目 で 移民 、 中国人 と インド人 が 大幅増 ― 豪州 。][[ レコードチャイナ ]]　 2009 - 10 - 11 10 : 32 : 37 配信 </ ref >、 移民 の オーストラリア 社会 へ の 統合 は 円滑 で は ない 。 民衆 は 年々 増加 する アジア系 移民 に対して 反感 を 持ち 、 [[ カレー ・ バッシング ]] の よう な 嫌がらせ が 社会問題 と なっ て いる 。 また 、 2008年 に は 映画 [[ ザ・コーヴ ]] の 公開 に 乗じ て [[ シーシェパード ]] が [[ 太地町 ]] と ブルーム 町 の 姉妹都市 提携 を 止め させる 事 を 呼びかけ 、 ブルーム 町 が 大量 の 呼びかけ に 応える 形 で 姉妹都市 提携 を やめ させる 決議 を し 、 その 際 に 日系人 墓地 を 荒らす 事件 など も 起き て いる が 、 ブルーム 町 の 市民 が 逆 に 抗議 を し て 姉妹都市 提携 解消 を 撤回 する 事態 も 起き て いる < ref >[[ ザ・コーヴ # 影響 ]] も 参照 </ ref >。 </MECAB>
  <ID>89139</ID><LATESTID>58946194</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.50130656780675054</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160313152230</LINKSUPDATED><LEN>15837</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
