<ITEM>
  <TITEL>琉球語</TITLE>
  <META>{{移動保護}}{{Otheruses|言語の一種とされるもの|[[琉球語]]における一方言|沖縄方言|[[日本語]]（[[標準語]]）が[[沖縄県]]で土着化した方言|ウチナーヤマトグチ}}{{言語n|name=琉球語n|altname=琉球諸語/琉球語派<br>琉球方言n|nativename=島言葉（しまくとぅば）n|pronunciation=n|states={{JPN}}{{See also|沖縄方言の表記体系|琉球文学}}{{Reflist}}{{Incubator|prefix=Wp|code=ryu|language=琉球語沖縄方言}}{{commons category|Ryukyuan languages}}{{琉球語}}{{日本語}}{{日本関連の項目}}{{DEFAULTSORT:りゆうきゆうこ}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n{{言語\n|name=琉球語\n|altname=琉球諸語/琉球語派<br>琉球方言\n|nativename=島言葉（しまくとぅば）\n|pronunciation=\n|states=\n|region=[[沖縄県]]、[[鹿児島県]][[奄美群島]]\n|speakers=\n|rank=\n|familycolor=アルタイ諸語\n|family=独立した言語であるか論争あり<br/>\n[[日本語族]]<br/>&nbsp;'''琉球語派'''[http://www.ethnologue.com/subgroups/ryukyuan]\n|script=\n|nation=\n|agency=\n|extinct=\n|iso1=\n|iso2=\n|iso2b=\n|iso2t=\n|iso3=\n|lc1=ams\n|ld1=[[奄美大島南部方言|南奄美大島]]\n|ll1=none\n|lc2=kzg\n|ld2=[[喜界島方言|喜界島]]\n|ll2=none\n|lc3=mvi\n|ld3=[[宮古方言|宮古諸島]]\n|ll3=none\n|lc4=okn\n|ld4=[[沖永良部島方言|沖永良部島]]\n|ll4=none\n|lc5=ryn\n|ld5=[[奄美大島北部方言|北奄美大島]]\n|ll5=none\n|lc6=rys\n|ld6=[[八重山方言|八重山諸島]]\n|ll6=none\n|lc7=ryu\n|ld7=[[沖縄方言|中央沖縄]]\n|ll7=none\n|lc8=tkn\n|ld8=[[徳之島方言|徳之島]]\n|ll8=none\n|lc9=xug\n|ld9=[[沖縄北部方言|国頭]]\n|ll9=none\n|lc10=yoi\n|ld10=[[与那国方言|与那国島]]\n|ll10=none\n|lc11=yox\n|ld11=[[与論島方言|与論島]]\n|ll11=none\n|vitality=危険\n}}\n[[ファイル:Billboards in Okinawan.jpg|thumb|250px|琉球語（琉球方言）で書かれた交通標語。（沖縄県[[金武町]]）]]\n[[ファイル:Okinawa kenkei nobori.jpg|thumb|250px|琉球語（琉球方言）で書かれた交通標語。[[那覇バスターミナル]]にて]]\n'''琉球語'''（りゅうきゅうご、'''琉''':島言葉・しまくとぅば<ref>[http://www.nhk.or.jp/etv21c/file/2014/1004.html 沖縄 島言葉（しまくとぅば）の楽園]NHK</ref>）もしくは'''琉球方言'''（りゅうきゅうほうげん）とは、[[日本]]の[[沖縄県]]と[[鹿児島県]][[奄美群島]]で用いられる[[言語]]である。日本本土の[[日本語]]と系統を同じくするものの、口頭では互いに全く通じ合わないほどの違いがあるため、日本語とは別の言語と見なす立場と、[[日本語の方言|日本語内部の一方言]]と見なす立場とがある（[[#言語か方言か]]参照）。また琉球語内部でも地域差が著しいため、諸言語の集合として'''琉球諸語'''（りゅうきゅうしょご）あるいは'''琉球語派'''（りゅうきゅうごは）と見なす立場もある（[[#下位区分か、個別言語か]]参照）。本項では、言語説と方言説の両論を考慮して、'''琉球語（琉球方言）'''と併記する。\n\n独立言語として見た場合、日本語と系統が同じ唯一の言語と見なされ、日本語と琉球語を合わせて[[日本語族]]あるいは日琉語族と呼ばれる。一方、日本語の一方言とする立場からは、「琉球方言」または「南島方言」（なんとうほうげん）と呼ばれ、日本語は琉球方言と本土方言の2つに大きく分類できる、とする。\n\n== 概説 ==\n琉球語（琉球方言）は、琉球諸島の地理的な広さと、強力な中央語を持たなかった歴史（琉球王国時代、支配層では[[首里]]方言が中央語の地位にあったが、大衆同士の[[リングワ・フランカ]]としてはほとんど使われなかった）から、地域ごとの方言差が本土以上に大きい。北から'''[[奄美方言|奄美徳之島諸方言（奄美語）]]'''・'''[[沖永良部与論沖縄北部諸方言|沖永良部与論沖縄北部諸方言（国頭語）]]'''・'''[[沖縄方言|沖縄方言（沖縄語）]]'''・'''[[宮古方言|宮古方言（宮古語）]]'''・'''[[八重山方言|八重山方言（八重山語）]]'''・'''[[与那国方言|与那国方言（与那国語）]]'''の諸方言（諸言語）に分けられ、沖縄方言（沖縄語）以北の'''[[北琉球語群|北琉球方言（北琉球語群）]]'''と、宮古方言（宮古語）以南の'''[[南琉球語群|南琉球方言（南琉球語群）]]'''の2グループに大別できる。「沖縄県の言葉」という意味で「沖縄方言」や「沖縄語」、「'''ウチナーグチ'''（沖縄口）」という呼称が使われることもあるが、本来「沖縄（ウチナー）」は[[沖縄本島]]を指す言葉であり（現在でも[[先島諸島]]の住民は沖縄本島を指して「沖縄」と言う）、今の沖縄県全体を指すようになったのは[[1879年]]（明治12年）の沖縄県設置以後である。\n\n明治から昭和中期までの強力な[[標準語]]普及運動（「標準語励行運動」と呼ばれた）に、戦後のマスメディアの普及などの影響が重なり、現在琉球語（琉球方言）は衰退している。[[沖縄芝居]]や[[組踊]]、[[琉歌]]、[[沖縄音楽|琉球民謡]]・[[島唄]]などの伝統芸能で使われるほかは、日常生活では主に高齢者とその家族周辺に限られている。2009年、[[国際連合教育科学文化機関|ユネスコ]]は奄美語・国頭語・沖縄語・宮古語・八重山語・与那国語のそれぞれを[[危機に瀕する言語]]に指定した。\n\n明治以降の琉球語（琉球方言）と日本語（主に標準語および[[九州方言]]）の[[言語接触]]によって、琉球列島では日本語の影響を強く受けた[[新方言]]が発生した。沖縄県内のものは特に「'''[[ウチナーヤマトグチ]]'''」と呼ばれる。[[団塊の世代]]より後に生まれた世代は、琉球語（琉球方言）に代わって、この新方言を第一言語として使用しているケースが多い。\n\n== 区分 ==\n[[File:Ryukyuan dialects map.png|400px|thumb|right|琉球語の方言地図]]\n琉球語（琉球方言）は、一方言の話者が、他の琉球語（琉球方言）の方言を聞き取れるというわけではない。琉球語（琉球方言）は、北琉球（[[奄美群島]]・[[沖縄諸島]]）と南琉球（[[先島諸島]]）の2つに大別でき、[[北琉球方言]]と[[南琉球方言]]との間では全く会話が通じない。これらはさらに諸方言に分けられ、島ごとや集落ごとに著しい方言差があり、それぞれの島内でも意思疎通に支障をきたすほどである。なお、[[大東諸島]]は明治になって[[八丈島]]からの開拓団によって開発された島であり、琉球語（琉球方言）ではなく[[八丈方言]]から派生した方言が話されている（[[大東諸島方言]]）。\n\n一般的な区分を示す<ref>大野・柴田編(1977)212頁。</ref><ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)5頁。</ref><ref name="Ethnologue">[http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=1721-16 Ethnologue report for Japonic]</ref><ref name="狩俣繁久(2000)">狩俣繁久(2000)「奄美沖縄方言群における沖永良部方言の位置づけ」</ref>。\n* [[北琉球方言]]/奄美沖縄方言群\n** [[奄美方言]]/奄美徳之島諸方言\n*** [[奄美大島方言]]\n**** [[北奄美大島語|奄美大島北部諸方言]]\n**** [[南奄美大島語|奄美大島南部・加計呂麻島・請島・与路島諸方言]]\n*** [[喜界島方言]]（喜界島南部は沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n*** [[徳之島方言]]\n** [[沖永良部与論沖縄北部諸方言]]\n*** [[沖永良部島方言]]\n*** [[与論島方言]]\n*** [[沖縄北部諸方言]]/国頭方言 \n****[[伊平屋島]]方言\n****[[国頭村]]方言\n****[[今帰仁村|今帰仁]]方言\n****[[本部町|本部]]方言\n****[[伊江島]]方言\n****[[瀬底島]]方言\n****[[名護市|名護]]方言\n** [[沖縄方言]]/沖縄中南部諸方言 \n***[[コザ]]方言\n*** [[首里]]方言（王国時代に成立した士族標準語）\n*** [[那覇]]方言（商業における共通語的方言）\n***[[糸満]]方言\n***[[久米島]]方言\n***[[津堅島]]方言（沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n***[[久高島]]方言（沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n* [[南琉球方言]]/先島方言群\n** [[宮古方言]]/宮古諸方言 \n*** [[宮古島]]方言\n***[[池間島]]方言\n***[[大神島]]方言\n*** [[伊良部島]]方言\n*** [[多良間島]]方言（宮古方言と八重山方言の中間的な特徴を持つ）\n** [[八重山方言]]/八重山諸方言 \n*** [[石垣島]]方言\n*** [[竹富島]]方言\n*** [[小浜島]]方言\n*** [[新城島]]方言\n*** [[波照間島]]方言\n*** [[西表島]]方言\n*** [[鳩間島]]方言\n*** [[黒島 (沖縄県竹富町)|黒島]]方言\n** [[与那国方言]] \nここでは北琉球方言を大きく三方言に分けたが、一方で、奄美大島から与論島までの「奄美方言」と、沖縄諸島の「沖縄方言」に二分する見方もある。奄美大島から与論島までの言語的まとまりは、江戸時代初頭にこの地域が薩摩領になった後に形成されたと見られ、一方、沖永良部与論沖縄北部諸方言の言語的まとまりは、さらに古い時代の政治的境界によるものと考えられる<ref name="狩俣繁久(2000)"/>。三分する区分の場合、沖縄方言と沖永良部与論沖縄北部諸方言の方言差より、沖永良部与論沖縄北部諸方言と奄美方言の差の方が大きいとされる<ref name="狩俣繁久(2000)"/><ref name="Ethnologue"/>。南琉球方言では、宮古方言、八重山方言、与那国方言の間にはっきりとした方言差がある。\n\n== 音韻 ==\n=== 母音体系 ===\n琉球語（琉球方言）の基本的な短母音は、/a/・/i/・/ï/・/u/の4つまたは/a/・/i/・/u/の3つである。一方、多くの地域では、これら3～4母音以外にも多くの長母音を持つ。各地の母音体系（長母音含む）は次のようになる<ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)、10-15頁。</ref>。\n* 奄美大島・徳之島・喜界島北部 -- i、ï、u、e、ë、o、aの7母音またはこのうちëを欠いた6母音。\n* 喜界島南部・沖永良部島・与論島・沖縄諸島 -- i、u、e、o、aの5母音。\n* 宮古列島・八重山列島の大部分 -- i、ï、u、e、o、aの6母音。ïは[s]または[z]に近い摩擦音を伴う。\n* [[波照間島]] -- i、ï、u、e、ë、o、aの7母音。\n* [[鳩間島]]・[[黒島]]・[[西表島]]租納など -- i、u、e、o、aの5母音。\n* 与那国島 -- i、u、aの3母音。\n\n=== 子音体系 ===\n北琉球方言の大部分では、母音・半母音の直前で[[声門破裂音]]ʔの有無が弁別される。例えば、ʔami（雨）、ʔwaː（豚）などがある。\n\n北琉球方言には、p、t、k、ʧの[[有気音]]と[[無気音|無気]]喉頭化音の区別のある地域がある。区別には濃淡の差があり、奄美大島や沖縄本島北部などでははっきりした音韻的対立がある。与那国方言にも、出自を異にする無気喉頭化音がある。また、宮古方言・八重山方言ではfuni（舟）とpuni（骨）のように、[[無声唇歯摩擦音]]のfが他の子音と区別される。\n\n宮古方言や奄美大島南部には、[[閉音節]]があり、子音のみで拍を成すことができる。\n\n=== 日本語との対応関係 ===\n琉球語（琉球方言）と日本語の間には、母音・子音に一定の対応関係がある。短母音では、日本語の/o/は、琉球語（琉球方言）圏全域で/u/になっており、また[[喜界島]]南部や[[沖永良部島]]、[[与論島]]、[[沖縄諸島]]、[[八重山列島]]の一部、[[与那国島]]では/e/は/i/になり3つの短母音を持つ。[[奄美大島]]・[[徳之島]]・喜界島北部では、日本語の/e/は中舌母音/ï/になり4つの短母音を持つ。[[宮古列島]]や八重山列島（与那国島除く）では、日本語の/e/が/i/になる一方で日本語の/i/は中舌母音/ï/になり4つの短母音を持つ。また、連母音が変化した/eː/や/oː/が与那国島を除くほとんどの地域にある。次に、日本語と琉球語（琉球方言）諸方言の間の母音の対応関係を示す。<ref>大野・柴田編(1977)、214-216頁。</ref><ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)、15頁。</ref>\n{| class="wikitable"\n|-\n!日本語!!奄美方言!!沖永良部・与論・<br/>沖縄諸島方言!!宮古・八重山方言!!与那国方言\n|-\n|あa||あa||あa||あa||あa\n|-\n|え e||いぅï||いi||いi||いi\n|-\n|お o||うu||うu||うu||うu\n|-\n|い i||いi||いi||いぅï||いi\n|-\n|うu||うu||うu||うu||うu\n|}\n{| class="wikitable"\n|-\n!日本語!!奄美方言!!沖縄方言!!宮古方言!!八重山方言!!与那国方言\n|-\n|あいai||ëː、eː||eː||aï、ai||ai||ai\n|-\n|あえae||ëː、eː||eː||ai||ai||ai\n|-\n|あお ao||oː||oː||oː、au||oː、au||au\n|-\n|あう au||oː||oː||oː||au||u\n|-\n|おえoe||ïː、ëː||iː、eː||ui||ui||ui\n|}\n琉球語（琉球方言）の代表として沖縄方言の首里方言から例示するならば、\n* 雨（あめ）→アミ（ʔami）\n* 舟（ふね）→フニ\n* 雲（くも）→クム\n* 灰（はい）→フェー\n* 前（まえ）→メー\n* 青い（あおい・終止形）→オーサン（ʔoːsan）\n* 買う（かう・終止形）→コーユン\nなどの対応関係をなす<ref>語例の出典は大野・柴田編(1977)、215-216頁。</ref>。\n\n北琉球方言ではo→u、e→i（あるいはï）の狭母音化に伴い、元々のイ段・ウ段の子音は、[k<sup>ʔ</sup>umu](雲)、[k<sup>ʔ</sup>imu](肝)のように無気喉頭化音に変化した<ref>中本(1976)、238頁。</ref>。ただし与論島や沖縄中南部ではその後、喉頭化音による区別を失った。\n\n子音では、多くの地域で、日本語のハ行が琉球語（琉球方言）ではpまたは[[無声両唇摩擦音|ɸ]]（F）になっている。日本本土では、ハ行は奈良時代以前にp、平安時代から室町時代まではɸで、琉球語（琉球方言）で古い発音を残している。pを残しているのは奄美大島佐仁・喜界島北部・与論島・[[沖縄本島]]北部の名護周辺部・[[伊江島]]・[[津堅島]]・[[久高島]]・宮古方言(一部除く)・八重山方言で、沖縄中南部や与那国島はほとんどhになっている<ref>大野・柴田編(1977)217頁。</ref>。\n\n南琉球方言では、bata（腸）のように、日本語・北琉球方言のw（ワ行）にbが対応している。また、dama（山）のように、日本語のヤ行子音がdになっている例が、与那国方言にある。与那国方言ではsagi（酒）のように、語中子音の濁音化が見られる。喜界島と与那国島には[[鼻濁音]]ŋがある。\n\n主に沖永良部与論沖縄北部諸方言で、haːmi（亀）のように、日本語のカ・ケ・コの子音kがhに変化している。一方でキは、チヌー（昨日）のように、喜界島南部・沖永良部島[[和泊町|和泊]]・[[伊江島]]・[[伊是名島]]・沖縄本島中南部・伊良部島などではʧi（チ）になっている。宮古方言・八重山方言では日本語のクがfuまたはɸuとなりフと同音になる。\n\nまた、母音aに挟まれたw音は脱落する<!--分布が不明-->（例：「泡盛」→「アームイ」）。\n\n''オキナワ''を、これらの法則に沿って音韻変化させると''ウチナー''となる。\n\n===全体の特徴===\n全体として、琉球語には本土方言（本土日本語）と比較して以下のような音声特徴がみられる<ref>飯豊毅一ほか (1982-1986)『講座方言学』（全10冊）,東京：国書刊行会</ref><ref>遠藤嘉基ほか (1961)『方言学講座』（全4冊）,東京：東京堂</ref><ref>柴田武 (1988)『方言論』東京：平凡社</ref><ref>平山輝男 (1968)『日本の方言』， 東京：講談社</ref><ref>加藤和夫 (1996)「白山麓白峰方言の変容と方言意識」『日本語研究諸領域の視点』，323-345平山輝男博士米寿記念会編　明治書院</ref>。\n\n#[di],[du],[ti],[tu] がある。例）[pi'''tu''']人,['''ti''':da]太陽\n#エ→イ、オ→ウと狭母音化する。すなわち本土方言のeがiに、oがuに統合する。例）[ʔam'''i''']雨　 [kum'''u''']雲　[k'''u'''m'''i''']米  \n#[ei]音(母音連続)を「エー」でなく「エイ」という。\n#語頭に[p]音が存在する。例）['''p'''ana] 花　['''p'''uʃi]橋 \n#声門破裂音[ʔ]を頻用し、音素/ʔ/が確立している。\n\nこれらの特徴のいくつかは、[[九州方言]]、[[高知弁|高知方言]]、[[紀州弁|紀伊半島南部]]、静岡県[[井川方言]]、山梨県[[奈良田方言]]、[[北部伊豆諸島方言]]、[[八丈方言]]など、本土方言西南地域でもきかれる。\n\n== 文法 ==\n=== 動詞 ===\n琉球語（琉球方言）の動詞の活用は、日本語とはかなりの違いがあり、また琉球語（琉球方言）内部も方言によって多様である。琉球語（琉球方言）では、日本語で失われた終止形と連体形の区別がある。ただ多くの地域で「連用形＋をり（居り）」から派生したとみられる形を用いているため、日本語古語の終止形・連体形には直接さかのぼらない。\n\n北琉球方言（奄美群島・沖縄諸島）の動詞の終止形は、-mu系と-ri系の2系統がある。-mu系は、「書く」を例に取るならばkakyum・kakyun・katʃunなどの形で北琉球全域に分布している。これの由来には、「連用形＋をむ」「連用形＋をりむ」「連用形＋をるもの」と諸説がある。一方の-ri系は、kakyuri・kakyuiなどの形で、奄美群島の奄美大島・徳之島・喜界島・与論島で-mu系と併用されている。これは「連用形+をり」が変化したものと考えられている。<ref name="講座方言学66-68"/><ref name="岩波講座219"/><ref name="内間動詞通時"/>\n\nまた北琉球方言の連体形は、「連用形＋をる」が変化した形を用いており、「書く」にあたるものには、地域によってkakyuru・kakyun・kaʧuru・kaʧunu・kakunなどがある<ref name="講座方言学66-68">飯豊・日野・佐藤編(1984)66-68頁。</ref><ref name="岩波講座219">大野・柴田編(1977)219頁。</ref><ref name="内間動詞通時">内間(1984)「動詞活用の通時的考察」</ref>。「をり」の付いた活用形はさらに他の活用形にも広がり、沖縄方言では（「咲く」を例にとる）「をり」の付かないsaka（未然形）、saʧi（連用形）、sakeː（仮定形）の各活用形のほかに、「をり」の付いたsaʧura（未然形）、saʧui（中止形）、saʧuN（終止形）、saʧuru（連体形）、saʧureː（仮定形）の各活用形を生み出している<ref>大野・柴田編(1977)220頁。</ref>。\n\n南琉球方言（先島諸島）での終止形「書く」には、kakï・katsï・kakuなどと、kakïm・katsïm・kakunなどの2系統がある。これらは、北琉球方言と同じように「連用形＋をり」（書きをり）から派生していると見る説がある。一方で、kakï・katsï・kakuは連用形単独形（書き）から、kakïm・katsïm・kakunは「連用形＋む」（書きむ）からできたとする説もあり<ref>内間(1984)、187頁。</ref>、まだ定説はない。また南琉球方言での連体形は、「書く」を例にとるとkakï・katsï・kakuなどがある。<ref name="講座方言学66-68"/>\n\n「書かない」にあたるものには、kakaN・kaːkaN・hakaN・hakkaN（沖縄諸島・宮古列島など）、kakanu・hakanu（八重山諸島・与論島など）、kakamaN・kakamma（宮古列島の一部）、kakaʤaːN（宮古の一部）、kakaː・hakaː（[[久米島]]大半・喜界島など）、hakanuN・haganuN（[[黒島]]・与那国島）などがある<ref name="講座方言学66-68"/>。また、「書く」の命令形は「書け」の変化したkaki・kakïなどである。琉球語（琉球方言）では「禁止形」という活用形があり、「書くな」は北琉球方言でkaku-naなどになり、南琉球方言では連用形と同じ形を用いてkakï-naなどと言う。また、「志向形（意志形）」があり、「書こう」にあたるものにはkaka・kakaː・kakoːなどがある。<ref name="内間動詞通時"/>\n\n「起きない」にあたるものには、ʔukiraN（沖縄本島）、ʔukiN（宮古島）、ʔukunu・ɸukunu（八重山方言）、ʔugiranu（与那国島）などがある<ref name="講座方言学66-68"/>。琉球語（琉球方言）の動詞の活用の種類は、全体的に[[四段活用]]に似た形に統合する傾向があり、特に北琉球方言では一段・二段活用はほとんどラ行四段活用化している。\n\n=== 形容詞 ===\n琉球語（琉球方言）の形容詞は、「語幹＋さ・あり」に由来する形と、「語幹＋く・あり」に由来する形に分けられる。「さあり」系統は奄美群島・沖縄諸島・[[多良間島]]・八重山諸島に分布し、「くあり」系統は宮古列島に分布する。例えば「高い」の終止形は、「さあり」系統の首里方言でtakasan、「くあり」系統の宮古島平良方言でtakakaïとなる。また連用形は、日本語と同じく「語幹＋く」に由来する形（例：高い→takaku・taːkuなど）を用いている。「さあり」系統の地域では、連用形以外の形容詞活用は全て「語幹＋さあり」が活用したものを用いており、例えば「高い」の未然形は「高さあら（ば）」、条件形（仮定形）は「高さあれ（ば）」、連体形は「高さある・高さあり」が変化した形を用いる<ref>ここまで、内間(1984)「形容詞活用の通時的考察」による。</ref>。このほか、形容詞の[[語幹用法]]も発達している。\n\n=== その他 ===\n過去形は日本語と同じく「てあり」（→たり）に由来する語尾（方言によりタン、タリ、タイ、tar、タなど）で表し、北琉球ではカチャン(書いた)のように動詞部分と融合している。受身・可能には「れる」に由来する助動詞、[[使役]]は「す」「しむ」に由来する助動詞で表す。\n\n[[敬語]]は、「侍り」（丁寧）、「召す」（尊敬）などに由来する語法を用いる。方言ごとの差異が大きいが、沖縄方言では「ごめんください」の意味の「ちゃーびら」（「来侍ら」から）、「いらっしゃい」の意味の「めんそーれ」（「参り召しおはれ」「往み有り召しおはれ」などが語源として考えられている）など。\n\n[[係り結び]]もあり、「どぅ」に対する連体形結びなどのほか、特異なものとして「が」に対する[[未然形]]結びがある。\n\n[[助詞]]「が」と「の」の用法には古語の特徴が残っており、[[主格]]と[[属格]]の区別は発達せず、対象の性質（動作主性や人との関係など）によって使い分ける。また[[対格]]（「を」にあたる）には、宮古方言・八重山方言に「ゆ」と「ば」、奄美方言に「ば」があるが、沖縄方言ではこれらは失われている<ref>野原三義(1985)[http://ci.nii.ac.jp/naid/110004641879 琉球方言助詞瞥見]</ref>。ただし沖縄方言でも[[琉歌]]などの古風な表現で「ゆ」を用いる。[[向格]]（共通語の「へ」または「に」）には「んかい」などを用いる。\n\n==アクセント==\n琉球語（琉球方言）のアクセントは[[日本語の方言のアクセント|アクセント]]に日本語（本土方言）との対応が想定される。\n\n琉球語アクセントは多様性が大きいが、これまでの研究によれば、類の統合の仕方から見て、二拍名詞で1・2類／3類／4・5類となる外輪東京式の系統が[[徳之島]]や[[沖縄本島]]北部などに、1・2類／3・4・5類となる[[二型式アクセント|西南九州二型式]]の系統が沖縄本島南部や[[八重山列島]]などに存在するとされている。他に、1・2・3類／4・5類のアクセントや、[[一型式アクセント|一型式]]、[[無アクセント]]の地域があるが、いずれにしろ九州に存在する諸アクセントと同じ各系統が入り乱れて分布しており、本土方言と大きく対立する特徴はないとされてきた<ref>飯豊毅一・日野資純・佐藤亮一編『講座方言学 10 沖縄・奄美の方言』国書刊行会、1984年、44頁。</ref><ref>北原保雄監、上野善道編（2003）『朝倉日本語講座③音声・音韻』朝倉書店 上野善道「第4章 アクセントの体系と仕組み」松森昌子「第15章 アクセント研究の動向と展望（現代語中心）」</ref><ref>金田一春彦（1977）「アクセントの分布と変遷」大野晋・柴田武編『岩波講座日本語11 方言』岩波書店</ref>。\n\n一方で、琉球語のアクセントでは本土日本語には見られない語群の統合をしているとする見方がある。二拍名詞の3・4・5類は、琉球方言では各類が分裂して別々の型に属しており、本土方言の「類」ではなく、A・B・Cの「系列」によって整理できるとする見方である<ref>松森昌子（2000）「琉球の多型アクセントについての一考察：琉球祖語における類別語彙3拍語の合流の仕方」『国語学』51-1 NAID 110002533578</ref><ref>松森（2009）「沖縄本島金武方言の体言のアクセント型とその系列：「琉球調査用系列別語彙」の開発に向けて」『日本女子大学紀要 文学部』58 NAID 110007097760</ref><ref>北原保雄監、上野善道編（2003）『朝倉日本語講座③音声・音韻』朝倉書店 上野善道「第4章 アクセントの体系と仕組み」 松森昌子「第15章 アクセント研究の動向と展望（現代語中心）」</ref>。\n\n== 語彙 ==\n語彙には九州方言との共通点も少しあるが、琉球語（琉球方言）独特、または古語の特徴を残すものが多い。古語としては、「あーけーずー」（蜻蛉・トンボ）、「ねー・ない」（なゐ・地震）、「わらび」（童・子供）などがある。独特の語彙としては、「てぃーだ」（太陽）、「わー(ʔwaː)」（豚）などがよく知られる。また語尾母音を伸ばして人を表す方法（「くるまー」で車屋、「あめりかー」でアメリカ人を意味する）や、指小辞「ぐぁ」「ぐゎ」（これは「子（こ）」に由来するといわれる）なども独特である。兄弟姉妹関係は、「うない」（男兄弟から呼ぶ姉妹）と「うぃきー」（女姉妹から呼ぶ兄弟）、「しじゃ」（男女を問わず年長者）と「うっとぅ」（男女をとわず年下）の二元関係で表す。\n\n== 文字 ==\n[[ファイル:Letter_of_Kanamaru.jpg|thumb|240px|琉球国金丸世主書状（1471年）]]\n\n琉球語（琉球方言）の文字による記録は、古い石碑に記された仮名書きで見ることができる。例えば、[[1494年]]の小禄墓<ref>[http://www.okinawastory.jp/view/portal/0030000026 おきなわ物語　沖縄観光情報WEBサイト]　『沖縄観光ナビ 小禄墓』</ref>、[[1501年]]の[[玉陵の碑文]]、[[1597年]]建立の 『浦添城の前の碑』がある<ref name="takara">高良倉吉 [http://okinawa-rekishi.cocolog-nifty.com/tora/2006/06/post_3dca.html 『琉球王国の構造』] ISBN 978-4642026536</ref><ref>[http://toraheko.ti-da.net/e540056.html おきなわ歴史散歩] 『浦添城の前の碑』</ref>。また、[[尚円王]]（金丸）の直筆書状も現存している。15世紀からの琉球王朝では、公文書は漢字[[ひらがな]]交じり文で書かれた。また、歌謡集『[[おもろさうし]]』もひらがな主体の表記をとっている。カタカナはほとんど使用されなかった。なお中国語との対比で琉球語の単語や文の音を[[ハングル]]表示した1501（浩治14）年4月22日付の文書（「海東諸国紀」のうち、付録「語音翻訳」の部分）\nがあり、その日本語版も発行されている<ref>申　叔舟『海東諸国紀　朝鮮人の見た中世の日本と琉球』田中健夫訳注　,岩波書店（岩波文庫）1991年、375頁ほか,ISBN 4-00-334581-9</ref>。\n\n現在の語彙の中には、中国から直接導入された[[漢語]]や、それを翻訳した言い回しもある。漢文は中国語でそのまま読む方式と、日本式の訓読とが併用された。漢字は庶民が習得しているものではなく、仮名のほか、中国から伝来した独特の数字「[[蘇州碼]]」（すうちうま）が主に帳簿の記録など商業用途に用いられた。日本の影響を受けるようになると廃れ、現在は文字としては使用されていない。また与那国島では「'''[[カイダ文字]]'''」と呼ばれる独特の象形文字が用いられた。\n\n現代の琉球語（琉球方言）は、[[日本語の表記体系|日本語の漢字かな交じり表記]]を応用して表されることが多く、琉球語（琉球方言）に即した[[正書法]]は確立していない。日本語表記と大きく異なる語彙の場合、意味の対応する漢字を用いて表記することがある。例えば、太陽の昇る方角を意味する「あがり」に「東」、太陽の沈む方角を意味する「いり」に「西」という漢字を当てて書くことなどである。しかし、本来[[城]]とは異質なものである[[グスク]]に「城」を充てる（例：[[中城村|中城]]、[[城間]]）など、類推による表記も少なくないことに注意が必要である。また、宛てた漢字に合わせて琉球式の発音が日本式の発音に変更されたり（例：[[与那城町|与那城]]）、意味ではなく音に合わせて漢字を宛てたために本来の意味が分かりづらくなったり（例：[[西原町|西原]]）する問題もある。\n\n== 歴史 ==\n=== 近代以前 ===\n琉球語（琉球方言）と日本語（本土方言）が分かれた時期は、おおよそ紀元前後以降、奈良時代以前と考えられている。琉球語（琉球方言）にみられる、動詞の終止形と連体形の区別や、ハ行子音に対応するp音などは、奈良時代以前の日本語の特徴である。しかし、琉球語（琉球方言）と日本語（本土方言）の類似の程度から言って、分岐の時期が弥生時代よりもさらに古く遡るとも考えられない<ref>大野・柴田編(1977)、194頁。</ref>。言語学者の[[服部四郎]]は、二言語間の共通の語彙を比較する[[言語年代学]]の手法を使って、京都方言と首里方言の分岐年代について1450～1700余年前という計算結果を示している。考古学、人類学などの成果も合わせると、ある時期に九州から南西諸島への大規模な集団移動があり、この集団の言語が琉球語（琉球方言）の母体になったと考えられている<ref>大野・柴田編(1977)、191-193頁。</ref>。\n\n1265年に禅艦という僧侶が日本から仏教を伝えた際、同時に文字も伝えたと言われている。15世紀末頃から、琉球語（琉球方言）は盛んにひらがなで書き表されるようになった。「おもろさうし」などにみられる仮名遣いや、同じ時期の外国語資料に記された沖縄方言は、すでにo→u、e→iの変化を起こしている。おもろさうしの仮名遣いには、沖縄の発音に合わせた表音的な仮名遣いと、日本の規範的な歴史的仮名遣いが混在している<ref>大野・柴田編(1977)、202-206頁。</ref>。\n\n[[琉球王国]]が成立すると、15世紀頃に士族語として首里方言が作られた。首里方言は、琉球諸島全域に通じる標準語として、あるいは書記用の言語として盛んに用いられた。しかし方言が抑圧されることはなく、各地に多様な方言が残された。\n\n=== 近代以降 ===\n明治末より、沖縄県でも本土と同じく学校教育の場を中心に標準語の普及運動が進められ、琉球語（琉球方言）の使用者に「'''[[方言札]]'''」を掛けさせるなどの手段が採られた<ref>[http://ir.lib.u-ryukyu.ac.jp/bitstream/123456789/1167/1/Vol68p1.pdf 沖縄の標準語教育史研究]</ref>。戦後の[[アメリカ合衆国による沖縄統治|アメリカ統治下]]でも普及運動は続けられ、また米軍支配への反発や本土への[[集団就職]]の増加から、沖縄県民のあいだで本土志向が高まり、却って自発的な標準語推進運動が起こった。方言は時代遅れであるとの意識が生まれ、親から子へ、年長者から若者への言葉の継承に対して消極的・否定的な状況が近年まで続いた。この影響で純粋な琉球語（琉球方言）話者は激減しており、このままでは伝統的な琉球語（琉球方言）は数十年以内に消滅するとみられている。\n\nそうした現状に対して、沖縄県内各地で、他都道府県以上に琉球語（琉球方言）の積極的な保存・振興が叫ばれている。かつて標準語普及運動の旗振り役であった沖縄県庁も、県内各教育委員会に琉球語（琉球方言）保護を促す通達を出すなどの対策を取るようになった。2006年3月29日には、沖縄県議会において、毎年9月18日を「[[しまくとぅばの日]]」とし、しまくとぅば（島言葉）への関心・理解を深め、普及促進を図る条例が可決され<ref>[http://ryukyushimpo.jp/news/storyid-12349-storytopic-3.html しまくとぅばの日可決 「9月18日」] - 2006年3月29日付琉球新報。</ref>、3月31日に公布された<ref>[http://www.pref.okinawa.jp/reiki/41890101003500000000/41890101003500000000/41890101003500000000.html しまくとぅばの日に関する条例]（沖縄県庁）</ref>。\n\n== 言語か方言か ==\n琉球語（琉球方言）と日本語は、音韻体系の対応などから同じ系統であることは明らかであるが、地理的・歴史的な背景から、互いに通じ合わないほどの大きな違いがある（フランス語とイタリア語の差に匹敵する<ref>大野・柴田編(1977)210頁。</ref>）。琉球列島の言語と日本本土の言語の関係については、大きく分けて次の4つの立場がある。\n* 言語であって方言ではない。\n* 方言であって言語ではない。\n* 言語とも方言とも言える。\n* 言語か方言かを論じるのは無意味。\n\n複数の立場が存在するのは、言語学において、言語と方言を区別する客観的で明確な基準が存在しないためである。言語と方言の区別が曖昧な事例は、琉球語（琉球方言）に限らず、世界各地に存在する（[[方言#方言と言語の関係]]を参照）。\n\n学問上の明確な基準が存在しないため、言語と方言の区別は民族論や政治論といった主観的かつ繊細な問題に関わってくる。例えば「普通―語という場合は[[国家]]を背景としているので、言語学では沖縄の言葉を琉球方言といいならわしている。」<ref>外間守善『日本語の世界9沖縄の言葉』中央公論社</ref>というように、国家の有無という立場から方言か言語かを論じる立場がある。しかし世界各国を見ると、1つの国家に複数の民族・言語が混在していたり、同一とされる民族・言語が複数の国家に跨っていたりすることが多く、国家の範囲と民族・言語の範囲が一致する国の方が少ない。国家や民族の観点から言語と方言を区別する場合、「[[大和民族]]」対「[[琉球民族]]」、[[琉球独立運動]]といった概念・意識と関連付けられるようになり、「琉球語」あるいは「琉球方言」の呼称を用いること自体が政治的・民族的な立場の表明に繋がり、どちらの呼称も中立性を欠くことになってしまう。\n\n沖縄県民のほとんどは琉球語（琉球方言）のことを慣習的に「方言」と呼んでいるが、これは現代沖縄の標準的言語体系（[[ウチナーヤマトグチ]]）を方言とする認識が、近年までは希薄であったことにも関係がある。\n\n琉球語（琉球方言）が言語か方言か、という問題については、前述した事情から、琉球語（琉球方言）話者自身による積極的な主張が少ない点が指摘できる。また言語研究機関でも、言語としながらも、方言とする意見を排除しないとするところもある。\n\n== 下位区分か、個別言語か ==\n[[非営利組織]]である[[国際SIL]]が出版している[[エスノローグ]]によると、[[日本]]で使われている[[言語]]として、[[日本語]]、[[アイヌ語]]、とともに、[[中央沖縄語]]（Okinawan, Central）を始めとして、[[喜界語]]（Kikai）、[[北奄美語]]（Amami-Oshima, Northern）、[[南奄美語]]（Amami-Oshima, Southern）、[[徳之島語]]（Toku-No-Shima）、[[沖永良部語]]（Oki-No-Erabu）、[[与論語]]（Yoron）、[[沖縄北部方言|国頭語]]（Kunigami）、[[宮古語]]（Miyako）、[[八重山語]]（Yaeyama）、[[与那国語]]（Yonaguni）といった言語を挙げている<ref>[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=JP Ethnologue report for Japan], [http://www.ethnologue.com/home.asp Ethnologue] (2005)</ref>。一方で一般的には、これらの言語は琉球語（琉球方言）の下位区分の方言と見なされている<ref>[[亀井孝 (国語学者)|亀井孝]]・[[河野六郎]]・[[千野栄一]] 編著 『[[言語学大辞典]]セレクション 日本列島の言語』 三省堂 (1997)</ref>。また国際SIL自体も、方言であるとの意見を排除しないと表明している。2007年には、[[国際標準化機構]]の言語の略称についての国際規格である[[ISO 639]]にも、国際SILとの整合性をとる目的で、それぞれに対し、3字略称が与えられた（例えば、中央沖縄語の場合、「ryu」<ref>[http://www.sil.org/iso639-3/documentation.asp?id=ryu Documentation for ISO 639 identifier: ryu],[http://www.sil.org/ SIL international] (2007)</ref>）。\n\n2009年2月19日に[[国際連合教育科学文化機関|ユネスコ]]が発表した調査結果によると、世界で約2500の言語が消滅の危機にあるとし、琉球語（琉球方言）における下位方言もその対象となった。この中で、前述のエスノローグと同様、「[[沖縄方言|沖縄語]]」、「[[沖永良部与論沖縄北部諸方言|国頭語]]」、「[[宮古語]]」、「[[奄美語]]」、「[[八重山語]]」、「[[与那国語]]」という名称で、それぞれ独立した1個の言語（[[個別言語]]）として言及された（このほか日本で話される言語のうち[[アイヌ語]]と[[八丈方言|八丈語]]が消滅の危機にある言語として言及されている）。ユネスコの担当者は、「これらの言語が日本で方言として扱われているのは認識しているが、国際的な基準だと独立の言語と扱うのが妥当と考えた」という<ref>[http://www.asahi.com/national/update/0220/TKY200902200176.html 世界2500言語消滅危機、ユネスコ「日本は8語対象」], [http://www.asahi.com/ asahi.com]</ref>。これを受けて参議院議員である[[糸数慶子]]は、「ユネスコが独立した言語とした八言語は、言語なのか、方言なのか」など、7項目を「沖縄の言語に関する質問主意書」として政府に提出した<ref>[http://www.sangiin.go.jp/japanese/joho1/syuisyo/171/syuh/s171089.htm 沖縄の言語に関する質問主意書]</ref>。これらの質問に対し、政府は、「『言語』及び『方言』の用語は、様々な意味を有するものと承知しており、お尋ねに一概にお答えすることは困難である」との見解を示している<ref>[http://www.sangiin.go.jp/japanese/joho1/syuisyo/171/touh/t171089.htm 参議院議員糸数慶子君提出沖縄の言語に関する質問に対する答弁書]</ref>。\n\n==現地での呼称==\n* '''琉球語'''（島言葉／シマクトゥバ）\n** [[奄美徳之島諸方言]]\n*** [[奄美大島方言]]（島口／シマユムタ）\n*** [[喜界島方言]]（シマユミタ）\n*** [[徳之島方言]]（シマグチ（島口）／シマユミィタ）\n** [[沖永良部与論沖縄北部諸方言]]\n*** [[沖永良部島方言]]（島ムニ）\n*** [[与論島方言]]（ユンヌフトゥバ）\n*** [[沖縄北部方言]]（山原言葉／ヤンバルクトゥーバ）\n** [[沖縄方言]]（沖縄口／ウチナーグチ）\n** [[宮古方言]]（宮古口／ミャークフツ）\n** [[八重山方言]]（八重山物言／ヤイマムニ）\n** [[与那国方言]]（与那国物言／ドゥナンムヌイ）\n\n== 注釈 ==\n\n\n== 参考文献 ==\n* 比嘉清『うちなあぐち賛歌』[[三元社]]、2006年、ISBN 4-88303-183-7。\n* [[飯豊毅一]]・[[日野資純]]・[[佐藤亮一 (言語学者)|佐藤亮一]]編『講座方言学 10 沖縄・奄美の方言』[[国書刊行会]]、1984年。\n* [[大野晋]]、[[柴田武]]編『岩波講座 日本語11方言』[[岩波書店]]、1977年。\n** 外間守善「沖縄の言語とその歴史」\n* [[内間直仁]]『琉球方言文法の研究』笠間書院、1984年。\n* [[中本正智]]『琉球方言音韻の研究』法政大学出版局、1976年。\n\n== 関連項目 ==\n* [[沖縄学]]\n* [[古琉球]]\n* [[伊波普猷]]\n* [[服部四郎]]\n* [[外間守善]]\n* [[:en:Ryukyuan languages]]（琉球諸語）\n* [[沖縄県の名字]]\n* [[方言ニュース (ラジオ沖縄)]]\n* [[多良川おもしろ文化講座]]\n* [[琉歌]]\n\n== 外部リンク ==\n\n\n* [http://www.haisai.co.jp/welcome.htm うちなあぐち]\n* [http://ryukyu-lang.lib.u-ryukyu.ac.jp/index.html 琉球語音声データベース]\n* [http://www.lib.u-ryukyu.ac.jp/iha/index.html 伊波普猷文庫目録]（「'''沖縄学の父'''」[[伊波普猷]]の言語資料など）\n* [http://manwe.lib.u-ryukyu.ac.jp/seizen/ 仲宗根政善言語資料]（琉球方言学の父と言われる[[仲宗根政善]]の言語資料など）\n* [http://wwwsoc.nii.ac.jp/ios/index.html 沖縄学研究所]\n* [http://www.geocities.jp/skippingbird76/index.html All about Irabu Ryukyuan]（伊良部方言の記述・記録保存など）\n* [http://incubator.wikimedia.org/wiki/Wp/ryu/Main_Page 琉球語版ウィキペディア（試験段階）]\n* [http://hougen-gakushu.net/index.html 方言ってなんだろう？] - 琉球語を含む、日本国内の危機言語に関するサイト。財団法人奄美文化財団。\n\n\n\n\n\n[[Category:琉球語|*]]\n[[Category:沖縄県の文化|りゆうきゆうこ]]\n[[Category:危機に瀕する言語|りゆうきゆうこ]]\n[[Category:日本語の歴史]]\n[[Category:日本語族]]\n[[Category:奄美群島の文化]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59156396	{{移動保護}}\n{{Otheruses|言語の一種とされるもの|[[琉球語]]における一方言|沖縄方言|[[日本語]]（[[標準語]]）が[[沖縄県]]で土着化した方言|ウチナーヤマトグチ}}\n{{言語\n|name=琉球語\n|altname=琉球諸語/琉球語派<br>琉球方言\n|nativename=島言葉（しまくとぅば）\n|pronunciation=\n|states={{JPN}}\n|region=[[沖縄県]]、[[鹿児島県]][[奄美群島]]\n|speakers=\n|rank=\n|familycolor=アルタイ諸語\n|family=独立した言語であるか論争あり<br/>\n[[日本語族]]<br/>&nbsp;'''琉球語派'''[http://www.ethnologue.com/subgroups/ryukyuan]\n|script=\n|nation=\n|agency=\n|extinct=\n|iso1=\n|iso2=\n|iso2b=\n|iso2t=\n|iso3=\n|lc1=ams\n|ld1=[[奄美大島南部方言|南奄美大島]]\n|ll1=none\n|lc2=kzg\n|ld2=[[喜界島方言|喜界島]]\n|ll2=none\n|lc3=mvi\n|ld3=[[宮古方言|宮古諸島]]\n|ll3=none\n|lc4=okn\n|ld4=[[沖永良部島方言|沖永良部島]]\n|ll4=none\n|lc5=ryn\n|ld5=[[奄美大島北部方言|北奄美大島]]\n|ll5=none\n|lc6=rys\n|ld6=[[八重山方言|八重山諸島]]\n|ll6=none\n|lc7=ryu\n|ld7=[[沖縄方言|中央沖縄]]\n|ll7=none\n|lc8=tkn\n|ld8=[[徳之島方言|徳之島]]\n|ll8=none\n|lc9=xug\n|ld9=[[沖縄北部方言|国頭]]\n|ll9=none\n|lc10=yoi\n|ld10=[[与那国方言|与那国島]]\n|ll10=none\n|lc11=yox\n|ld11=[[与論島方言|与論島]]\n|ll11=none\n|vitality=危険\n}}\n[[ファイル:Billboards in Okinawan.jpg|thumb|250px|琉球語（琉球方言）で書かれた交通標語。（沖縄県[[金武町]]）]]\n[[ファイル:Okinawa kenkei nobori.jpg|thumb|250px|琉球語（琉球方言）で書かれた交通標語。[[那覇バスターミナル]]にて]]\n'''琉球語'''（りゅうきゅうご、'''琉''':島言葉・しまくとぅば<ref>[http://www.nhk.or.jp/etv21c/file/2014/1004.html 沖縄 島言葉（しまくとぅば）の楽園]NHK</ref>）もしくは'''琉球方言'''（りゅうきゅうほうげん）とは、[[日本]]の[[沖縄県]]と[[鹿児島県]][[奄美群島]]で用いられる[[言語]]である。日本本土の[[日本語]]と系統を同じくするものの、口頭では互いに全く通じ合わないほどの違いがあるため、日本語とは別の言語と見なす立場と、[[日本語の方言|日本語内部の一方言]]と見なす立場とがある（[[#言語か方言か]]参照）。また琉球語内部でも地域差が著しいため、諸言語の集合として'''琉球諸語'''（りゅうきゅうしょご）あるいは'''琉球語派'''（りゅうきゅうごは）と見なす立場もある（[[#下位区分か、個別言語か]]参照）。本項では、言語説と方言説の両論を考慮して、'''琉球語（琉球方言）'''と併記する。\n\n独立言語として見た場合、日本語と系統が同じ唯一の言語と見なされ、日本語と琉球語を合わせて[[日本語族]]あるいは日琉語族と呼ばれる。一方、日本語の一方言とする立場からは、「琉球方言」または「南島方言」（なんとうほうげん）と呼ばれ、日本語は琉球方言と本土方言の2つに大きく分類できる、とする。\n\n== 概説 ==\n琉球語（琉球方言）は、琉球諸島の地理的な広さと、強力な中央語を持たなかった歴史（琉球王国時代、支配層では[[首里]]方言が中央語の地位にあったが、大衆同士の[[リングワ・フランカ]]としてはほとんど使われなかった）から、地域ごとの方言差が本土以上に大きい。北から'''[[奄美方言|奄美徳之島諸方言（奄美語）]]'''・'''[[沖永良部与論沖縄北部諸方言|沖永良部与論沖縄北部諸方言（国頭語）]]'''・'''[[沖縄方言|沖縄方言（沖縄語）]]'''・'''[[宮古方言|宮古方言（宮古語）]]'''・'''[[八重山方言|八重山方言（八重山語）]]'''・'''[[与那国方言|与那国方言（与那国語）]]'''の諸方言（諸言語）に分けられ、沖縄方言（沖縄語）以北の'''[[北琉球語群|北琉球方言（北琉球語群）]]'''と、宮古方言（宮古語）以南の'''[[南琉球語群|南琉球方言（南琉球語群）]]'''の2グループに大別できる。「沖縄県の言葉」という意味で「沖縄方言」や「沖縄語」、「'''ウチナーグチ'''（沖縄口）」という呼称が使われることもあるが、本来「沖縄（ウチナー）」は[[沖縄本島]]を指す言葉であり（現在でも[[先島諸島]]の住民は沖縄本島を指して「沖縄」と言う）、今の沖縄県全体を指すようになったのは[[1879年]]（明治12年）の沖縄県設置以後である。\n\n明治から昭和中期までの強力な[[標準語]]普及運動（「標準語励行運動」と呼ばれた）に、戦後のマスメディアの普及などの影響が重なり、現在琉球語（琉球方言）は衰退している。[[沖縄芝居]]や[[組踊]]、[[琉歌]]、[[沖縄音楽|琉球民謡]]・[[島唄]]などの伝統芸能で使われるほかは、日常生活では主に高齢者とその家族周辺に限られている。2009年、[[国際連合教育科学文化機関|ユネスコ]]は奄美語・国頭語・沖縄語・宮古語・八重山語・与那国語のそれぞれを[[危機に瀕する言語]]に指定した。\n\n明治以降の琉球語（琉球方言）と日本語（主に標準語および[[九州方言]]）の[[言語接触]]によって、琉球列島では日本語の影響を強く受けた[[新方言]]が発生した。沖縄県内のものは特に「'''[[ウチナーヤマトグチ]]'''」と呼ばれる。[[団塊の世代]]より後に生まれた世代は、琉球語（琉球方言）に代わって、この新方言を第一言語として使用しているケースが多い。\n\n== 区分 ==\n[[File:Ryukyuan dialects map.png|400px|thumb|right|琉球語の方言地図]]\n琉球語（琉球方言）は、一方言の話者が、他の琉球語（琉球方言）の方言を聞き取れるというわけではない。琉球語（琉球方言）は、北琉球（[[奄美群島]]・[[沖縄諸島]]）と南琉球（[[先島諸島]]）の2つに大別でき、[[北琉球方言]]と[[南琉球方言]]との間では全く会話が通じない。これらはさらに諸方言に分けられ、島ごとや集落ごとに著しい方言差があり、それぞれの島内でも意思疎通に支障をきたすほどである。なお、[[大東諸島]]は明治になって[[八丈島]]からの開拓団によって開発された島であり、琉球語（琉球方言）ではなく[[八丈方言]]から派生した方言が話されている（[[大東諸島方言]]）。\n\n一般的な区分を示す<ref>大野・柴田編(1977)212頁。</ref><ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)5頁。</ref><ref name="Ethnologue">[http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=1721-16 Ethnologue report for Japonic]</ref><ref name="狩俣繁久(2000)">狩俣繁久(2000)「奄美沖縄方言群における沖永良部方言の位置づけ」</ref>。\n* [[北琉球方言]]/奄美沖縄方言群\n** [[奄美方言]]/奄美徳之島諸方言\n*** [[奄美大島方言]]\n**** [[北奄美大島語|奄美大島北部諸方言]]\n**** [[南奄美大島語|奄美大島南部・加計呂麻島・請島・与路島諸方言]]\n*** [[喜界島方言]]（喜界島南部は沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n*** [[徳之島方言]]\n** [[沖永良部与論沖縄北部諸方言]]\n*** [[沖永良部島方言]]\n*** [[与論島方言]]\n*** [[沖縄北部諸方言]]/国頭方言 \n****[[伊平屋島]]方言\n****[[国頭村]]方言\n****[[今帰仁村|今帰仁]]方言\n****[[本部町|本部]]方言\n****[[伊江島]]方言\n****[[瀬底島]]方言\n****[[名護市|名護]]方言\n** [[沖縄方言]]/沖縄中南部諸方言 \n***[[コザ]]方言\n*** [[首里]]方言（王国時代に成立した士族標準語）\n*** [[那覇]]方言（商業における共通語的方言）\n***[[糸満]]方言\n***[[久米島]]方言\n***[[津堅島]]方言（沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n***[[久高島]]方言（沖永良部与論沖縄北部諸方言に入れる場合もある）\n* [[南琉球方言]]/先島方言群\n** [[宮古方言]]/宮古諸方言 \n*** [[宮古島]]方言\n***[[池間島]]方言\n***[[大神島]]方言\n*** [[伊良部島]]方言\n*** [[多良間島]]方言（宮古方言と八重山方言の中間的な特徴を持つ）\n** [[八重山方言]]/八重山諸方言 \n*** [[石垣島]]方言\n*** [[竹富島]]方言\n*** [[小浜島]]方言\n*** [[新城島]]方言\n*** [[波照間島]]方言\n*** [[西表島]]方言\n*** [[鳩間島]]方言\n*** [[黒島 (沖縄県竹富町)|黒島]]方言\n** [[与那国方言]] \nここでは北琉球方言を大きく三方言に分けたが、一方で、奄美大島から与論島までの「奄美方言」と、沖縄諸島の「沖縄方言」に二分する見方もある。奄美大島から与論島までの言語的まとまりは、江戸時代初頭にこの地域が薩摩領になった後に形成されたと見られ、一方、沖永良部与論沖縄北部諸方言の言語的まとまりは、さらに古い時代の政治的境界によるものと考えられる<ref name="狩俣繁久(2000)"/>。三分する区分の場合、沖縄方言と沖永良部与論沖縄北部諸方言の方言差より、沖永良部与論沖縄北部諸方言と奄美方言の差の方が大きいとされる<ref name="狩俣繁久(2000)"/><ref name="Ethnologue"/>。南琉球方言では、宮古方言、八重山方言、与那国方言の間にはっきりとした方言差がある。\n\n== 音韻 ==\n=== 母音体系 ===\n琉球語（琉球方言）の基本的な短母音は、/a/・/i/・/ï/・/u/の4つまたは/a/・/i/・/u/の3つである。一方、多くの地域では、これら3～4母音以外にも多くの長母音を持つ。各地の母音体系（長母音含む）は次のようになる<ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)、10-15頁。</ref>。\n* 奄美大島・徳之島・喜界島北部 -- i、ï、u、e、ë、o、aの7母音またはこのうちëを欠いた6母音。\n* 喜界島南部・沖永良部島・与論島・沖縄諸島 -- i、u、e、o、aの5母音。\n* 宮古列島・八重山列島の大部分 -- i、ï、u、e、o、aの6母音。ïは[s]または[z]に近い摩擦音を伴う。\n* [[波照間島]] -- i、ï、u、e、ë、o、aの7母音。\n* [[鳩間島]]・[[黒島]]・[[西表島]]租納など -- i、u、e、o、aの5母音。\n* 与那国島 -- i、u、aの3母音。\n\n=== 子音体系 ===\n北琉球方言の大部分では、母音・半母音の直前で[[声門破裂音]]ʔの有無が弁別される。例えば、ʔami（雨）、ʔwaː（豚）などがある。\n\n北琉球方言には、p、t、k、ʧの[[有気音]]と[[無気音|無気]]喉頭化音の区別のある地域がある。区別には濃淡の差があり、奄美大島や沖縄本島北部などでははっきりした音韻的対立がある。与那国方言にも、出自を異にする無気喉頭化音がある。また、宮古方言・八重山方言ではfuni（舟）とpuni（骨）のように、[[無声唇歯摩擦音]]のfが他の子音と区別される。\n\n宮古方言や奄美大島南部には、[[閉音節]]があり、子音のみで拍を成すことができる。\n\n=== 日本語との対応関係 ===\n琉球語（琉球方言）と日本語の間には、母音・子音に一定の対応関係がある。短母音では、日本語の/o/は、琉球語（琉球方言）圏全域で/u/になっており、また[[喜界島]]南部や[[沖永良部島]]、[[与論島]]、[[沖縄諸島]]、[[八重山列島]]の一部、[[与那国島]]では/e/は/i/になり3つの短母音を持つ。[[奄美大島]]・[[徳之島]]・喜界島北部では、日本語の/e/は中舌母音/ï/になり4つの短母音を持つ。[[宮古列島]]や八重山列島（与那国島除く）では、日本語の/e/が/i/になる一方で日本語の/i/は中舌母音/ï/になり4つの短母音を持つ。また、連母音が変化した/eː/や/oː/が与那国島を除くほとんどの地域にある。次に、日本語と琉球語（琉球方言）諸方言の間の母音の対応関係を示す。<ref>大野・柴田編(1977)、214-216頁。</ref><ref>飯豊・日野・佐藤編(1984)、15頁。</ref>\n{| class="wikitable"\n|-\n!日本語!!奄美方言!!沖永良部・与論・<br/>沖縄諸島方言!!宮古・八重山方言!!与那国方言\n|-\n|あa||あa||あa||あa||あa\n|-\n|え e||いぅï||いi||いi||いi\n|-\n|お o||うu||うu||うu||うu\n|-\n|い i||いi||いi||いぅï||いi\n|-\n|うu||うu||うu||うu||うu\n|}\n{| class="wikitable"\n|-\n!日本語!!奄美方言!!沖縄方言!!宮古方言!!八重山方言!!与那国方言\n|-\n|あいai||ëː、eː||eː||aï、ai||ai||ai\n|-\n|あえae||ëː、eː||eː||ai||ai||ai\n|-\n|あお ao||oː||oː||oː、au||oː、au||au\n|-\n|あう au||oː||oː||oː||au||u\n|-\n|おえoe||ïː、ëː||iː、eː||ui||ui||ui\n|}\n琉球語（琉球方言）の代表として沖縄方言の首里方言から例示するならば、\n* 雨（あめ）→アミ（ʔami）\n* 舟（ふね）→フニ\n* 雲（くも）→クム\n* 灰（はい）→フェー\n* 前（まえ）→メー\n* 青い（あおい・終止形）→オーサン（ʔoːsan）\n* 買う（かう・終止形）→コーユン\nなどの対応関係をなす<ref>語例の出典は大野・柴田編(1977)、215-216頁。</ref>。\n\n北琉球方言ではo→u、e→i（あるいはï）の狭母音化に伴い、元々のイ段・ウ段の子音は、[k<sup>ʔ</sup>umu](雲)、[k<sup>ʔ</sup>imu](肝)のように無気喉頭化音に変化した<ref>中本(1976)、238頁。</ref>。ただし与論島や沖縄中南部ではその後、喉頭化音による区別を失った。\n\n子音では、多くの地域で、日本語のハ行が琉球語（琉球方言）ではpまたは[[無声両唇摩擦音|ɸ]]（F）になっている。日本本土では、ハ行は奈良時代以前にp、平安時代から室町時代まではɸで、琉球語（琉球方言）で古い発音を残している。pを残しているのは奄美大島佐仁・喜界島北部・与論島・[[沖縄本島]]北部の名護周辺部・[[伊江島]]・[[津堅島]]・[[久高島]]・宮古方言(一部除く)・八重山方言で、沖縄中南部や与那国島はほとんどhになっている<ref>大野・柴田編(1977)217頁。</ref>。\n\n南琉球方言では、bata（腸）のように、日本語・北琉球方言のw（ワ行）にbが対応している。また、dama（山）のように、日本語のヤ行子音がdになっている例が、与那国方言にある。与那国方言ではsagi（酒）のように、語中子音の濁音化が見られる。喜界島と与那国島には[[鼻濁音]]ŋがある。\n\n主に沖永良部与論沖縄北部諸方言で、haːmi（亀）のように、日本語のカ・ケ・コの子音kがhに変化している。一方でキは、チヌー（昨日）のように、喜界島南部・沖永良部島[[和泊町|和泊]]・[[伊江島]]・[[伊是名島]]・沖縄本島中南部・伊良部島などではʧi（チ）になっている。宮古方言・八重山方言では日本語のクがfuまたはɸuとなりフと同音になる。\n\nまた、母音aに挟まれたw音は脱落する<!--分布が不明-->（例：「泡盛」→「アームイ」）。\n\n''オキナワ''を、これらの法則に沿って音韻変化させると''ウチナー''となる。\n\n===全体の特徴===\n全体として、琉球語には本土方言（本土日本語）と比較して以下のような音声特徴がみられる<ref>飯豊毅一ほか (1982-1986)『講座方言学』（全10冊）,東京：国書刊行会</ref><ref>遠藤嘉基ほか (1961)『方言学講座』（全4冊）,東京：東京堂</ref><ref>柴田武 (1988)『方言論』東京：平凡社</ref><ref>平山輝男 (1968)『日本の方言』， 東京：講談社</ref><ref>加藤和夫 (1996)「白山麓白峰方言の変容と方言意識」『日本語研究諸領域の視点』，323-345平山輝男博士米寿記念会編　明治書院</ref>。\n\n#[di],[du],[ti],[tu] がある。例）[pi'''tu''']人,['''ti''':da]太陽\n#エ→イ、オ→ウと狭母音化する。すなわち本土方言のeがiに、oがuに統合する。例）[ʔam'''i''']雨　 [kum'''u''']雲　[k'''u'''m'''i''']米  \n#[ei]音(母音連続)を「エー」でなく「エイ」という。\n#語頭に[p]音が存在する。例）['''p'''ana] 花　['''p'''uʃi]橋 \n#声門破裂音[ʔ]を頻用し、音素/ʔ/が確立している。\n\nこれらの特徴のいくつかは、[[九州方言]]、[[高知弁|高知方言]]、[[紀州弁|紀伊半島南部]]、静岡県[[井川方言]]、山梨県[[奈良田方言]]、[[北部伊豆諸島方言]]、[[八丈方言]]など、本土方言西南地域でもきかれる。\n\n== 文法 ==\n=== 動詞 ===\n琉球語（琉球方言）の動詞の活用は、日本語とはかなりの違いがあり、また琉球語（琉球方言）内部も方言によって多様である。琉球語（琉球方言）では、日本語で失われた終止形と連体形の区別がある。ただ多くの地域で「連用形＋をり（居り）」から派生したとみられる形を用いているため、日本語古語の終止形・連体形には直接さかのぼらない。\n\n北琉球方言（奄美群島・沖縄諸島）の動詞の終止形は、-mu系と-ri系の2系統がある。-mu系は、「書く」を例に取るならばkakyum・kakyun・katʃunなどの形で北琉球全域に分布している。これの由来には、「連用形＋をむ」「連用形＋をりむ」「連用形＋をるもの」と諸説がある。一方の-ri系は、kakyuri・kakyuiなどの形で、奄美群島の奄美大島・徳之島・喜界島・与論島で-mu系と併用されている。これは「連用形+をり」が変化したものと考えられている。<ref name="講座方言学66-68"/><ref name="岩波講座219"/><ref name="内間動詞通時"/>\n\nまた北琉球方言の連体形は、「連用形＋をる」が変化した形を用いており、「書く」にあたるものには、地域によってkakyuru・kakyun・kaʧuru・kaʧunu・kakunなどがある<ref name="講座方言学66-68">飯豊・日野・佐藤編(1984)66-68頁。</ref><ref name="岩波講座219">大野・柴田編(1977)219頁。</ref><ref name="内間動詞通時">内間(1984)「動詞活用の通時的考察」</ref>。「をり」の付いた活用形はさらに他の活用形にも広がり、沖縄方言では（「咲く」を例にとる）「をり」の付かないsaka（未然形）、saʧi（連用形）、sakeː（仮定形）の各活用形のほかに、「をり」の付いたsaʧura（未然形）、saʧui（中止形）、saʧuN（終止形）、saʧuru（連体形）、saʧureː（仮定形）の各活用形を生み出している<ref>大野・柴田編(1977)220頁。</ref>。\n\n南琉球方言（先島諸島）での終止形「書く」には、kakï・katsï・kakuなどと、kakïm・katsïm・kakunなどの2系統がある。これらは、北琉球方言と同じように「連用形＋をり」（書きをり）から派生していると見る説がある。一方で、kakï・katsï・kakuは連用形単独形（書き）から、kakïm・katsïm・kakunは「連用形＋む」（書きむ）からできたとする説もあり<ref>内間(1984)、187頁。</ref>、まだ定説はない。また南琉球方言での連体形は、「書く」を例にとるとkakï・katsï・kakuなどがある。<ref name="講座方言学66-68"/>\n\n「書かない」にあたるものには、kakaN・kaːkaN・hakaN・hakkaN（沖縄諸島・宮古列島など）、kakanu・hakanu（八重山諸島・与論島など）、kakamaN・kakamma（宮古列島の一部）、kakaʤaːN（宮古の一部）、kakaː・hakaː（[[久米島]]大半・喜界島など）、hakanuN・haganuN（[[黒島]]・与那国島）などがある<ref name="講座方言学66-68"/>。また、「書く」の命令形は「書け」の変化したkaki・kakïなどである。琉球語（琉球方言）では「禁止形」という活用形があり、「書くな」は北琉球方言でkaku-naなどになり、南琉球方言では連用形と同じ形を用いてkakï-naなどと言う。また、「志向形（意志形）」があり、「書こう」にあたるものにはkaka・kakaː・kakoːなどがある。<ref name="内間動詞通時"/>\n\n「起きない」にあたるものには、ʔukiraN（沖縄本島）、ʔukiN（宮古島）、ʔukunu・ɸukunu（八重山方言）、ʔugiranu（与那国島）などがある<ref name="講座方言学66-68"/>。琉球語（琉球方言）の動詞の活用の種類は、全体的に[[四段活用]]に似た形に統合する傾向があり、特に北琉球方言では一段・二段活用はほとんどラ行四段活用化している。\n\n=== 形容詞 ===\n琉球語（琉球方言）の形容詞は、「語幹＋さ・あり」に由来する形と、「語幹＋く・あり」に由来する形に分けられる。「さあり」系統は奄美群島・沖縄諸島・[[多良間島]]・八重山諸島に分布し、「くあり」系統は宮古列島に分布する。例えば「高い」の終止形は、「さあり」系統の首里方言でtakasan、「くあり」系統の宮古島平良方言でtakakaïとなる。また連用形は、日本語と同じく「語幹＋く」に由来する形（例：高い→takaku・taːkuなど）を用いている。「さあり」系統の地域では、連用形以外の形容詞活用は全て「語幹＋さあり」が活用したものを用いており、例えば「高い」の未然形は「高さあら（ば）」、条件形（仮定形）は「高さあれ（ば）」、連体形は「高さある・高さあり」が変化した形を用いる<ref>ここまで、内間(1984)「形容詞活用の通時的考察」による。</ref>。このほか、形容詞の[[語幹用法]]も発達している。\n\n=== その他 ===\n過去形は日本語と同じく「てあり」（→たり）に由来する語尾（方言によりタン、タリ、タイ、tar、タなど）で表し、北琉球ではカチャン(書いた)のように動詞部分と融合している。受身・可能には「れる」に由来する助動詞、[[使役]]は「す」「しむ」に由来する助動詞で表す。\n\n[[敬語]]は、「侍り」（丁寧）、「召す」（尊敬）などに由来する語法を用いる。方言ごとの差異が大きいが、沖縄方言では「ごめんください」の意味の「ちゃーびら」（「来侍ら」から）、「いらっしゃい」の意味の「めんそーれ」（「参り召しおはれ」「往み有り召しおはれ」などが語源として考えられている）など。\n\n[[係り結び]]もあり、「どぅ」に対する連体形結びなどのほか、特異なものとして「が」に対する[[未然形]]結びがある。\n\n[[助詞]]「が」と「の」の用法には古語の特徴が残っており、[[主格]]と[[属格]]の区別は発達せず、対象の性質（動作主性や人との関係など）によって使い分ける。また[[対格]]（「を」にあたる）には、宮古方言・八重山方言に「ゆ」と「ば」、奄美方言に「ば」があるが、沖縄方言ではこれらは失われている<ref>野原三義(1985)[http://ci.nii.ac.jp/naid/110004641879 琉球方言助詞瞥見]</ref>。ただし沖縄方言でも[[琉歌]]などの古風な表現で「ゆ」を用いる。[[向格]]（共通語の「へ」または「に」）には「んかい」などを用いる。\n\n==アクセント==\n琉球語（琉球方言）のアクセントは[[日本語の方言のアクセント|アクセント]]に日本語（本土方言）との対応が想定される。\n\n琉球語アクセントは多様性が大きいが、これまでの研究によれば、類の統合の仕方から見て、二拍名詞で1・2類／3類／4・5類となる外輪東京式の系統が[[徳之島]]や[[沖縄本島]]北部などに、1・2類／3・4・5類となる[[二型式アクセント|西南九州二型式]]の系統が沖縄本島南部や[[八重山列島]]などに存在するとされている。他に、1・2・3類／4・5類のアクセントや、[[一型式アクセント|一型式]]、[[無アクセント]]の地域があるが、いずれにしろ九州に存在する諸アクセントと同じ各系統が入り乱れて分布しており、本土方言と大きく対立する特徴はないとされてきた<ref>飯豊毅一・日野資純・佐藤亮一編『講座方言学 10 沖縄・奄美の方言』国書刊行会、1984年、44頁。</ref><ref>北原保雄監、上野善道編（2003）『朝倉日本語講座③音声・音韻』朝倉書店 上野善道「第4章 アクセントの体系と仕組み」松森昌子「第15章 アクセント研究の動向と展望（現代語中心）」</ref><ref>金田一春彦（1977）「アクセントの分布と変遷」大野晋・柴田武編『岩波講座日本語11 方言』岩波書店</ref>。\n\n一方で、琉球語のアクセントでは本土日本語には見られない語群の統合をしているとする見方がある。二拍名詞の3・4・5類は、琉球方言では各類が分裂して別々の型に属しており、本土方言の「類」ではなく、A・B・Cの「系列」によって整理できるとする見方である<ref>松森昌子（2000）「琉球の多型アクセントについての一考察：琉球祖語における類別語彙3拍語の合流の仕方」『国語学』51-1 NAID 110002533578</ref><ref>松森（2009）「沖縄本島金武方言の体言のアクセント型とその系列：「琉球調査用系列別語彙」の開発に向けて」『日本女子大学紀要 文学部』58 NAID 110007097760</ref><ref>北原保雄監、上野善道編（2003）『朝倉日本語講座③音声・音韻』朝倉書店 上野善道「第4章 アクセントの体系と仕組み」 松森昌子「第15章 アクセント研究の動向と展望（現代語中心）」</ref>。\n\n== 語彙 ==\n語彙には九州方言との共通点も少しあるが、琉球語（琉球方言）独特、または古語の特徴を残すものが多い。古語としては、「あーけーずー」（蜻蛉・トンボ）、「ねー・ない」（なゐ・地震）、「わらび」（童・子供）などがある。独特の語彙としては、「てぃーだ」（太陽）、「わー(ʔwaː)」（豚）などがよく知られる。また語尾母音を伸ばして人を表す方法（「くるまー」で車屋、「あめりかー」でアメリカ人を意味する）や、指小辞「ぐぁ」「ぐゎ」（これは「子（こ）」に由来するといわれる）なども独特である。兄弟姉妹関係は、「うない」（男兄弟から呼ぶ姉妹）と「うぃきー」（女姉妹から呼ぶ兄弟）、「しじゃ」（男女を問わず年長者）と「うっとぅ」（男女をとわず年下）の二元関係で表す。\n\n== 文字 ==\n[[ファイル:Letter_of_Kanamaru.jpg|thumb|240px|琉球国金丸世主書状（1471年）]]\n{{See also|沖縄方言の表記体系|琉球文学}}\n琉球語（琉球方言）の文字による記録は、古い石碑に記された仮名書きで見ることができる。例えば、[[1494年]]の小禄墓<ref>[http://www.okinawastory.jp/view/portal/0030000026 おきなわ物語　沖縄観光情報WEBサイト]　『沖縄観光ナビ 小禄墓』</ref>、[[1501年]]の[[玉陵の碑文]]、[[1597年]]建立の 『浦添城の前の碑』がある<ref name="takara">高良倉吉 [http://okinawa-rekishi.cocolog-nifty.com/tora/2006/06/post_3dca.html 『琉球王国の構造』] ISBN 978-4642026536</ref><ref>[http://toraheko.ti-da.net/e540056.html おきなわ歴史散歩] 『浦添城の前の碑』</ref>。また、[[尚円王]]（金丸）の直筆書状も現存している。15世紀からの琉球王朝では、公文書は漢字[[ひらがな]]交じり文で書かれた。また、歌謡集『[[おもろさうし]]』もひらがな主体の表記をとっている。カタカナはほとんど使用されなかった。なお中国語との対比で琉球語の単語や文の音を[[ハングル]]表示した1501（浩治14）年4月22日付の文書（「海東諸国紀」のうち、付録「語音翻訳」の部分）\nがあり、その日本語版も発行されている<ref>申　叔舟『海東諸国紀　朝鮮人の見た中世の日本と琉球』田中健夫訳注　,岩波書店（岩波文庫）1991年、375頁ほか,ISBN 4-00-334581-9</ref>。\n\n現在の語彙の中には、中国から直接導入された[[漢語]]や、それを翻訳した言い回しもある。漢文は中国語でそのまま読む方式と、日本式の訓読とが併用された。漢字は庶民が習得しているものではなく、仮名のほか、中国から伝来した独特の数字「[[蘇州碼]]」（すうちうま）が主に帳簿の記録など商業用途に用いられた。日本の影響を受けるようになると廃れ、現在は文字としては使用されていない。また与那国島では「'''[[カイダ文字]]'''」と呼ばれる独特の象形文字が用いられた。\n\n現代の琉球語（琉球方言）は、[[日本語の表記体系|日本語の漢字かな交じり表記]]を応用して表されることが多く、琉球語（琉球方言）に即した[[正書法]]は確立していない。日本語表記と大きく異なる語彙の場合、意味の対応する漢字を用いて表記することがある。例えば、太陽の昇る方角を意味する「あがり」に「東」、太陽の沈む方角を意味する「いり」に「西」という漢字を当てて書くことなどである。しかし、本来[[城]]とは異質なものである[[グスク]]に「城」を充てる（例：[[中城村|中城]]、[[城間]]）など、類推による表記も少なくないことに注意が必要である。また、宛てた漢字に合わせて琉球式の発音が日本式の発音に変更されたり（例：[[与那城町|与那城]]）、意味ではなく音に合わせて漢字を宛てたために本来の意味が分かりづらくなったり（例：[[西原町|西原]]）する問題もある。\n\n== 歴史 ==\n=== 近代以前 ===\n琉球語（琉球方言）と日本語（本土方言）が分かれた時期は、おおよそ紀元前後以降、奈良時代以前と考えられている。琉球語（琉球方言）にみられる、動詞の終止形と連体形の区別や、ハ行子音に対応するp音などは、奈良時代以前の日本語の特徴である。しかし、琉球語（琉球方言）と日本語（本土方言）の類似の程度から言って、分岐の時期が弥生時代よりもさらに古く遡るとも考えられない<ref>大野・柴田編(1977)、194頁。</ref>。言語学者の[[服部四郎]]は、二言語間の共通の語彙を比較する[[言語年代学]]の手法を使って、京都方言と首里方言の分岐年代について1450～1700余年前という計算結果を示している。考古学、人類学などの成果も合わせると、ある時期に九州から南西諸島への大規模な集団移動があり、この集団の言語が琉球語（琉球方言）の母体になったと考えられている<ref>大野・柴田編(1977)、191-193頁。</ref>。\n\n1265年に禅艦という僧侶が日本から仏教を伝えた際、同時に文字も伝えたと言われている。15世紀末頃から、琉球語（琉球方言）は盛んにひらがなで書き表されるようになった。「おもろさうし」などにみられる仮名遣いや、同じ時期の外国語資料に記された沖縄方言は、すでにo→u、e→iの変化を起こしている。おもろさうしの仮名遣いには、沖縄の発音に合わせた表音的な仮名遣いと、日本の規範的な歴史的仮名遣いが混在している<ref>大野・柴田編(1977)、202-206頁。</ref>。\n\n[[琉球王国]]が成立すると、15世紀頃に士族語として首里方言が作られた。首里方言は、琉球諸島全域に通じる標準語として、あるいは書記用の言語として盛んに用いられた。しかし方言が抑圧されることはなく、各地に多様な方言が残された。\n\n=== 近代以降 ===\n明治末より、沖縄県でも本土と同じく学校教育の場を中心に標準語の普及運動が進められ、琉球語（琉球方言）の使用者に「'''[[方言札]]'''」を掛けさせるなどの手段が採られた<ref>[http://ir.lib.u-ryukyu.ac.jp/bitstream/123456789/1167/1/Vol68p1.pdf 沖縄の標準語教育史研究]</ref>。戦後の[[アメリカ合衆国による沖縄統治|アメリカ統治下]]でも普及運動は続けられ、また米軍支配への反発や本土への[[集団就職]]の増加から、沖縄県民のあいだで本土志向が高まり、却って自発的な標準語推進運動が起こった。方言は時代遅れであるとの意識が生まれ、親から子へ、年長者から若者への言葉の継承に対して消極的・否定的な状況が近年まで続いた。この影響で純粋な琉球語（琉球方言）話者は激減しており、このままでは伝統的な琉球語（琉球方言）は数十年以内に消滅するとみられている。\n\nそうした現状に対して、沖縄県内各地で、他都道府県以上に琉球語（琉球方言）の積極的な保存・振興が叫ばれている。かつて標準語普及運動の旗振り役であった沖縄県庁も、県内各教育委員会に琉球語（琉球方言）保護を促す通達を出すなどの対策を取るようになった。2006年3月29日には、沖縄県議会において、毎年9月18日を「[[しまくとぅばの日]]」とし、しまくとぅば（島言葉）への関心・理解を深め、普及促進を図る条例が可決され<ref>[http://ryukyushimpo.jp/news/storyid-12349-storytopic-3.html しまくとぅばの日可決 「9月18日」] - 2006年3月29日付琉球新報。</ref>、3月31日に公布された<ref>[http://www.pref.okinawa.jp/reiki/41890101003500000000/41890101003500000000/41890101003500000000.html しまくとぅばの日に関する条例]（沖縄県庁）</ref>。\n\n== 言語か方言か ==\n琉球語（琉球方言）と日本語は、音韻体系の対応などから同じ系統であることは明らかであるが、地理的・歴史的な背景から、互いに通じ合わないほどの大きな違いがある（フランス語とイタリア語の差に匹敵する<ref>大野・柴田編(1977)210頁。</ref>）。琉球列島の言語と日本本土の言語の関係については、大きく分けて次の4つの立場がある。\n* 言語であって方言ではない。\n* 方言であって言語ではない。\n* 言語とも方言とも言える。\n* 言語か方言かを論じるのは無意味。\n\n複数の立場が存在するのは、言語学において、言語と方言を区別する客観的で明確な基準が存在しないためである。言語と方言の区別が曖昧な事例は、琉球語（琉球方言）に限らず、世界各地に存在する（[[方言#方言と言語の関係]]を参照）。\n\n学問上の明確な基準が存在しないため、言語と方言の区別は民族論や政治論といった主観的かつ繊細な問題に関わってくる。例えば「普通―語という場合は[[国家]]を背景としているので、言語学では沖縄の言葉を琉球方言といいならわしている。」<ref>外間守善『日本語の世界9沖縄の言葉』中央公論社</ref>というように、国家の有無という立場から方言か言語かを論じる立場がある。しかし世界各国を見ると、1つの国家に複数の民族・言語が混在していたり、同一とされる民族・言語が複数の国家に跨っていたりすることが多く、国家の範囲と民族・言語の範囲が一致する国の方が少ない。国家や民族の観点から言語と方言を区別する場合、「[[大和民族]]」対「[[琉球民族]]」、[[琉球独立運動]]といった概念・意識と関連付けられるようになり、「琉球語」あるいは「琉球方言」の呼称を用いること自体が政治的・民族的な立場の表明に繋がり、どちらの呼称も中立性を欠くことになってしまう。\n\n沖縄県民のほとんどは琉球語（琉球方言）のことを慣習的に「方言」と呼んでいるが、これは現代沖縄の標準的言語体系（[[ウチナーヤマトグチ]]）を方言とする認識が、近年までは希薄であったことにも関係がある。\n\n琉球語（琉球方言）が言語か方言か、という問題については、前述した事情から、琉球語（琉球方言）話者自身による積極的な主張が少ない点が指摘できる。また言語研究機関でも、言語としながらも、方言とする意見を排除しないとするところもある。\n\n== 下位区分か、個別言語か ==\n[[非営利組織]]である[[国際SIL]]が出版している[[エスノローグ]]によると、[[日本]]で使われている[[言語]]として、[[日本語]]、[[アイヌ語]]、とともに、[[中央沖縄語]]（Okinawan, Central）を始めとして、[[喜界語]]（Kikai）、[[北奄美語]]（Amami-Oshima, Northern）、[[南奄美語]]（Amami-Oshima, Southern）、[[徳之島語]]（Toku-No-Shima）、[[沖永良部語]]（Oki-No-Erabu）、[[与論語]]（Yoron）、[[沖縄北部方言|国頭語]]（Kunigami）、[[宮古語]]（Miyako）、[[八重山語]]（Yaeyama）、[[与那国語]]（Yonaguni）といった言語を挙げている<ref>[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=JP Ethnologue report for Japan], [http://www.ethnologue.com/home.asp Ethnologue] (2005)</ref>。一方で一般的には、これらの言語は琉球語（琉球方言）の下位区分の方言と見なされている<ref>[[亀井孝 (国語学者)|亀井孝]]・[[河野六郎]]・[[千野栄一]] 編著 『[[言語学大辞典]]セレクション 日本列島の言語』 三省堂 (1997)</ref>。また国際SIL自体も、方言であるとの意見を排除しないと表明している。2007年には、[[国際標準化機構]]の言語の略称についての国際規格である[[ISO 639]]にも、国際SILとの整合性をとる目的で、それぞれに対し、3字略称が与えられた（例えば、中央沖縄語の場合、「ryu」<ref>[http://www.sil.org/iso639-3/documentation.asp?id=ryu Documentation for ISO 639 identifier: ryu],[http://www.sil.org/ SIL international] (2007)</ref>）。\n\n2009年2月19日に[[国際連合教育科学文化機関|ユネスコ]]が発表した調査結果によると、世界で約2500の言語が消滅の危機にあるとし、琉球語（琉球方言）における下位方言もその対象となった。この中で、前述のエスノローグと同様、「[[沖縄方言|沖縄語]]」、「[[沖永良部与論沖縄北部諸方言|国頭語]]」、「[[宮古語]]」、「[[奄美語]]」、「[[八重山語]]」、「[[与那国語]]」という名称で、それぞれ独立した1個の言語（[[個別言語]]）として言及された（このほか日本で話される言語のうち[[アイヌ語]]と[[八丈方言|八丈語]]が消滅の危機にある言語として言及されている）。ユネスコの担当者は、「これらの言語が日本で方言として扱われているのは認識しているが、国際的な基準だと独立の言語と扱うのが妥当と考えた」という<ref>[http://www.asahi.com/national/update/0220/TKY200902200176.html 世界2500言語消滅危機、ユネスコ「日本は8語対象」], [http://www.asahi.com/ asahi.com]</ref>。これを受けて参議院議員である[[糸数慶子]]は、「ユネスコが独立した言語とした八言語は、言語なのか、方言なのか」など、7項目を「沖縄の言語に関する質問主意書」として政府に提出した<ref>[http://www.sangiin.go.jp/japanese/joho1/syuisyo/171/syuh/s171089.htm 沖縄の言語に関する質問主意書]</ref>。これらの質問に対し、政府は、「『言語』及び『方言』の用語は、様々な意味を有するものと承知しており、お尋ねに一概にお答えすることは困難である」との見解を示している<ref>[http://www.sangiin.go.jp/japanese/joho1/syuisyo/171/touh/t171089.htm 参議院議員糸数慶子君提出沖縄の言語に関する質問に対する答弁書]</ref>。\n\n==現地での呼称==\n* '''琉球語'''（島言葉／シマクトゥバ）\n** [[奄美徳之島諸方言]]\n*** [[奄美大島方言]]（島口／シマユムタ）\n*** [[喜界島方言]]（シマユミタ）\n*** [[徳之島方言]]（シマグチ（島口）／シマユミィタ）\n** [[沖永良部与論沖縄北部諸方言]]\n*** [[沖永良部島方言]]（島ムニ）\n*** [[与論島方言]]（ユンヌフトゥバ）\n*** [[沖縄北部方言]]（山原言葉／ヤンバルクトゥーバ）\n** [[沖縄方言]]（沖縄口／ウチナーグチ）\n** [[宮古方言]]（宮古口／ミャークフツ）\n** [[八重山方言]]（八重山物言／ヤイマムニ）\n** [[与那国方言]]（与那国物言／ドゥナンムヌイ）\n\n== 注釈 ==\n{{Reflist}}\n\n== 参考文献 ==\n* 比嘉清『うちなあぐち賛歌』[[三元社]]、2006年、ISBN 4-88303-183-7。\n* [[飯豊毅一]]・[[日野資純]]・[[佐藤亮一 (言語学者)|佐藤亮一]]編『講座方言学 10 沖縄・奄美の方言』[[国書刊行会]]、1984年。\n* [[大野晋]]、[[柴田武]]編『岩波講座 日本語11方言』[[岩波書店]]、1977年。\n** 外間守善「沖縄の言語とその歴史」\n* [[内間直仁]]『琉球方言文法の研究』笠間書院、1984年。\n* [[中本正智]]『琉球方言音韻の研究』法政大学出版局、1976年。\n\n== 関連項目 ==\n* [[沖縄学]]\n* [[古琉球]]\n* [[伊波普猷]]\n* [[服部四郎]]\n* [[外間守善]]\n* [[:en:Ryukyuan languages]]（琉球諸語）\n* [[沖縄県の名字]]\n* [[方言ニュース (ラジオ沖縄)]]\n* [[多良川おもしろ文化講座]]\n* [[琉歌]]\n\n== 外部リンク ==\n{{Incubator|prefix=Wp|code=ryu|language=琉球語沖縄方言}}\n{{commons category|Ryukyuan languages}}\n* [http://www.haisai.co.jp/welcome.htm うちなあぐち]\n* [http://ryukyu-lang.lib.u-ryukyu.ac.jp/index.html 琉球語音声データベース]\n* [http://www.lib.u-ryukyu.ac.jp/iha/index.html 伊波普猷文庫目録]（「'''沖縄学の父'''」[[伊波普猷]]の言語資料など）\n* [http://manwe.lib.u-ryukyu.ac.jp/seizen/ 仲宗根政善言語資料]（琉球方言学の父と言われる[[仲宗根政善]]の言語資料など）\n* [http://wwwsoc.nii.ac.jp/ios/index.html 沖縄学研究所]\n* [http://www.geocities.jp/skippingbird76/index.html All about Irabu Ryukyuan]（伊良部方言の記述・記録保存など）\n* [http://incubator.wikimedia.org/wiki/Wp/ryu/Main_Page 琉球語版ウィキペディア（試験段階）]\n* [http://hougen-gakushu.net/index.html 方言ってなんだろう？] - 琉球語を含む、日本国内の危機言語に関するサイト。財団法人奄美文化財団。\n\n{{琉球語}}\n{{日本語}}\n{{日本関連の項目}}\n{{DEFAULTSORT:りゆうきゆうこ}}\n[[Category:琉球語|*]]\n[[Category:沖縄県の文化|りゆうきゆうこ]]\n[[Category:危機に瀕する言語|りゆうきゆうこ]]\n[[Category:日本語の歴史]]\n[[Category:日本語族]]\n[[Category:奄美群島の文化]]	</BODY>
  <MECAB>琉球語  [[ ファイル : Billboards in Okinawan .jpg | thumb | 250 px | 琉球語 （ 琉球方言 ） で 書か れ た 交通標語 。 （ 沖縄県 [[ 金武町 ]]）]] 
[[ ファイル : Okinawa kenkei nobori .jpg | thumb | 250 px | 琉球語 （ 琉球方言 ） で 書か れ た 交通標語 。 [[ 那覇バスターミナル ]] にて ]] 
''' 琉球語 '''（ りゅうき ゅうご 、 ''' 琉 ''': 島 言葉 ・ しまくとぅば < ref >[ http:// www.nhk.or.jp / etv 21 c / file / 2014 / 1004 . html 沖縄 島 言葉 （ しまくとぅば ） の 楽園 ] NHK </ ref >） もしくは ''' 琉球方言 '''（ りゅうき ゅうほうげん ） と は 、 [[ 日本 ]] の [[ 沖縄県 ]] と [[ 鹿児島県 ]][[ 奄美群島 ]] で 用い られる [[ 言語 ]] で ある 。 日本 本土 の [[ 日本語 ]] と 系統 を 同じく する ものの 、 口頭 で は 互いに 全く 通じ 合わ ない ほど の 違い が ある ため 、 日本語 と は 別 の 言語 と 見なす 立場 と 、 [[ 日本語の方言 | 日本語 内部 の 一方 言 ]] と 見なす 立場 と が ある （[[# 言語 か 方言 か ]] 参照 ） 。 また 琉球語 内部 で も 地域差 が 著しい ため 、 諸言語 の 集合 として ''' 琉球 諸語 '''（ りゅう きゅう しょご ） あるいは ''' 琉球語 派 '''（ りゅうき ゅうごは ） と 見なす 立場 も ある （[[# 下位 区分 か 、 個別 言語 か ]] 参照 ） 。 本 項 で は 、 言語 説 と 方言 説 の 両論 を 考慮 し て 、 ''' 琉球語 （ 琉球方言 ）''' と 併記 する 。 
独立 言語 として 見 た 場合 、 日本語 と 系統 が 同じ 唯一 の 言語 と 見なさ れ 、 日本語 と 琉球語 を 合わせ て [[ 日本語族 ]] あるいは 日 琉 語族 と 呼ば れる 。 一方 、 日本語 の 一方 言 と する 立場 から は 、 「 琉球方言 」 または 「 南島 方言 」 （ なん とうほ うげん ） と 呼ば れ 、 日本語 は 琉球方言 と 本土 方言 の 2つ に 大きく 分類 できる 、 と する 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） は 、 琉球諸島 の 地理 的 な 広 さ と 、 強力 な 中央 語 を 持た なかっ た 歴史 （ 琉球王国 時代 、 支配 層 で は [[ 首里 ]] 方言 が 中央 語 の 地位 に あっ た が 、 大衆 同士 の [[ リングワ・フランカ ]] として は ほとんど 使わ れ なかっ た ） から 、 地域 ごと の 方言 差 が 本土 以上 に 大きい 。 北 から '''[[ 奄美方言 | 奄美 徳之島 諸 方言 （ 奄美語 ）]]''' ・ '''[[ 沖永良部与論沖縄北部諸方言 | 沖永良部与論沖縄北部諸方言 （ 国頭語 ）]]''' ・ '''[[ 沖縄方言 | 沖縄方言 （ 沖縄 語 ）]]''' ・ '''[[ 宮古方言 | 宮古方言 （ 宮古語 ）]]''' ・ '''[[ 八重山方言 | 八重山方言 （ 八重山語 ）]]''' ・ '''[[ 与那国方言 | 与那国方言 （ 与那国語 ）]]''' の 諸 方言 （ 諸言語 ） に 分け られ 、 沖縄方言 （ 沖縄 語 ） 以北 の '''[[ 北 琉球語 群 | 北琉球方言 （ 北 琉球語 群 ）]]''' と 、 宮古方言 （ 宮古語 ） 以南 の '''[[ 南 琉球語 群 | 南琉球方言 （ 南 琉球語 群 ）]]''' の 2 グループ に 大別 できる 。 「 沖縄県 の 言葉 」 という 意味 で 「 沖縄方言 」 や 「 沖縄 語 」 、 「''' ウチナーグチ '''（ 沖縄 口 ） 」 という 呼称 が 使わ れる こと も ある が 、 本来 「 沖縄 （ ウチナー ） 」 は [[ 沖縄本島 ]] を 指す 言葉 で あり （ 現在 でも [[ 先島諸島 ]] の 住民 は 沖縄本島 を 指し て 「 沖縄 」 と 言う ） 、 今 の 沖縄県 全体 を 指す よう に なっ た の は [[ 1879年 ]]（ 明治 12年 ） の 沖縄県 設置 以後 で ある 。 
明治 から 昭和 中期 まで の 強力 な [[ 標準語 ]] 普及 運動 （ 「 標準語 励行 運動 」 と 呼ば れ た ） に 、 戦後 の マスメディア の 普及 など の 影響 が 重なり 、 現在 琉球語 （ 琉球方言 ） は 衰退 し て いる 。 [[ 沖縄 芝居 ]] や [[ 組踊 ]]、[[ 琉歌 ]]、[[ 沖縄音楽 | 琉球民謡 ]] ・ [[ 島唄 ]] など の 伝統芸能 で 使わ れる ほか は 、 日常生活 で は 主 に 高齢 者 と その家族 周辺 に 限ら れ て いる 。 2009年 、 [[ 国際連合教育科学文化機関 | ユネスコ ]] は 奄美語 ・ 国頭語 ・ 沖縄 語 ・ 宮古語 ・ 八重山語 ・ 与那国語 の それぞれ を [[ 危機に瀕する言語 ]] に 指定 し た 。 
明治以降 の 琉球語 （ 琉球方言 ） と 日本語 （ 主 に 標準語 および [[ 九州方言 ]]） の [[ 言語接触 ]] によって 、 琉球列島 で は 日本語 の 影響 を 強く 受け た [[ 新方言 ]] が 発生 し た 。 沖縄県 内 の もの は 特に 「 '''[[ ウチナーヤマトグチ ]]'''」 と 呼ば れる 。 [[ 団塊の世代 ]] より 後 に 生まれ た 世代 は 、 琉球語 （ 琉球方言 ） に 代わっ て 、 この 新方言 を 第一言語 として 使用 し て いる ケース が 多い 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） は 、 一方 言 の 話者 が 、 他 の 琉球語 （ 琉球方言 ） の 方言 を 聞き取れる という わけ で は ない 。 琉球語 （ 琉球方言 ） は 、 北 琉球 （[[ 奄美群島 ]] ・ [[ 沖縄諸島 ]]） と 南 琉球 （[[ 先島諸島 ]]） の 2つ に 大別 でき 、 [[ 北琉球方言 ]] と [[ 南琉球方言 ]] との 間 で は 全く 会話 が 通じ ない 。 これら は さらに 諸 方言 に 分け られ 、 島 ごと や 集落 ごと に 著しい 方言 差 が あり 、 それぞれ の 島内 で も 意思 疎通 に 支障 を きたす ほど で ある 。 なお 、 [[ 大東諸島 ]] は 明治 に なっ て [[ 八丈島 ]] から の 開拓 団 によって 開発 さ れ た 島 で あり 、 琉球語 （ 琉球方言 ） で は なく [[ 八丈方言 ]] から 派生 し た 方言 が 話さ れ て いる （[[ 大東諸島方言 ]]）。 
一般 的 な 区分 を 示す < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 ) 212 頁 。</ ref >< ref > 飯豊 ・ 日野 ・ 佐藤 編 ( 1984 ) 5 頁 。</ ref >< ref name =" Ethnologue ">[ http:// www . ethnologue .com / show _ fam il y.a sp ? subid = 1721 - 16 Ethnologue report for Japonic ]</ ref >< ref name =" 狩俣 繁久 ( 2000 )"> 狩俣 繁久 ( 2000 )「 奄美 沖縄方言 群 における 沖永良部 方言 の 位置づけ 」</ ref >。 
ここ で は 北琉球方言 を 大きく 三 方言 に 分け た が 、 一方 で 、 奄美大島 から 与論島 まで の 「 奄美方言 」 と 、 沖縄諸島 の 「 沖縄方言 」 に 二分 する 見方 も ある 。 奄美大島 から 与論島 まで の 言語 的 まとまり は 、 江戸時代 初頭 に この 地域 が 薩摩 領 に なっ た 後 に 形成 さ れ た と 見 られ 、 一方 、 沖永良部与論沖縄北部諸方言 の 言語 的 まとまり は 、 さらに 古い 時代 の 政治的 境界 による もの と 考え られる < ref name =" 狩俣 繁久 ( 2000 )"/>。 三分 する 区分 の 場合 、 沖縄方言 と 沖永良部与論沖縄北部諸方言 の 方言 差 より 、 沖永良部与論沖縄北部諸方言 と 奄美方言 の 差 の 方 が 大きい と さ れる < ref name =" 狩俣 繁久 ( 2000 )"/>< ref name =" Ethnologue "/>。 南琉球方言 で は 、 宮古方言 、 八重山方言 、 与那国方言 の 間 に はっきり と し た 方言 差 が ある 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） の 基本 的 な 短 母音 は 、 / a / ・ / i / ・ / ï / ・ / u / の 4つ または / a / ・ / i / ・ / u / の 3つ で ある 。 一方 、 多く の 地域 で は 、 これら 3 ～ 4 母音 以外 に も 多く の 長母音 を 持つ 。 各地 の 母音 体系 （ 長母音 含む ） は 次 の よう に なる < ref > 飯豊 ・ 日野 ・ 佐藤 編 ( 1984 )、 10 - 15 頁 。</ ref >。 
* 奄美大島 ・ 徳之島 ・ 喜界島 北部 -- i 、 ï 、 u 、 e 、 ë 、 o 、 a の 7 母音 または この うち ë を 欠い た 6 母音 。 
* 喜界島 南部 ・ 沖永良部 島 ・ 与論島 ・ 沖縄諸島 -- i 、 u 、 e 、 o 、 a の 5 母音 。 
* 宮古列島 ・ 八重山 列島 の 大 部分 -- i 、 ï 、 u 、 e 、 o 、 a の 6 母音 。 ï は [ s ] または [ z ] に 近い 摩擦音 を 伴う 。 
* [[ 波照間 島 ]] -- i 、 ï 、 u 、 e 、 ë 、 o 、 a の 7 母音 。 
* [[ 鳩間 島 ]] ・ [[ 黒島 ]] ・ [[ 西表 島 ]] 租納 など -- i 、 u 、 e 、 o 、 a の 5 母音 。 
* 与那国 島 -- i 、 u 、 a の 3 母音 。 
北琉球方言 の 大 部分 で は 、 母音 ・ 半母音 の 直前 で [[ 声門 破裂音 ]] ʔ の 有無 が 弁別 さ れる 。 例えば 、 ʔ ami （ 雨 ） 、 ʔ wa ː （ 豚 ） など が ある 。 
北琉球方言 に は 、 p 、 t 、 k 、 ʧ の [[ 有気音 ]] と [[ 無 気 音 | 無 気 ]] 喉頭 化 音 の 区別 の ある 地域 が ある 。 区別 に は 濃淡 の 差 が あり 、 奄美大島 や 沖縄本島 北部 など で は はっきり し た 音韻 的 対立 が ある 。 与那国方言 に も 、 出自 を 異に する 無 気 喉頭 化 音 が ある 。 また 、 宮古方言 ・ 八重山方言 で は funi （ 舟 ） と puni （ 骨 ） の よう に 、 [[ 無声唇歯摩擦音 ]] の f が 他 の 子音 と 区別 さ れる 。 
宮古方言 や 奄美大島 南部 に は 、 [[ 閉音 節 ]] が あり 、 子音 のみで 拍 を 成す こと が できる 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） と 日本語 の 間 に は 、 母音 ・ 子音 に 一定 の 対応 関係 が ある 。 短 母音 で は 、 日本語 の / o / は 、 琉球語 （ 琉球方言 ） 圏 全域 で / u / に なっ て おり 、 また [[ 喜界 島 ]] 南部 や [[ 沖永良部 島 ]]、[[ 与論島 ]]、[[ 沖縄諸島 ]]、[[ 八重山 列島 ]] の 一部 、 [[ 与那国 島 ]] では / e / は / i / に なり 3つ の 短 母音 を 持つ 。 [[ 奄美大島 ]] ・ [[ 徳之島 ]] ・ 喜界島 北部 で は 、 日本語 の / e / は 中舌母音 / ï / に なり 4つ の 短 母音 を 持つ 。 [[ 宮古列島 ]] や 八重山 列島 （ 与那国島 除く ） で は 、 日本語 の / e / が / i / に なる 一方 で 日本語 の / i / は 中舌母音 / ï / に なり 4つ の 短 母音 を 持つ 。 また 、 連 母音 が 変化 し た / e ː / や / o ː / が 与那国島 を 除く ほとんど の 地域 に ある 。 次に 、 日本語 と 琉球語 （ 琉球方言 ） 諸 方言 の 間 の 母音 の 対応 関係 を 示す 。 < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 )、 214 - 216 頁 。</ ref >< ref > 飯豊 ・ 日野 ・ 佐藤 編 ( 1984 )、 15 頁 。</ ref > 
など の 対応 関係 を なす < ref > 語 例 の 出典 は 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 )、 215 - 216 頁 。</ ref >。 
北琉球方言 で は o → u 、 e → i （ あるいは ï ） の 狭母音 化 に 伴い 、 元々 の イ 段 ・ ウ 段 の 子音 は 、 [ k < sup > ʔ </ sup > umu ]( 雲 )、[ k < sup > ʔ </ sup > imu ]( 肝 ) の よう に 無 気 喉頭 化 音 に 変化 し た < ref > 中本 ( 1976 )、 238 頁 。</ ref >。 ただし 与論島 や 沖縄 中南部 で は その後 、 喉頭 化 音 による 区別 を 失っ た 。 
子音 で は 、 多く の 地域 で 、 日本語 の ハ行 が 琉球語 （ 琉球方言 ） で は p または [[ 無声両唇摩擦音 | ɸ ]]（ F ） に なっ て いる 。 日本 本土 で は 、 ハ行 は 奈良時代 以前 に p 、 平安時代 から 室町 時代 まで は ɸ で 、 琉球語 （ 琉球方言 ） で 古い 発音 を 残し て いる 。 p を 残し て いる の は 奄美大島 佐仁 ・ 喜界島 北部 ・ 与論島 ・ [[ 沖縄本島 ]] 北部 の 名護 周辺部 ・ [[ 伊江島 ]] ・ [[ 津堅 島 ]] ・ [[ 久高島 ]] ・ 宮古方言 ( 一部 除く ) ・ 八重山方言 で 、 沖縄 中南部 や 与那国 島 は ほとんど h に なっ て いる < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 ) 217 頁 。</ ref >。 
南琉球方言 で は 、 bata （ 腸 ） の よう に 、 日本語 ・ 北琉球方言 の w （ ワ行 ） に b が 対応 し て いる 。 また 、 dama （ 山 ） の よう に 、 日本語 の ヤ行 子音 が d に なっ て いる 例 が 、 与那国方言 に ある 。 与那国方言 で は sagi （ 酒 ） の よう に 、 語 中子 音 の 濁音 化 が 見 られる 。 喜界 島 と 与那国島 に は [[ 鼻濁音 ]] ŋ が ある 。 
主 に 沖永良部与論沖縄北部諸方言 で 、 ha ː mi （ 亀 ） の よう に 、 日本語 の カ・ケ・コ の 子音 k が h に 変化 し て いる 。 一方 で キ は 、 チヌー （ 昨日 ） の よう に 、 喜界島 南部 ・ 沖永良部 島 [[ 和泊町 | 和泊 ]] ・ [[ 伊江島 ]] ・ [[ 伊是名 島 ]] ・ 沖縄本島 中南部 ・ 伊良部島 など で は ʧ i （ チ ） に なっ て いる 。 宮古方言 ・ 八重山方言 で は 日本語 の ク が fu または ɸ u と なり フと 同音 に なる 。 
また 、 母音 a に 挟ま れ た w 音 は 脱落 する <!-- 分布 が 不明 -->（ 例 ： 「 泡盛 」 → 「 アームイ 」 ） 。 
'' オキナワ '' を 、 これら の 法則 に 沿っ て 音韻 変化 さ せる と '' ウチナー '' と なる 。 
全体 として 、 琉球語 に は 本土 方言 （ 本土 日本語 ） と 比較 し て 以下 の よう な 音声 特徴 が み られる < ref > 飯豊 毅一 ほか ( 1982 - 1986 )『 講座 方言学 』 （ 全 10 冊 ）, 東京 ： 国書刊行会 </ ref >< ref > 遠藤嘉基 ほか ( 1961 )『 方言学 講座 』 （ 全 4 冊 ）, 東京 ： 東京堂 </ ref >< ref > 柴田 武 ( 1988 )『 方言 論 』 東京 ： 平凡社 </ ref >< ref > 平山 輝男 ( 1968 )『 日本 の 方言 』 ， 東京 ： 講談社 </ ref >< ref > 加藤 和夫 ( 1996 )「 白山 麓 白峰 方言 の 変容 と 方言 意識 」 『 日本語 研究 諸 領域 の 視点 』 ， 323 - 345 平山輝男 博士 米寿 記念 会 編 　 明治書院 </ ref >。 
#[ di ],[ du ],[ ti ],[ tu ] が ある 。 例 ）[ pi ''' tu '''] 人 ,[''' ti ''': da ] 太陽 
# エ → イ 、 オ → ウ と 狭母音 化 する 。 すなわち 本土 方言 の e が i に 、 o が u に 統合 する 。 例 ）[ ʔ am ''' i '''] 雨 　 [ kum ''' u '''] 雲 　[ k' '' u ''' m ''' i '''] 米 
#[ ei ] 音 ( 母音 連続 ) を 「 エー 」 で なく 「 エイ 」 と いう 。 
# 語頭 に [ p ] 音 が 存在 する 。 例 ）[''' p ''' ana ] 花 　[''' p ''' u ʃ i ] 橋 
# 声門 破裂音 [ ʔ ] を 頻用 し 、 音素 / ʔ / が 確立 し て いる 。 
これら の 特徴 の いくつか は 、 [[ 九州方言 ]]、[[ 高知 弁 | 高知 方言 ]]、[[ 紀州弁 | 紀伊半島 南部 ]]、 静岡県 [[ 井川方言 ]]、 山梨県 [[ 奈良田方言 ]]、[[ 北部伊豆諸島方言 ]]、[[ 八丈方言 ]] など 、 本土 方言 西南 地域 で も きか れる 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） の 動詞 の 活用 は 、 日本語 と は かなり の 違い が あり 、 また 琉球語 （ 琉球方言 ） 内部 も 方言 によって 多様 で ある 。 琉球語 （ 琉球方言 ） で は 、 日本語 で 失わ れ た 終止形 と 連体形 の 区別 が ある 。 ただ 多く の 地域 で 「 連用形 ＋ を り （ 居り ） 」 から 派生 し た と み られる 形 を 用い て いる ため 、 日本語 古語 の 終止形 ・ 連体形 に は 直接 さかのぼら ない 。 
北琉球方言 （ 奄美群島 ・ 沖縄諸島 ） の 動詞 の 終止形 は 、 - mu 系 と - ri 系 の 2 系統 が ある 。 - mu 系 は 、 「 書く 」 を 例 に 取る なら ば kakyum ・ kakyun ・ kat ʃ un など の 形 で 北 琉球 全域 に 分布 し て いる 。 これ の 由来 に は 、 「 連用形 ＋ を む 」 「 連用形 ＋ を りむ 」 「 連用形 ＋ を る もの 」 と 諸説 が ある 。 一方 の - ri 系 は 、 kakyuri ・ kakyui など の 形 で 、 奄美群島 の 奄美大島 ・ 徳之島 ・ 喜界 島 ・ 与論島 で - mu 系 と 併用 さ れ て いる 。 これ は 「 連用形 + を り 」 が 変化 し た もの と 考え られ て いる 。 < ref name =" 講座 方言学 66 - 68 "/>< ref name =" 岩波講座 219 "/>< ref name =" 内間 動詞 通 時 "/> 
また 北琉球方言 の 連体形 は 、 「 連用形 ＋ を る 」 が 変化 し た 形 を 用い て おり 、 「 書く 」 に あたる もの に は 、 地域 によって kakyuru ・ kakyun ・ ka ʧ uru ・ ka ʧ unu ・ kakun など が ある < ref name =" 講座 方言学 66 - 68 "> 飯豊 ・ 日野 ・ 佐藤 編 ( 1984 ) 66 - 68 頁 。</ ref >< ref name =" 岩波講座 219 "> 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 ) 219 頁 。</ ref >< ref name =" 内間 動詞 通 時 "> 内間 ( 1984 )「 動詞 活用 の 通時的 考察 」</ ref >。「 を り 」 の 付い た 活用 形 は さらに 他 の 活用 形 に も 広がり 、 沖縄方言 で は （ 「 咲く 」 を 例 に とる ） 「 を り 」 の 付か ない saka （ 未然形 ） 、 sa ʧ i （ 連用形 ） 、 sake ː （ 仮定形 ） の 各 活用 形 の ほか に 、 「 を り 」 の 付い た sa ʧ ura （ 未然形 ） 、 sa ʧ ui （ 中止 形 ） 、 sa ʧ uN （ 終止形 ） 、 sa ʧ uru （ 連体形 ） 、 sa ʧ ure ː （ 仮定形 ） の 各 活用 形 を 生み出し て いる < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 ) 220 頁 。</ ref >。 
南琉球方言 （ 先島諸島 ） で の 終止形 「 書く 」 に は 、 kakï ・ katsï ・ kaku など と 、 kakïm ・ katsïm ・ kakun など の 2 系統 が ある 。 これら は 、 北琉球方言 と 同じ よう に 「 連用形 ＋ を り 」 （ 書き を り ） から 派生 し て いる と 見る 説 が ある 。 一方 で 、 kakï ・ katsï ・ kaku は 連用形 単独 形 （ 書き ） から 、 kakïm ・ katsïm ・ kakun は 「 連用形 ＋ む 」 （ 書 きむ ） から でき た と する 説 も あり < ref > 内間 ( 1984 )、 187 頁 。</ ref >、 まだ 定説 は ない 。 また 南琉球方言 で の 連体形 は 、 「 書く 」 を 例 に とる と kakï ・ katsï ・ kaku など が ある 。 < ref name =" 講座 方言学 66 - 68 "/> 
「 書か ない 」 に あたる もの に は 、 kakaN ・ ka ː kaN ・ hakaN ・ hakkaN （ 沖縄諸島 ・ 宮古列島 など ） 、 kakanu ・ hakanu （ 八重山諸島 ・ 与論島 など ） 、 kakamaN ・ kakamma （ 宮古列島 の 一部 ） 、 kaka ʤ a ː N （ 宮古 の 一部 ） 、 kaka ː ・ haka ː （[[ 久米 島 ]] 大半 ・ 喜界島 など ） 、 hakanuN ・ haganuN （[[ 黒島 ]] ・ 与那国 島 ） など が ある < ref name =" 講座 方言学 66 - 68 "/>。 また 、 「 書く 」 の 命令形 は 「 書け 」 の 変化 し た kaki ・ kakï など で ある 。 琉球語 （ 琉球方言 ） で は 「 禁止 形 」 という 活用 形 が あり 、 「 書く な 」 は 北琉球方言 で kaku - na など に なり 、 南琉球方言 で は 連用形 と 同じ 形 を 用い て kakï - na など と 言う 。 また 、 「 志向 形 （ 意志 形 ） 」 が あり 、 「 書こ う 」 に あたる もの に は kaka ・ kaka ː ・ kako ː など が ある 。 < ref name =" 内間 動詞 通 時 "/> 
「 起き ない 」 に あたる もの に は 、 ʔ ukiraN （ 沖縄本島 ） 、 ʔ ukiN （ 宮古島 ） 、 ʔ ukunu ・ ɸ ukunu （ 八重山方言 ） 、 ʔ ugiranu （ 与那国島 ） など が ある < ref name =" 講座 方言学 66 - 68 "/>。 琉球語 （ 琉球方言 ） の 動詞 の 活用 の 種類 は 、 全体的 に [[ 四段活用 ]] に 似 た 形 に 統合 する 傾向 が あり 、 特に 北琉球方言 で は 一段 ・ 二段 活用 は ほとんど ラ行 四段活用 化 し て いる 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） の 形容詞 は 、 「 語幹 ＋ さ ・ あり 」 に 由来 する 形 と 、 「 語幹 ＋ く ・ あり 」 に 由来 する 形 に 分け られる 。 「 さ あり 」 系統 は 奄美群島 ・ 沖縄諸島 ・ [[ 多良間 島 ]] ・ 八重山諸島 に 分布 し 、 「 く あり 」 系統 は 宮古列島 に 分布 する 。 例えば 「 高い 」 の 終止形 は 、 「 さ あり 」 系統 の 首里 方言 で takasan 、 「 く あり 」 系統 の 宮古 島 平良 方言 で takakaï と なる 。 また 連用形 は 、 日本語 と 同じく 「 語幹 ＋ く 」 に 由来 する 形 （ 例 ： 高い → takaku ・ ta ː ku など ） を 用い て いる 。 「 さ あり 」 系統 の 地域 で は 、 連用形 以外 の 形容詞 活用 は 全て 「 語幹 ＋ さ あり 」 が 活用 し た もの を 用い て おり 、 例えば 「 高い 」 の 未然形 は 「 高さ あら （ ば ） 」 、 条件 形 （ 仮定形 ） は 「 高さ あれ （ ば ） 」 、 連体形 は 「 高さ ある ・ 高さ あり 」 が 変化 し た 形 を 用いる < ref > ここ まで 、 内間 ( 1984 )「 形容詞 活用 の 通時的 考察 」 に よる 。 </ ref >。 この ほか 、 形容詞 の [[ 語幹用法 ]] も 発達 し て いる 。 
過去形 は 日本語 と 同じく 「 て あり 」 （ → たり ） に 由来 する 語尾 （ 方言 により タン 、 タリ 、 タイ 、 tar 、 タ など ） で 表し 、 北 琉球 で は カチャン ( 書い た ) の よう に 動詞 部分 と 融合 し て いる 。 受身 ・ 可能 に は 「 れる 」 に 由来 する 助動詞 、 [[ 使役 ]] は 「 す 」 「 しむ 」 に 由来 する 助動詞 で 表す 。 
[[ 敬語 ]] は 、 「 侍り 」 （ 丁寧 ） 、 「 召す 」 （ 尊敬 ） など に 由来 する 語法 を 用いる 。 方言 ごと の 差異 が 大きい が 、 沖縄方言 で は 「 ごめんください 」 の 意味 の 「 ちゃー びら 」 （ 「 来 侍 ら 」 から ） 、 「 いらっしゃい 」 の 意味 の 「 めんそーれ 」 （ 「 参り 召し お はれ 」 「 往 み 有り 召し お はれ 」 など が 語源 として 考え られ て いる ） など 。 
[[ 係り結び ]] も あり 、 「 ど ぅ 」 に対する 連体形 結び など の ほか 、 特異 な もの として 「 が 」 に対する [[ 未然形 ]] 結び が ある 。 
[[ 助詞 ]]「 が 」 と 「 の 」 の 用法 に は 古語 の 特徴 が 残っ て おり 、 [[ 主格 ]] と [[ 属格 ]] の 区別 は 発達 せ ず 、 対象 の 性質 （ 動作主 性 や 人 と の 関係 など ） によって 使い分ける 。 また [[ 対格 ]]（「 を 」 に あたる ） に は 、 宮古方言 ・ 八重山方言 に 「 ゆ 」 と 「 ば 」 、 奄美方言 に 「 ば 」 が ある が 、 沖縄方言 で は これら は 失わ れ て いる < ref > 野原 三義 ( 1985 )[ http:// ci . nii . ac.jp / naid / 110004641879 琉球方言 助詞 瞥見 ]</ ref >。 ただし 沖縄方言 でも [[ 琉歌 ]] など の 古風 な 表現 で 「 ゆ 」 を 用いる 。 [[ 向 格 ]]（ 共通語 の 「 へ 」 または 「 に 」 ） に は 「 ん かい 」 など を 用いる 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） の アクセント は [[ 日本語の方言のアクセント | アクセント ]] に 日本語 （ 本土 方言 ） と の 対応 が 想定 さ れる 。 
琉球語 アクセント は 多様性 が 大きい が 、 これ まで の 研究 に よれ ば 、 類 の 統合 の 仕方 から 見 て 、 二 拍 名詞 で 1 ・ 2 類 ／ 3 類 ／ 4 ・ 5 類 と なる 外輪 東京 式 の 系統 が [[ 徳之島 ]] や [[ 沖縄本島 ]] 北部 など に 、 1 ・ 2 類 ／ 3 ・ 4 ・ 5 類 と なる [[ 二型式アクセント | 西南 九州 二型 式 ]] の 系統 が 沖縄本島 南部 や [[ 八重山 列島 ]] など に 存在 する と さ れ て いる 。 他 に 、 1 ・ 2 ・ 3 類 ／ 4 ・ 5 類 の アクセント や 、 [[ 一型式アクセント | 一 型式 ]]、[[ 無アクセント ]] の 地域 が ある が 、 いずれ に しろ 九州 に 存在 する 諸 アクセント と 同じ 各 系統 が 入り乱れ て 分布 し て おり 、 本土 方言 と 大きく 対立 する 特徴 は ない と さ れ て きた < ref > 飯豊 毅一 ・ 日野 資 純 ・ 佐藤亮一 編 『 講座 方言学 10 沖縄 ・ 奄美 の 方言 』 国書刊行会 、 1984年 、 44 頁 。</ ref >< ref > 北原保雄 監 、 上野善道 編 （ 2003 ） 『 朝倉 日本語 講座 ③ 音声 ・ 音韻 』 朝倉書店 上野善道 「 第 4 章 アクセント の 体系 と 仕組み 」 松森 昌子 「 第 15 章 アクセント 研究 の 動向 と 展望 （ 現代語 中心 ）」</ ref >< ref > 金田一春彦 （ 1977 ） 「 アクセント の 分布 と 変遷 」 大野晋 ・ 柴田武 編 『 岩波講座 日本語 11 方言 』 岩波書店 </ ref >。 
一方 で 、 琉球語 の アクセント で は 本土 日本語 に は 見 られ ない 語 群 の 統合 を し て いる と する 見方 が ある 。 二 拍 名詞 の 3 ・ 4 ・ 5 類 は 、 琉球方言 で は 各 類 が 分裂 し て 別々 の 型 に 属し て おり 、 本土 方言 の 「 類 」 で は なく 、 A ・ B ・ C の 「 系列 」 によって 整理 できる と する 見方 で ある < ref > 松森 昌子 （ 2000 ） 「 琉球 の 多型 アクセント について の 一 考察 ： 琉球 祖語 における 類別 語彙 3 拍 語 の 合流 の 仕方 」 『 国語学 』 51 - 1 NAID 110002533578 </ ref >< ref > 松森 （ 2009 ） 「 沖縄本島 金武 方言 の 体言 の アクセント 型 と その 系列 ： 「 琉球 調査 用 系列 別 語彙 」 の 開発 に 向け て 」 『 日本女子大学 紀要 文学部 』 58 NAID 110007097760 </ ref >< ref > 北原保雄 監 、 上野善道 編 （ 2003 ） 『 朝倉 日本語 講座 ③ 音声 ・ 音韻 』 朝倉書店 上野善道 「 第 4 章 アクセント の 体系 と 仕組み 」 松森 昌子 「 第 15 章 アクセント 研究 の 動向 と 展望 （ 現代語 中心 ）」</ ref >。 
語彙 に は 九州方言 と の 共通点 も 少し ある が 、 琉球語 （ 琉球方言 ） 独特 、 または 古語 の 特徴 を 残す もの が 多い 。 古語 として は 、 「 あー け ー ず ー 」 （ 蜻蛉 ・ トンボ ） 、 「 ねー ・ ない 」 （ な ゐ ・ 地震 ） 、 「 わらび 」 （ 童 ・ 子供 ） など が ある 。 独特 の 語彙 として は 、 「 てぃー だ 」 （ 太陽 ） 、 「 わー ( ʔ wa ː )」（ 豚 ） など が よく 知ら れる 。 また 語尾 母音 を 伸ばし て 人 を 表す 方法 （ 「 くるま ー 」 で 車屋 、 「 あめ り かー 」 で アメリカ人 を 意味 する ） や 、 指小辞 「 ぐぁ 」 「 ぐゎ 」 （ これ は 「 子 （ こ ） 」 に 由来 する と いわ れる ） など も 独特 で ある 。 兄弟姉妹 関係 は 、 「 う ない 」 （ 男 兄弟 から 呼ぶ 姉妹 ） と 「 う ぃき ー 」 （ 女 姉妹 から 呼ぶ 兄弟 ） 、 「 し じゃ 」 （ 男女 を 問わ ず 年長 者 ） と 「 うっと ぅ 」 （ 男女 を とわ ず 年下 ） の 二元 関係 で 表す 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） の 文字 による 記録 は 、 古い 石碑 に 記さ れ た 仮名 書き で 見る こと が できる 。 例えば 、 [[ 1494年 ]] の 小禄 墓 < ref >[ http:// www . okinawastory .jp / view / portal / 0030000026 おき な わ 物語 　 沖縄 観光情報 WEBサイト ]　『 沖縄 観光 ナビ 小禄 墓 』</ ref >、[[ 1501年 ]] の [[ 玉陵の碑文 ]]、[[ 1597年 ]] 建立 の 『 浦添城 の 前 の 碑 』 が ある < ref name =" takara "> 高良倉吉 [ http:// okinawa - rekishi . cocolog - nifty .com / tora / 2006 / 06 / post _ 3d ca. html 『 琉球王国 の 構造 』] ISBN 978 - 4642026536 </ ref >< ref >[ http:// toraheko . ti - da .net / e 540056 . html おき な わ 歴史 散歩 ] 『 浦添城 の 前 の 碑 』</ ref >。 また 、 [[ 尚円王 ]]（ 金丸 ） の 直筆 書状 も 現存 し て いる 。 15世紀 から の 琉球王朝 で は 、 公文書 は 漢字 [[ ひらがな ]] 交じり 文 で 書か れ た 。 また 、 歌謡 集 『[[ おもろさうし ]]』 も ひらがな 主体 の 表記 を とっ て いる 。 カタカナ は ほとんど 使用 さ れ なかっ た 。 なお 中国語 と の 対比 で 琉球語 の 単語 や 文 の 音 を [[ ハングル ]] 表示 し た 1501 （ 浩治 14 ） 年 4月22日 付 の 文書 （ 「 海東 諸国 紀 」 の うち 、 付録 「 語 音 翻訳 」 の 部分 ） 
が あり 、 その 日本語版 も 発行 さ れ て いる < ref > 申 　 叔舟 『 海東 諸国 紀 　 朝鮮人 の 見 た 中世 の 日本 と 琉球 』 田中健夫 訳注 　, 岩波書店 （ 岩波文庫 ） 1991年 、 375 頁 ほか , ISBN 4 - 00 - 334581 - 9 </ ref >。 
現在 の 語彙 の 中 に は 、 中国 から 直接 導入 さ れ た [[ 漢語 ]] や 、 それ を 翻訳 し た 言い回し も ある 。 漢文 は 中国語 で そのまま 読む 方式 と 、 日本式 の 訓読 と が 併用 さ れ た 。 漢字 は 庶民 が 習得 し て いる もの で は なく 、 仮名 の ほか 、 中国 から 伝来 し た 独特 の 数字 「[[ 蘇州 碼 ]]」（ すうち うま ） が 主 に 帳簿 の 記録 など 商業 用途 に 用い られ た 。 日本 の 影響 を 受ける よう に なる と 廃れ 、 現在 は 文字 として は 使用 さ れ て い ない 。 また 与那国島 で は 「 '''[[ カイダ文字 ]]'''」 と 呼ば れる 独特 の 象形文字 が 用い られ た 。 
現代 の 琉球語 （ 琉球方言 ） は 、 [[ 日本語の表記体系 | 日本語 の 漢字 かな 交じり 表記 ]] を 応用 し て 表さ れる こと が 多く 、 琉球語 （ 琉球方言 ） に 即し た [[ 正書法 ]] は 確立 し て い ない 。 日本語表記 と 大きく 異なる 語彙 の 場合 、 意味 の 対応 する 漢字 を 用い て 表記 する こと が ある 。 例えば 、 太陽 の 昇る 方角 を 意味 する 「 あがり 」 に 「 東 」 、 太陽 の 沈む 方角 を 意味 する 「 いり 」 に 「 西 」 という 漢字 を 当て て 書く こと など で ある 。 しかし 、 本来 [[ 城 ]] と は 異質 な もの で ある [[ グスク ]] に 「 城 」 を 充てる （ 例 ：[[ 中城村 | 中城 ]]、[[ 城間 ]]） など 、 類推 による 表記 も 少なく ない こと に 注意 が 必要 で ある 。 また 、 宛て た 漢字 に 合わせ て 琉球 式 の 発音 が 日本式 の 発音 に 変更 さ れ たり （ 例 ：[[ 与那城町 | 与那城 ]]）、 意味 で は なく 音 に 合わせ て 漢字 を 宛て た ため に 本来 の 意味 が 分かり づらく なっ たり （ 例 ：[[ 西原町 | 西原 ]]） する 問題 も ある 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） と 日本語 （ 本土 方言 ） が 分かれ た 時期 は 、 おおよそ 紀元 前後 以降 、 奈良時代 以前 と 考え られ て いる 。 琉球語 （ 琉球方言 ） に み られる 、 動詞 の 終止 形 と 連体形 の 区別 や 、 ハ行 子音 に 対応 する p 音 など は 、 奈良時代 以前 の 日本語 の 特徴 で ある 。 しかし 、 琉球語 （ 琉球方言 ） と 日本語 （ 本土 方言 ） の 類似 の 程度 から 言っ て 、 分岐 の 時期 が 弥生時代 より も さらに 古く 遡る と も 考え られ ない < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 )、 194 頁 。</ ref >。 言語学者 の [[ 服部四郎 ]] は 、 二 言語 間 の 共通 の 語彙 を 比較 する [[ 言語年代学 ]] の 手法 を 使っ て 、 京都 方言 と 首里 方言 の 分岐 年代 について 1450 ～ 1700 余 年 前 という 計算 結果 を 示し て いる 。 考古学 、 人類学 など の 成果 も 合わせる と 、 ある時 期 に 九州 から 南西諸島 へ の 大 規模 な 集団 移動 が あり 、 この 集団 の 言語 が 琉球語 （ 琉球方言 ） の 母体 に なっ た と 考え られ て いる < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 )、 191 - 193 頁 。</ ref >。 
1265年 に 禅 艦 という 僧侶 が 日本 から 仏教 を 伝え た 際 、 同時に 文字 も 伝え た と 言わ れ て いる 。 15世紀 末 頃 から 、 琉球語 （ 琉球方言 ） は 盛ん に ひらがな で 書き表さ れる よう に なっ た 。 「 おもろさうし 」 など に み られる 仮名遣い や 、 同じ 時期 の 外国語 資料 に 記さ れ た 沖縄方言 は 、 すでに o → u 、 e → i の 変化 を 起こし て いる 。 おもろさうし の 仮名遣い に は 、 沖縄 の 発音 に 合わせ た 表音 的 な 仮名遣い と 、 日本 の 規範 的 な 歴史的 仮名遣い が 混在 し て いる < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 )、 202 - 206 頁 。</ ref >。 
[[ 琉球王国 ]] が 成立 する と 、 15世紀 頃 に 士族 語 として 首里 方言 が 作ら れ た 。 首里 方言 は 、 琉球諸島 全域 に 通じる 標準 語 として 、 あるいは 書記 用 の 言語 として 盛ん に 用い られ た 。 しかし 方言 が 抑圧 さ れる こと は なく 、 各地 に 多様 な 方言 が 残さ れ た 。 
明治 末 より 、 沖縄県 で も 本土 と 同じく 学校教育 の 場 を 中心 に 標準語 の 普及 運動 が 進め られ 、 琉球語 （ 琉球方言 ） の 使用者 に 「 '''[[ 方言札 ]]'''」 を 掛け させる など の 手段 が 採ら れ た < ref >[ http:// ir . lib . u - ryu ky u. ac.jp / bitstream / 123456789 / 1167 / 1 / Vol 68 p 1 . pdf 沖縄 の 標準語 教育史 研究 ]</ ref >。 戦後 の [[ アメリカ合衆国による沖縄統治 | アメリカ 統治 下 ]] でも 普及 運動 は 続け られ 、 また 米軍 支配 へ の 反発 や 本土 へ の [[ 集団就職 ]] の 増加 から 、 沖縄県民 の あいだ で 本土 志向 が 高まり 、 却って 自発 的 な 標準語 推進 運動 が 起こっ た 。 方言 は 時代遅れ で ある と の 意識 が 生まれ 、 親 から 子 へ 、 年長 者 から 若者 へ の 言葉 の 継承 に対して 消極的 ・ 否定 的 な 状況 が 近年 まで 続い た 。 この 影響 で 純粋 な 琉球語 （ 琉球方言 ） 話者 は 激減 し て おり 、 このまま で は 伝統 的 な 琉球語 （ 琉球方言 ） は 数 十 年 以内 に 消滅 する と み られ て いる 。 
そうした 現状 に対して 、 沖縄県 内 各地 で 、 他 都道府県 以上 に 琉球語 （ 琉球方言 ） の 積極 的 な 保存 ・ 振興 が 叫ば れ て いる 。 かつて 標準語 普及 運動 の 旗 振り 役 で あっ た 沖縄県庁 も 、 県内 各 教育委員会 に 琉球語 （ 琉球方言 ） 保護 を 促す 通達 を 出す など の 対策 を 取る よう に なっ た 。 2006年 3月29日 に は 、 沖縄県議会 において 、 毎年 9月18日 を 「 [[ しまくとぅばの日 ]]」 と し 、 しまくとぅば （ 島 言葉 ） へ の 関心 ・ 理解 を 深め 、 普及 促進 を 図る 条例 が 可決 さ れ < ref >[ http:// ryukyushimpo .jp / news / storyid - 12349 - storytopic - 3 . html しまくとぅばの日 可決 「 9月18日 」] - 2006年 3月29日 付 琉球新報 。</ ref >、 3月31日 に 公布 さ れ た < ref >[ http:// www . pref. okinawa .jp / reiki / 41890101003500000000 / 41890101003500000000 / 41890101003500000000 . html しまくとぅばの日 に関する 条例 ]（ 沖縄県庁 ）</ ref >。 
琉球語 （ 琉球方言 ） と 日本語 は 、 音韻 体系 の 対応 など から 同じ 系統 で ある こと は 明らか で ある が 、 地理的 ・ 歴史 的 な 背景 から 、 互いに 通じ 合わ ない ほど の 大きな 違い が ある （ フランス語 と イタリア語 の 差 に 匹敵 する < ref > 大野 ・ 柴田 編 ( 1977 ) 210 頁 。</ ref >）。 琉球列島 の 言語 と 日本 本土 の 言語 の 関係 について は 、 大きく 分け て 次 の 4つ の 立場 が ある 。 
* 言語 で あっ て 方言 で は ない 。 
* 方言 で あっ て 言語 で は ない 。 
* 言語 とも 方言 と も 言える 。 
* 言語 か 方言 か を 論じる の は 無 意味 。 
複数 の 立場 が 存在 する の は 、 言語学 において 、 言語 と 方言 を 区別 する 客観的 で 明確 な 基準 が 存在 し ない ため で ある 。 言語 と 方言 の 区別 が 曖昧 な 事例 は 、 琉球語 （ 琉球方言 ） に 限ら ず 、 世界各地 に 存在 する （[[ 方言 # 方言 と 言語 の 関係 ]] を 参照 ） 。 
学問 上 の 明確 な 基準 が 存在 し ない ため 、 言語 と 方言 の 区別 は 民族 論 や 政治 論 といった 主観的 かつ 繊細 な 問題 に 関わっ て くる 。 例えば 「 普通 ― 語 という 場合 は [[ 国家 ]] を 背景 と し て いる ので 、 言語学 で は 沖縄 の 言葉 を 琉球方言 と いいならわし て いる 。 」< ref > 外間守善 『 日本語の世界 9 沖縄 の 言葉 』 中央公論社 </ ref > という よう に 、 国家 の 有無 という 立場 から 方言 か 言語 か を 論じる 立場 が ある 。 しかし 世界各国 を 見る と 、 1つ の 国家 に 複数 の 民族 ・ 言語 が 混在 し て い たり 、 同一 と さ れる 民族 ・ 言語 が 複数 の 国家 に 跨っ て い たり する こと が 多く 、 国家 の 範囲 と 民族 ・ 言語 の 範囲 が 一致 する 国 の 方 が 少ない 。 国家 や 民族 の 観点 から 言語 と 方言 を 区別 する 場合 、 「[[ 大和民族 ]]」 対 「[[ 琉球民族 ]]」、[[ 琉球独立運動 ]] といった 概念 ・ 意識 と 関連付け られる よう に なり 、 「 琉球語 」 あるいは 「 琉球方言 」 の 呼称 を 用いる こと 自体 が 政治的 ・ 民族 的 な 立場 の 表明 に 繋がり 、 どちら の 呼称 も 中立 性 を 欠く こと に なっ て しまう 。 
沖縄県民 の ほとんど は 琉球語 （ 琉球方言 ） の こと を 慣習 的 に 「 方言 」 と 呼ん で いる が 、 これ は 現代 沖縄 の 標準的 言語 体系 （[[ ウチナーヤマトグチ ]]） を 方言 と する 認識 が 、 近年 まで は 希薄 で あっ た こと に も 関係 が ある 。 
琉球語 （ 琉球方言 ） が 言語 か 方言 か 、 という 問題 について は 、 前述 し た 事情 から 、 琉球語 （ 琉球方言 ） 話者 自身 による 積極 的 な 主張 が 少ない 点 が 指摘 できる 。 また 言語 研究 機関 で も 、 言語 と しながら も 、 方言 と する 意見 を 排除 しない と する ところ も ある 。 
[[ 非営利組織 ]] である [[ 国際 SIL ]] が 出版 し て いる [[ エスノローグ ]] に よる と 、 [[ 日本 ]] で 使わ れ て いる [[ 言語 ]] として 、 [[ 日本語 ]]、[[ アイヌ語 ]]、 とともに 、 [[ 中央 沖縄 語 ]]（ Okinawan , Central ） を 始め として 、 [[ 喜界 語 ]]（ Kikai ） 、 [[ 北 奄美語 ]]（ Amami - Oshima , Northern ） 、 [[ 南 奄美語 ]]（ Amami - Oshima , Southern ） 、 [[ 徳之島 語 ]]（ Toku - No - Shima ） 、 [[ 沖永良部 語 ]]（ Oki - No - Erabu ） 、 [[ 与論 語 ]]（ Yoron ） 、 [[ 沖縄北部方言 | 国頭語 ]]（ Kunigami ） 、 [[ 宮古語 ]]（ Miyako ） 、 [[ 八重山語 ]]（ Yaeyama ） 、 [[ 与那国語 ]]（ Yonaguni ） といった 言語 を 挙げ て いる < ref >[ http:// www . ethnologue .com / show _ country . asp ? name = JP Ethnologue report for Japan ], [ http:// www . ethnologue .com / ho me. asp Ethnologue ] ( 2005 )</ ref >。 一方 で 一般的 に は 、 これら の 言語 は 琉球語 （ 琉球方言 ） の 下位 区分 の 方言 と 見なさ れ て いる < ref >[[ 亀井 孝 ( 国語学者 )| 亀井 孝 ]] ・ [[ 河野 六郎 ]] ・ [[ 千野 栄一 ]] 編著 『[[ 言語学大辞典 ]] セレクション 日本列島 の 言語 』 三省堂 ( 1997 )</ ref >。 また 国際 SIL 自体 も 、 方言 で ある と の 意見 を 排除 し ない と 表明 し て いる 。 2007年 に は 、 [[ 国際標準化機構 ]] の 言語 の 略称 について の 国際規格 で ある [[ ISO 639 ]] にも 、 国際 SIL と の 整合性 を とる 目的 で 、 それぞれ に対し 、 3 字 略称 が 与え られ た （ 例えば 、 中央 沖縄 語 の 場合 、 「 ryu 」< ref >[ http:// www .s il . org / iso 639 - 3 / documentation . asp ? id = ryu Documentation for ISO 639 identifier : ryu ],[ http:// www .s il . org / SIL international ] ( 2007 )</ ref >）。 
2009年 2月19日 に [[ 国際連合教育科学文化機関 | ユネスコ ]] が 発表 し た 調査結果 に よる と 、 世界 で 約 2500 の 言語 が 消滅 の 危機 に ある と し 、 琉球語 （ 琉球方言 ） における 下位 方言 も その 対象 と なっ た 。 この 中 で 、 前述 の エスノローグ と 同様 、 「[[ 沖縄方言 | 沖縄 語 ]]」、「[[ 沖永良部与論沖縄北部諸方言 | 国頭語 ]]」、「[[ 宮古語 ]]」、「[[ 奄美語 ]]」、「[[ 八重山語 ]]」、「[[ 与那国語 ]]」 という 名称 で 、 それぞれ 独立 し た 1 個 の 言語 （[[ 個別 言語 ]]） として 言及 さ れ た （ この ほか 日本 で 話さ れる 言語 の うち [[ アイヌ語 ]] と [[ 八丈方言 | 八丈語 ]] が 消滅 の 危機 に ある 言語 として 言及 さ れ て いる ） 。 ユネスコ の 担当者 は 、 「 これら の 言語 が 日本 で 方言 として 扱わ れ て いる の は 認識 し て いる が 、 国際 的 な 基準 だ と 独立 の 言語 と 扱う の が 妥当 と 考え た 」 という < ref >[ http:// www . asahi.com / national / update / 0220 / TKY 200902200176 . html 世界 2500 言語 消滅 危機 、 ユネスコ 「 日本 は 8 語 対象 」], [ http:// www . asahi.com / asahi.com ]</ ref >。 これ を 受け て 参議院議員 で ある [[ 糸数慶子 ]] は 、 「 ユネスコ が 独立 し た 言語 と し た 八 言語 は 、 言語 な の か 、 方言 なのか 」 など 、 7項目 を 「 沖縄 の 言語 に関する 質問主意書 」 として 政府 に 提出 し た < ref >[ http:// www .s angiin . go .jp / japanese / joho 1 / syuisyo / 171 / syuh / s1 71089 . htm 沖縄 の 言語 に関する 質問主意書 ]</ ref >。 これら の 質問 に対し 、 政府 は 、 「 『 言語 』 及び 『 方言 』 の 用語 は 、 様々 な 意味 を 有する もの と 承知 し て おり 、 お尋ね に 一概に お答え する こと は 困難 で ある 」 と の 見解 を 示し て いる < ref >[ http:// www .s angiin . go .jp / japanese / joho 1 / syuisyo / 171 / touh / t 171089 . htm 参議院議員 糸数慶子 君 提出 沖縄 の 言語 に関する 質問 に対する 答弁書 ]</ ref >。 
* 比嘉 清 『 うちな あ ぐち 賛歌 』[[ 三元社 ]]、 2006年 、 ISBN 4 - 88303 - 183 - 7 。 
* [[ 飯豊 毅一 ]] ・ [[ 日野 資 純 ]] ・ [[ 佐藤 亮一 ( 言語学者 )| 佐藤 亮一 ]] 編 『 講座 方言学 10 沖縄 ・ 奄美 の 方言 』[[ 国書刊行会 ]]、 1984年 。 
* [[ 大野 晋 ]]、[[ 柴田 武 ]] 編 『 岩波講座 日本語 11 方言 』[[ 岩波書店 ]]、 1977年 。 
* [[ 内間 直仁 ]]『 琉球方言 文法 の 研究 』 笠間書院 、 1984年 。 
* [[ 中本正智 ]]『 琉球方言 音韻 の 研究 』 法政大学出版局 、 1976年 。 
* [ http:// hou gen-g akushu .net / index . html 方言 ってな ん だろ う ？] - 琉球語 を 含む 、 日本国内 の 危機言語 に関する サイト 。 財団法人 奄美 文化 財団 。 </MECAB>
  <ID>9808</ID><LATESTID>59156396</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.3630975924897939</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160330112829</LINKSUPDATED><LEN>44698</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
