<ITEM>
  <TITEL>投稿ブロック依頼/Goodday</TITLE>
  <META>{{保護運用}}{{#if: 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)|（2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)による付記）}}{{#if: [[利用者:Ikedat76|ikedat76]] 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)|（[[利用者:Ikedat76|ikedat76]] 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)による付記）}}{{UsernameBlock}}</META>
  <DESCRIPTION>	<!--終了している依頼のノートページ-->\n==管理者NiKeのNHKからのアクセス疑惑について==\n\n大きな鼻糞ikedat76が「解説」で大トボケかましてますね。正しくは[[利用者:Ji-ji]]利用者ページ履歴と[[利用者:ＮｉＫｅ]]投稿履歴とわかっていて嘘ついて恥ずかしくないのかほんと。\n\n日本時間朝の7時頃[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページで無関係なNHKのIPがrv荒らしをしているのがそもそも不可解。ところがその前後で同じrv荒らしをしているのがＮｉＫｅです。下から就寝前に一発荒らしrvをかましてますね。朝一番NHKから寝ぼけてログイン忘れの荒らしrvをしちゃって、昼前からログインして放送関係項目BTS (放送技術規格)を編集して最後の荒らしrvの時系列になるね。職場にいるとついついその関連項目の編集してしまうんだろうね。\n\n*(最新版) (前の版) 2006年7月25日 (火) 03:06 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of 日本はまたやりましたヽ(^o^)丿 (会話), changed back to last version by 133.127.68.249) \n*2006年7月25日 (火) 02:53 日本はまたやりましたヽ(^o^)丿 (ノート | 投稿記録) (ｒｖ [ネットワーク名] NHKからの荒らし) \n*2006年7月25日 (火) 02:59 (履歴) (差分) ノート:BTS \n*2006年7月25日 (火) 02:45 (履歴) (差分) BTS (放送技術規格)  \n*2006年7月25日 (火) 02:41 (履歴) (差分) Broadcasters Technical Standard (ページ Broadcasters Technical Standard を BTS (放送技術規格) へ移動: 移動を一旦戻す。ノート参照) \n*2006年7月25日 (火) 02:41 (履歴) (差分) M BTS (放送技術規格) (ページ Broadcasters Technical Standard を BTS (放送技術規格) へ移動: 移動を一旦戻す。ノート参照) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 22:18 133.127.68.249 (ノート) (rv) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 18:17 水口舞 (ノート | 投稿記録) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 15:00 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) (sockpuppetテンプレ戻す。see note)<small>&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[利用者:タイガー|タイガー]]([[利用者‐会話:タイガー|会話]]・[[特別:Contributions/タイガー|履歴]])氏が&#91;2006-08-14 20:01:03]に投稿したものです[[Template:Unsigned2|。]]''</small>～タイガー氏による提示である～<small>&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[利用者:未決国人|未決国人]]([[利用者‐会話:未決国人|会話]]・[[特別:Contributions/未決国人|履歴]])氏が&#91;2006-08-15 07:25:33]に投稿したものです[[Template:Unsigned2|。]]''</small>読みにくいので[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月17日 (木) 03:42 (UTC)\n:貼ってるリンクはそれぞれの利用者ページだけで、そこに「履歴」と書いてあるだけなのだから、分からなくて当たり前ですね。しかしこの人、こんなこと本気で信じ込んでるのか。ひょっとして、2chでコピペしたりスレ立てしたりしたのも、全部Peaceの中の人が1人でやってたとか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 01:18 (UTC)\n::いつまでやるんだろうか。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月15日 (火) 01:28 (UTC)\n\n[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページ履歴と[[利用者:ＮｉＫｅ]]の投稿履歴で時系列で追えば確かに\nタイガーさんが言うようにNHKのIP133.127.68.249は[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんと同一人物と強く疑われるんじゃないかな。タイガーさんの説明には合理性があり、[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんが合理的な説明もできていないようだし。[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月15日 (火) 05:43 (UTC)\n\n:偶然こうなったという可能性を捨象する合理的理由が何かあるのですか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 08:52 (UTC)\n\n:少なくともＮｉＫｅさんの接続元はＮｉＫｅさんとCUした場合にしかわからないので情況証拠らしいものをいくら集めても憶測の域を出ないし確証にはなりません。ＮｉＫｅさんは編集回数が多いのですから他の人とかかわっている編集も必然的にでてきます。情況証拠だけだったらここに書き込んでる靴下人形のほうが。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月15日 (火) 09:22 (UTC)\n\n偶然の可能性があるのはsockpuppetテンプレ貼り付けられている人やこれまでそれでブロックされている人も同じ。[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんがNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われるているのと同じ。[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんだけが救われる理由はないですね。[[利用者:球児|球児]] 2006年8月15日 (火) 10:13 (UTC)\n:状況証拠をきちんと集めて整理し、[[Wikipedia:CheckUser依頼]]に出せばいいいのに。こう賛成派が捨てハンばかりだと議論以前の問題ですが。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月15日 (火) 14:18 (UTC)\n\n批判する人たちを次から次と不当にブロックしておいて「捨てハン」ていうのはおかしいよ。これは「[[利用者:ボンボリ]]は考える」にあるとおりの言論弾圧行為が進行中みたいです。「[[Wikipedia:進行中の荒らし行為]]利用者: ＮｉＫｅ,TEy, Iosif , Goodday,竹麦魚」も嘘じゃなく本物だと思います。[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月15日 (火) 18:01 (UTC)\n\n:「批判」という名目さえつければいくら荒らしても大丈夫、という図々しい態度にはもう辟易しています。そうやって、形だけルールを守って、他のインターネットコミュニティでもゴネてきたのでしょうか。いい加減にしなさい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 18:52 (UTC)\n\n球児さんが言うように[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんもNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われる理由があるのだから[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんだけが救われる理由はないですよね？[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月16日 (水) 19:32 (UTC)\n:疑う根拠が提示されていない。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月17日 (木) 00:59 (UTC)\n\n:「''強く疑われる理由''」があるのなら、遠慮無くそれをここで列挙していただきたい。もっとも、仮にそのNHKからのIPと私が同一人物だったとしても（違うけどね）、Wikipedia内では別に問題ではないのだが、それは理解しておられるのだろうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 01:37 (UTC)\n\n:これは「言いがかり」でしかありませんね。[[2ちゃんねらー]]式論理だ。あまりに無理がある。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月17日 (木) 02:49 (UTC)\n::NHKから私的な理由でWikipediaに接続しているのは問題だと思うけどＮｉＫｅさんがNHKから接続している証拠があがっていない2ちゃんねるネタ。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月17日 (木) 02:54 (UTC)\n\n上にある状況の説明から強く疑われてもしかたがないと思います。この状況で「''強く疑われる理由''」が無いと言う人は不自然で公正中立な人々とは考えられません。「疑う根拠が提示されていない」、「遠慮無くそれをここで列挙していただきたい。」と明らかに事実を歪めた言動にも不信感を否めません。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月17日 (木) 05:23 (UTC)\n\n:「''上にある状況''」というのは、提示されている投稿履歴ですか？ そこから何をどう推論したら「強く疑」うことが出来るのか、興味がありますね。説明して下さい。\n:それと、Wikipedia内に限ればそのIPが私であったとしても何ら問題ではない、というのは御理解いただけましたか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 06:08 (UTC)\n\n:ですから、“ＮｉｋｅさんがNHK職員で、NHKのシステムからアクセスしていると認められる客観的証拠を示して欲しい”と皆さん言ってるわけですが。お分かりにならない？上記履歴では単に連続している、Ｎｉｋｅさんが放送音響技術に関する専門家であるというだけの事しか読み取れません。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月17日 (木) 14:16 (UTC)\n\n::すいません、「''放送音響技術に関する専門家''」でも無いんです。[[ノート:BTS (放送技術規格)]]を読んでいただければ分かりますが、常識から判断しただけですので。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 22:19 (UTC)\n\n状況証拠からはっきり言えることは「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われる理由がある」ということ。あと[[利用者:Gordon S|Gordon S]]さん、捏造疑惑についてあなたのノートで返事をずっうと待っているのであちらで弁明してください。[[利用者:ミネ|ミネ]] 2006年8月17日 (木) 18:41 (UTC)\n\n今さらですが「''上にある状況''」の説明も最初にされているので「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんはとぼけているだけですね。念のため。\n\n「日本時間朝の7時頃[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページで無関係なNHKのIPがrv荒らしをしているのがそもそも不可解。ところがその前後で同じrv荒らしをしているのがＮｉＫｅです。下から就寝前に一発荒らしrvをかましてますね。朝一番NHKから寝ぼけてログイン忘れの荒らしrvをしちゃって、昼前からログインして放送関係項目BTS (放送技術規格)を編集して最後の荒らしrvの時系列になるね。職場にいるとついついその関連項目の編集してしまうんだろうね。」[[利用者:ミネ|ミネ]] 2006年8月17日 (木) 18:52 (UTC)\n\n:そういうのは「憶測」と呼びます。状況証拠でもなんでもない。『ＮｉＫｅはNHK職員である』という結論が先にあって、事実をそれにはめ込んでいるだけですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 22:19 (UTC)\n\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんがそれを何と呼ぶかにかかわらず、「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われている」のが現実です。あなたやあなたの同調者にsockpuppetテンプレを貼り付けられている人やこれまでそれでブロックされている人の状況と同じようですね。「『・・・は・・・のsockpuppetである』という結論が先にあって、事実をそれにはめ込んでいるだけでした。」との自省に聞こえます。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月18日 (金) 03:27 (UTC)\n\n言葉の揚げ足の取り合いはやめなさい。今ここでなされている議論が建設的だとは思えません。この投稿ブロック依頼の賛同される方はIP133.127.68.249とGooddayさんとＮｉＫｅさんの関連を示す明確な証拠になりうるリンクを提示してください。それができないのなら説得力は0です。ＮｉＫｅさんも根拠のない論理をいちいち相手にするだけ無駄です。--'''''[[利用者:Enthousiasme|ENTHOUSIASME]]''' - ([[利用者‐会話:Enthousiasme|Talk]])'' 2006年8月18日 (金) 03:47 (UTC)\n\n言葉の揚げ足の取りをしているのは[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さん側だけです。そしてわたしは必ずしもこの投稿ブロック依頼への賛同を意味して意見しているわけではありません。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者に。『・・・は・・・のsockpuppetであると強く疑われる』としてsockpuppetテンプレを貼り付けられている人やこれまでそれを理由にブロックされている人の状況と「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われている」状況に照らして[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者のダブルスタンダードを指摘しています。わたしはそうした「疑い」を理由に投稿ブロックすることには賛同していません。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月18日 (金) 04:30 (UTC)\n\n[[利用者:夏模様|夏模様]]さんの意見に賛成です。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者ダブルスタダードは目に余る酷さです。[[利用者:レコーダル|レコーダル]] 2006年8月20日 (日) 12:49 (UTC)\n\n反省の色もないし受信料の不正使用だからNHKからアプローチしちゃったほうが手っ取り早いね。(これは受信料氏の意見)\n\n2006年8月22日 (火) 14:25 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "受信料 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock)　　　明らかに不正な管理者権限乱用ですね。 [[利用者:陰謀|陰謀]] 2006年8月22日 (火) 15:11 (UTC)\n\n:ネーミングは常識で考えて下さい。ここは[[2ちゃんねる]]ではありません。他人の神経を逆撫でするような名前で恥ずかしくありませんか？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月22日 (火) 15:16 (UTC)\n\n2006年8月22日 (火) 15:13 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "陰謀 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock)　\n\n滅茶苦茶な管理者だな。心当たりがないなら神経逆撫でと感じる事もないだろうに？[[利用者:えびせん|えびせん]] 2006年8月22日 (火) 15:25 (UTC)\n:正直なところ私自身は平気なんですが、そのハンドルを選んだ人は（そりゃもう必死に）嫌がらせの意図でやっている可能性が非常に高い。で、そういう意図でのハンドル選択は許容できないと考えました。大体、offensiveなハンドル名によるブロックは別のハンドルにすれば良いだけなんですから、文句を言われる筋合いは無いと思いますが。\n:それから、いい加減にページの目的から離れた主張や議論は止めて下さい。Gooddayさんへのブロック依頼と無関係の話をここで続けるべきではありません。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月24日 (木) 02:40 (UTC)\n\n*これはもう明らかに特定管理者も含めた陰謀による保守論者への嫌がらせですね。\n*2006年8月24日 (木) 04:49 Tietew (ノート | 投稿記録) "ところ点 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) \n*2006年8月24日 (木) 03:36 TEy (ノート | 投稿記録) "えびせん (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (李氏朝鮮要約欄での暴言) [[利用者:煙突|煙突]] 2006年8月24日 (木) 05:02 (UTC)\n\n2006年8月24日 (木) 05:22 竹麦魚 (ノート | 投稿記録) "煙突 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (Wikipedia:進行中の荒らし行為の要約欄における暴言) \n\n言論封殺。乱発ブロック。これもお馴染みの不正権限濫用の管理者ね。[[利用者:左左右|左左右]] 2006年8月24日 (木) 05:46 (UTC)\n\n\n:もはやNHKがどうとかいう件とすら関係の無い話になってますね。いい加減にしないと、故意にあたり構わず投稿している、つまりスパム行為として削除対象にされても文句は言えませんよ。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月24日 (木) 06:46 (UTC)\n\n「利用者:ＮｉＫｅさんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われる理由がある」と指摘している人たちが次々とブロックされている状態で「関係に無い話」と、しらをきっても通用しませんね。あんたたちの陰謀行為がいかにプロジェクトにとって損害を及ぼしているか自覚してもらいたいものですね。このまま不正ブロックを続けるようならますます抗議者は増え続けると思いますよ。[[利用者:左左右|左左右]] 2006年8月24日 (木) 07:07 (UTC)\n:“多重”・“なりすまし”で、ですか？　自演をこそ、もうお止めになっては？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月25日 (金) 01:11 (UTC)\n\n挙証できない根拠のないことを何度言っても意味ないよ荒らしの[[利用者:Gordon S|Gordon S]]。第三者から見ても陰謀は明らか。また不正ブロックだよ。\n\n*2006年8月24日 (木) 18:50 Kotoito (ノート | 投稿記録) "夏模様 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました \n*ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "左左右 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました 　[[利用者:パージ|パージ]] 2006年8月25日 (金) 03:00 (UTC)\n\n*2006年8月25日 (金) 03:18 竹麦魚 (ノート | 投稿記録) "パージ (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (Vandalism account) \n\nこれは誰が見ても不正な言論抹殺だな。「[[利用者:ボンボリ]]は考える」そのもの。[[利用者:のり塩|のり塩]] 2006年8月25日 (金) 03:35 (UTC)\n\nこれも進行中の荒らしにあげられている管理者TEy氏が暴言と称して無警告即時ブロックしていますね。\n\n2006年8月25日 (金) 04:00 TEy (ノート | 投稿記録) "のり塩 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (Wikipedia:進行中の荒らし行為での暴言) \n\n[[利用者:ＮｉＫｅ]]氏によって「[[利用者:ボンボリ]]は考える」を不当に削除されていましたので\n復帰しておきました。いかなる事情があろうと管理者が率先して「ルール破り」をしていたのでは荒れる一方です。彼が荒らしと見なしている行為の数十倍の損害を与えている事にいい加減に気付くべきだと思います。何もしないで放置してもプロジェクトにとって利益はあっても損害はないでしょう。損害があるとすればあらゆる項目・所業について「不都合な事実を隠せない」ことだけでしょう。[[利用者:Karori|Karori]] 2006年8月26日 (土) 06:23 (UTC)\n\n未熟な思想集団に権力を持たせると自滅するまで暴挙はとまらないと言いますかもう・・\n*2006年8月26日 (土) 06:27 Tietew (ノート | 投稿記録) "Karori (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)　　[[利用者:ハーケン|ハーケン]] 2006年8月26日 (土) 06:43 (UTC)\n\n*2006年8月26日 (土) 06:44 Tietew (ノート | 投稿記録) "ハーケン (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)  [[利用者:特定集団の末路|特定集団の末路]] 2006年8月26日 (土) 07:16 (UTC)\n\nTietew氏は日本語版ウィキペディアに貢献してこられ、今後もなくてはならない存在の方でしょう。「ルール破り」を率先している[[利用者:ＮｉＫｅ]]系管理者や荒らしの編集妨害に同調していてはその値打ちをご自分で地に落としているようなものです。実社会では取り締まりには取り締まりのルール手続きが存在します。ウィキペディアにもルール手続きが存在します。それを無視あるいは悪用した取り締まりの横行は自滅への道です。現状、彼等の暴走はいらぬ論争を招き、建設的な編集活動の妨害となっています。これからの日本語版を担う管理者のお一人であるあなたに冷静なご判断を期待しております。[[利用者:特定集団の末路|特定集団の末路]] 2006年8月26日 (土) 08:03 (UTC)\n\n:利用者ページと言えども個人の所有物ではありません。Wikipediaの目的のために使われるべきものです。個人の主張を置いておくのは正当な使用法とは言えないでしょう。どうしてもリンクしたいんなら、どこか他所のwebスペースにでも載せて、そこへリンクすれば十分済むことです。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月26日 (土) 09:43 (UTC)\n\n相手をブロックして封じてから反論ですかあ～いやはや\n*2006年8月26日 (土) 09:13 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "特定集団の末路 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock) [[利用者:魔リック|魔リック]] 2006年8月26日 (土) 11:01 (UTC)\n\n*2006年8月26日 (土) 11:01 Tietew (ノート | 投稿記録) "魔リック (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) \n\n[[利用者:ボンボリ]]君の見識に敬服。[[利用者:エンドレスウォー|エンドレスウォー]] 2006年8月26日 (土) 11:30 (UTC)\n\n:UsernameBlockは、別のアカウント名での復帰を禁止していません。戻ってきて（前は誰だったかをちゃんと宣言した上で）反論されれば良いわけです。もっとも、荒らしとしてブロックされた場合はそうはいきませんが、その場合は反論する機会を与える意味がありませんし。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月26日 (土) 11:52 (UTC)\n\n[[利用者:月光仮面]]の「ウィキペディアの改革」も自己を見失ってしまわれた問題管理者Tietewにより不当削除されている模様。こちら参照[[利用者:エンドレスウォー]] [[利用者:エンドレスウォー|エンドレスウォー]] 2006年8月26日 (土) 11:55 (UTC)\n\n2006年8月26日 (土) 11:58 Tietew (ノート | 投稿記録) "エンドレスウォー (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) 　　　　[[利用者:お子ちゃまへ|お子ちゃまへ]] 2006年8月26日 (土) 13:39 (UTC)\n\n\n\n:しかし以上、自分で、「みんな同一人物です」と宣言しているようなものですね。「ブロック依頼」は既に「公式」に終了しているのですから、ここで話を継続するのは筋違いでしょう。そもそも多重アカウントさんには「ブロック依頼」へのコメント資格がないはずです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月27日 (日) 02:30 (UTC)\n\n相変わらずこの方反日教団から抜け出せないようですな。他人事ながら、わが子から白い目で見られるようになる前に退団されますようお祈り申し上げます。[[利用者:Sprha|Sprha]] 2006年8月28日 (月) 15:47 (UTC)\n\n:そもそもこの「ノート」は、何のために存在しているのでしょうか？　言うまでもなく、Gooddayさんに対する「ブロック依頼」を審議するためですね。「ブロック依頼」は既に公式に「ブロックせず」という結論で終了しておりますので、これ以上こちらで議論を続ける意味はありません。（既に「内容のある議論」ではなくなっておりますが）\n:かつ、そもそも、こちらは「コメント無資格者がこっそり裏でコメントを述べるところ」でもないはずです。このような使用方法は、本来の趣旨に反している、といわざるをえません（「井戸端」で問題提起済みです）。\n:ましてやこのpeace系ユーザーの場合は、「ブロック済みなのに多重アカウントで登場しアラシ行為を行なっている」、という重大な問題があるはずです。他人のことを云々している場合ではありません。念のためですが、「みんな同一人物」の指摘には、何の反論もなかったことを確認しておきます。\n:さて、「反日」という「他者を誹謗中傷する発言」が見られましたので、早速ブロック依頼に出そうと思いましたが、もうとっくに「アラシ」としてブロック済みでした。さもありなん。ついでですけれど、「反日」という言葉の定義と、日本政府の正式見解程度のことしか主張していない私が「反日」である理由について・・・（既にテンプレ化しておりますので以下省略）。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月28日 (月) 21:42 (UTC)\n\n君が何言っても以下の結論はかわらないよ。\n*「[[利用者:ＮｉＫｅ]]はNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われる理由がある」\n*[[利用者:ＮｉＫｅ]]系の管理者による手続き・説明なしの投稿ブロックや削除は[[利用者:ボンボリ]]氏の見識が正しい事を証明している。明らかに保守的編集を阻止せんとする言論弾圧・陰謀。[[利用者:新高山よじ登れｗ|新高山よじ登れｗ]] 2006年8月29日 (火) 13:26 (UTC)\n\n\n:ああ、要するに、私のコメントには何の反論もないのですね。\n::１．「ブロック依頼」は既に公式に「ブロックせず」という結論で終了しており、これ以上こちらで議論を続ける意味はない。\n::２．そもそも、こちらは「コメント無資格者」がこっそり裏でコメントを述べるところ」ではない。 \n::３．ましてやこのpeace系ユーザーの場合は、「ブロック済みなのに多重アカウントで登場しアラシ行為を行なっている」という重大な問題があるはず。他人のことを云々している場合ではない。\n::４．私に対する「反日」というレッテル貼りは、「他者を誹謗中傷する発言」であり、ブロック対象行為である。\n:以上、「こちらであなた（peace氏）が意見を述べることの不当性」について何の反論もないのであれば、以降はどうぞ、ご自分のプログなりお好きなところに舞台を移してください。\n:以下蛇足ですが、あなたは（「コメント資格」がないにもかかわらず）自由に意見を述べましたが、あなたの意見に説得力を感じた方は誰もいませんでした。その結果として「ブロックせず」という結論となっていることを申し添えておきます。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月29日 (火) 14:22 (UTC)\n\n[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]氏等は明らかに保守的編集を阻止せんとする言論弾圧や陰謀をまずやめるべきでしょう。[[利用者:Ebissan|Ebissan]] 2006年8月31日 (木) 19:53 (UTC)\n\n:例えば、裁判が進行中の法廷で傍聴人がヤジを飛ばしたら、裁判官は「退廷」を命じ、係員がその傍聴人を排除するでしょう。これを「言論弾圧」と呼ぶ方はいません。\n:そして、いったん「退廷」となった傍聴人がまた戻ってきてまたヤジを飛ばし出したら、これまた当然に「退廷」となります。これまた、「言論弾圧」とは言いません。\n:自分のアラシ行為を棚に上げて、それに対処してきた方々を「言論弾圧」呼ばわりする、というのは逆恨みでしかありません。これは単なる「個人への誹謗中傷」であり、ブロック対象行為です。\n:「内容」について一言も書けなくなって、ついに「ノート」のテーマと関係のない個人攻撃に走り出したようですが、あなたの意見に説得力を感じる方は誰もおらず、依頼は既に「ブロックせず」という結論で終了しております。どうしても続けたいのであれば、新たな「依頼」を立てるのが筋というものでしょう。\n:ところで、このノートについては「保護依頼」が提出されており、反対する方は誰もいないはずです。ここはもう無駄話でリソースを消費する場と化しておりますので、管理者の方、早いところ保護していただけないでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月1日 (金) 22:42 (UTC)\n\nここは裁判所ではありません。まったくナンセンスな思考にお付き合いするのも疲れますがあなた裁判官のおつもりですか？（笑）原告あるいは被告人の意見や反論、証言などを一方的にもみ消しているのがあなたがたの言論弾圧で[[言論の自由]]を侵害する行為ですね。[[利用者:ボンボリ]]や[[Wikipedia:進行中の荒らし行為]]、[[利用者‐会話:Gordon S]]などで延々と繰り返されている不正な削除から明らかです。合理的思考が欠落しているのですから歴史解釈も空中分解してあたりまえでしょう。[[利用者:Wiki歴３年|Wiki歴３年]] 2006年9月2日 (土) 07:03 (UTC)\n:皆さん単に“既に終わった事をなぜ延々と蒸し返すのか”と問うておられるだけですが？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月2日 (土) 07:06 (UTC)\n\n的外れな思考もバラエティに富んでいますね。まだ不正削除やブロックによる言論弾圧は続いているようです。既に終わった事ではありませんね。\n*2006年9月2日 (土) 07:10 Kotoito (ノート | 投稿記録) "Wiki歴３年 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (荒らしアカウント)[[利用者:Si-basu|Si-basu]] 2006年9月2日 (土) 07:34 (UTC)\n\n:あのお、あなたはここまで「言論弾圧だあ」と大騒ぎしているわけですが、ただの一人でも、あなたはまともなユーザーの「支持者」を得ることができましたか？　ブロック済みユーザーが多重アカウントで登場してアラシ行為を繰り返したら、ブロックされて当たり前、誰もこれを「言論弾圧」と思う方はいません。　\n:「退廷」を命じられたら素直に従う。その措置が納得できなければ、正当な手段で訴えて名誉回復を図る。例えばTobeyさんは、あなたと同時に「退廷」を命じられましたが、既に「名誉回復」を果していますよね。ちゃんと、そういう「道」はあるのです。\n:ついでですけど、「Wiki歴3年」なんて、自分が「ソックパペット」であると宣伝するアカウント名をつけてどうしようというのでしょうか。\n:いくら「アラシ行為への対処」を「言論弾圧」と言いくるめようとしても、無駄でしょう。あなたが作成した「言論弾圧者」リスト自体、いかにコミュニティの多数があなたの行為に憤っているのかを宣伝するものでしかありません。\n:で、何度も言いますが、ここでの「議論」は「ブロックせず」の結論で終了しています。あなたの言い分に説得力を感じた方は誰もいません。どうしても続けたいのであれば、新たな「ブロック依頼」を立ててください。・・・というか、管理者の方、「保護」はまだですか？[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月2日 (土) 21:23 (UTC)\n\n論敵の対抗言論を封じ情報の繋がりを遮断する荒らしを相手が怒るまで繰り返す印象戦術が成功していることを自慢げに自白している愚かな自分には気付かないようですねこの人。言論弾圧・情報遮断の小細工しないようになってから偉そうな口を利くべきでしょう。左翼の歴史歪曲をここで宣伝するには使い古された手口で相手を次々ブロックし、「保護」するしか手立てがないと言う悩ましい事実も認めているようなものです。あなたがたの行っている不正は多重アカウントなどという単純なものではなく極めて悪質な数々の不正であり、いくら論点を逸らそうと努力したところでその事実は消えないということです。また新たな「不正」が発見されましたので当方利用者ページを参照されたし。[[利用者:Endless war|Endless war]] 2006年9月3日 (日) 18:09 (UTC)\n:えっと、「多重アカウント」を開き直ってどうするんですか。「エンドレスウォー」氏がブロックされたら、今度は「Endless war」氏に化けるとは、あまりに露骨が過ぎる、というもの。コミュニティのルールを守ろうとしないあなたを、コミュニティは決して歓迎しないでしょう。あなたは「思想」云々でブロックされているわけではなく、「アラシ行為」でブロックされているだけの話。だいたいこのノート、こんなことを論じるために存在するのではありません。こんなことを継続するのであれば、あなたの「ブロック理由」に、「ノートの目的外使用」という新たなアラシ項目が加わるだけの話です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月7日 (木) 12:37 (UTC)\n\n要旨がわかっていないようですねこのかた。「あなたがたの行っている不正は多重アカウントなどという単純なものではなく極めて悪質な数々の不正」ですから悪質さのレベルが違いますね。[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 13:32 (UTC)\n\n\n\nまだアカウント[[利用者:Gordon S|Gordon S]]と彼のIP(朝日ネット)を駆使した煽りや利用者ページ荒らしが散見するものの編集妨害などの不正は沈静化しているようです。彼等の数々の不正を印象戦術で隠蔽しコミュニティを欺くにも限界があるでしょうね。[[利用者:Bannbannji|Bannbannji]] 2006年9月5日 (火) 14:13 (UTC)\n\n[[利用者:Endless war]]履歴～Tietewの管理者権限濫用\n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) M ("利用者:Endless war" を保護しました。 [edit=sysop:move=sysop]) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of Bannbannji (会話), changed back to last version by 124.97.193.2) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:29 Bannbannji (ノート | 投稿記録) (前回共fukuokachu.fukuoka.ocn.ne.jp.の可変IPからの利用者ページ削除。) \n\nIPの利用者ページ削除版に差し戻して自ら「保護」し、さらに即時ブロック。\n*2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) "Bannbannji (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)\n\n管理者Tietewにとって都合が悪いのか[[利用者:月光仮面]]「ウィキペディアの改革」を不当削除。\nそして[[利用者:エンドレスウォー]]に続いて[[利用者:Endless war]]も隠蔽。その内容は以下の文章です。\n\n[[利用者:Endless war]]より引用\n\nコミュニティの目に触れさせたくない編集をしたとき管理者Tietew氏はウォッチリストにその項目が表示しないように小細工をしている。現在時刻で[[利用者:エンドレスウォー]]はウォッチリストに追加しても表示されない。[[利用者:Endless war|Endless war]] 2006年9月3日 (日) 16:54 (UTC)\n\n「ウィキペディアの改革」\n(問題管理者Tietewにより不当削除された[[利用者:月光仮面]]より)\n\nウィキ観察（特に歴史・政治的項目）一年半になりますから特定派閥の手口はわかりました。彼等の意向に反する投稿者はことごとくブロックに追い込んで抹殺しているようです。一般的な彼等の手口は\n\nまず敵を見つけるとNike,johncapistranoあたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）してきます。単独の投稿者はそれでもうお手上げ状態になります。他に賛同者がいる場合は編集合戦となり、同類の管理者が仲間の編集タイミングで「保護」して さらに挑発し、相手を怒らせることで罵倒・暴言に誘導、それをネタに投稿ブロック依頼に持ち込む 手口です。途中の議論は形勢不利と見れば寄って集って嘘・誤魔化し・曲解など何でもありで敵の不誠実さや間違いを演出して他のコミュニティに印象づけているようです。投票になったとしても投票権のある同意者は既にそれら彼等の手口でブロックに追い込まれていて孤立無援の状態でお手上げになるでしょう。今のところウィキペディアは特定の意向や思想の派閥のようなグループが好きに仕切っている異常な閉鎖社会と言えるでしょう。都合の悪い言動を封殺するという手口も付け加えておきます。\n\nこの状態を改革するには、彼等が自省し心を改めるのが最も好ましいのですがまずその可能性は低いでしょう。かといって仲間を募って勢力を逆転させて彼等と同じような手口でゴリ押しを強行しても異常な閉鎖社会の根本的な改革にはなりません。まず第一歩は編集合戦をもたらす対話のない挑発行為（削除・リバート）を繰り返す荒らし同然の行為をやめさせる事でしょう。それをやめさせない限り低レベルな行動者はますますのぼせ上がり、ルールを形骸化させる行動を増長させウィキの質と信頼を貶め続けることになるでしょう。（引用ここまで）\n\nこれが出鱈目なら誰も相手にしないのだからこうも必死になって削除する必要はないはずです。隠ぺいしようとすればするほど不正の信憑性は高まることくらいわかりそうなものですが、どうしても隠ぺいして読者を騙したいようです。ここまで悪質な管理者権限濫用を開き直ってするのですからおそらく辞任は覚悟の上なのでしょう。（おそらくこの書き込み後わたしは即時ブロックされるでしょう。保守論者に対する言論弾圧,陰謀ブロックは長期にわたって行われています。）[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 12:18 (UTC)\n\n*「ウィキ観察（特に歴史・政治的項目）一年半になりますから」～冒頭の文言で、いきなり自分がpeace系であることを白状してしまっている。(peace氏の初登場は2004年12月）\n\n*「彼等の意向に反する投稿者はことごとくブロックに追い込んで抹殺しているようです」～「意向に反する投稿者」なるものは、全員peace氏の操り人形。言うまでもなく「アラシ」行為で「ことごとく」ブロックされているのだが、本人は自分が極端に右寄りの「思想」を持っているからブロックされている、と思い込んでいる。\n\n*「まず敵を見つけると××、○○あたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）してきます」～本人は、右翼的文言を付け加える、あるいは記事を右翼的に改変してしまう、という典型的なPOV編集を繰り返しているのだが、本人はどうもPOVの自覚がない。「彼」はrevertに対して、要約欄の罵倒文言と共にrevertしかえしているわけだが、もちろん「彼」はそんなことには触れない。\n\n*「単独の投稿者はそれでもうお手上げ状態になります」～「お手上げ状態」どころか、「彼」は、いつまででも、ブロックされるとアカウントをとりかえて、執拗なrevertを繰り返す。\n\n*「他に賛同者がいる場合は編集合戦となり」～「他」の「賛同者」というのは、自分の操り人形のこと。「賛同者」なるものは、実際には存在しない。\n\n*「同類の管理者が仲間の編集タイミングで「保護」して さらに挑発し」～「彼」の版で「保護」されてしまうことも多いのだが、もちろん「彼」はそんなことには触れない。相手の版で保護されると、わざわざ管理者に文句を言いにいく、といういやがらせを行う。\n\n*「相手を怒らせることで罵倒・暴言に誘導」～自分が「罵倒・暴言」を行っていることはわかっているらしい。典型的な責任転嫁。\n\n*「それをネタに投稿ブロック依頼に持ち込む 手口です」～「罵倒・暴言」を行ったら、「ブロック依頼」に出されるのは当り前。責任転嫁。\n\n*「途中の議論は形勢不利と見れば寄って集って嘘・誤魔化し・曲解など何でもありで」～自分が議論で「形勢有利」になることがある、と思っているらしい。\n\n*「敵の不誠実さや間違いを演出して」「他のコミュニティに印象づけているようです」～「不誠実さ」は「間違い」は、全くその通り。「他のコミュニティ」が、「彼」が「不誠実」であったり「間違い」だらけであると思っている、ということはわかっているらしい。\n\n*「投票になったとしても投票権のある同意者は既にそれら彼等の手口でブロックに追い込まれていて」～だから、「同意者」なるものは、全員「彼」の操り人形。あまりに白々しい。\n\n*「孤立無援の状態でお手上げになるでしょう」～「孤立無援」であることはわかっているらしい。実際は、「お手上げ」どころか、既に1年半にもわたって、「ブロックされては新しいアカウントで登場してアラシを繰り返す」という問題行動を継続している。\n\n*「今のところウィキペディアは特定の意向や思想の派閥のようなグループが好きに仕切っている異常な閉鎖社会と言えるでしょう」～Wikipediaには、バラエティに富んだ多様な「思想」の持ち主が参加している、と見るのが普通の感覚。自分の「思想」の極端な偏りを、わざわざ宣伝している。\n\n*「都合の悪い言動を封殺するという手口も付け加えておきます」～別に「都合」が「悪い」からではなくて、ただの「アラシ」だから削除されているわけだが・・・。この「ウィキペディアの改革」など、典型例。\n\n*「この状態を改革するには、彼等が自省し心を改めるのが最も好ましいのですがまずその可能性は低いでしょう」～一番「自省」して「心を改め」てほしいのは、peace氏なんですが・・・。自分がアラシ行為をしている、って、本当にわかっています？\n\n*「かといって仲間を募って勢力を逆転させて」～「仲間」なんて、いるの？　全員、同一人物でしょうが。いたとしても「長期アラシ」の仲間ぐらいでしょ。それでは「勢力を逆転」させることは不可能。\n\n*「彼等と同じような手口でゴリ押しを強行しても異常な閉鎖社会の根本的な改革にはなりません」～この方、いつも「ゴリ押しを強行」しているような気がしますが・・・。アラシをしているから締め出されているだけ。「異常な閉鎖社会」というのは、単なる逆恨み。\n\n*「まず第一歩は編集合戦をもたらす対話のない挑発行為（削除・リバート）を繰り返す荒らし同然の行為をやめさせる事でしょう」～まず第一歩は、peace氏が相手に挙証責任を押し付けての挑発行為を繰り返すアラシをやめることでしょう。\n\n*「それをやめさせない限り低レベルな行動者はますますのぼせ上がり」～主語は「peace氏が」ですね。\n\n*「ルールを形骸化させる行動を増長させ」～えっと、どういう「ルール」？　何も考えないで書いている部分です。なお、そもそも「ブロック済みユーザーが多重アカウントで再登場する」こと自体、根本的な「ルール違反」ですよね。\n\n*「ウィキの質と信頼を貶め続けることになるでしょう」～えっと、まさか、ご自分は「ウィキの質と信頼」をアップさせているとでも考えていらっしゃるんでしょうか？[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月7日 (木) 12:29 (UTC)\n\nさて「すべて同一人物」を前提とする出鱈目な、反論にもなっていないアカウント[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]の「野次」に対してはコピー元ででも対応しますが、ここで今大問題となっている「手続きを踏まないTietewさん他の管理者権濫用」が正当化されるわけではないですね。彼（彼ら）の管理者権限濫用については各所で多方面から提起されていることです。管理者Tietewさん他は[[利用者:月光仮面]]「ウィキペディアの改革」、[[利用者:エンドレスウォー]]に続いて[[利用者:Endless war]]も隠蔽したように他にも [[利用者:ボンボリ]],[[Wikipedia:進行中の荒らし行為/長期/Peace/Peace系アカウントが主張する意見]]などで対抗言論を封じ、抹殺しています。そこまで悪質な管理者権限の濫用がエスカレートしてきたわけですが、その根本的な原因の発端が「まず敵を見つけるとNike,johncapistranoあたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）」がすべてのはじまりと知るべきでしょう。[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 13:32 (UTC)\n\n:「出鱈目な、反論にもなっていない」などのやたらと感情的な表現が、かえってあなたのパニックぶりを宣伝しているように思うのですが（苦笑）。\n:「「すべて同一人物」を前提とする」と逃げていますが、要するに、「ブロック済み多重アカウントユーザーが正規の「名誉回復」手続きを踏まずソックパペットで登場するというルール違反のアラシ行為を働いており、そのためにブロック措置を受けているだけの話である」という肝心な点には、何の反論もないわけですね。そうであれば、あなたの批判する「言論弾圧」なるものは単純な「アラシへの対処」でしかなく、完全にWikipediaのルールに沿った行為であり何の問題もない、ということになります。以上、繰り返し書いている通り。\n:なお何度も警告している通り、このノートは「言論弾圧」なるものを話し合うための場ではありません。あなたの行っていることは、「ノートの目的外使用」というアラシ行為であり、これ以上続ければ、現在提出されているCUの結果に関わりなく、ブロック対象にもなってくると思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月8日 (金) 23:54 (UTC)\n:まあついでですが、「おそらくこの書き込み後わたしは即時ブロックされるでしょう」などと、あなたはあたかも自分がpeace系とは無関係であるかのような発言を行っていますが、新参アカウントであるはずのあなたが、どうして「すべてのはじまり」なるものをご存知なのでしょうか？　不思議です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月9日 (土) 00:05 (UTC)\n\n「ウィキペディアの改革」 (問題管理者Tietewにより不当削除された利用者:月光仮面より)を普通に読んで事実を確認さえすれば明らかですね。それにも増してこの部分が気になりますね。\n\n「コミュニティの目に触れさせたくない編集をしたとき管理者Tietew氏はウォッチリストにその項目が表示しないように小細工をしている。現在時刻で[[利用者:エンドレスウォー]]はウォッチリストに追加しても表示されない。Endless war 2006年9月3日 (日) 16:54 (UTC)」\n\n「「ウィキペディアの改革」 (問題管理者Tietewにより不当削除された[[利用者:月光仮面]]より)」\n\nこうした問題管理者による[[言論の自由]]を踏みにじる小細工が実際に行われているのかどうかがもっとも重要でしょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]系は極めて重大な様々な不正が一部の管理者によって行われているかどうかには全く問題意識を持っていないことが不可思議ですね。[[利用者:697|697]] 2006年9月10日 (日) 10:47 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 13:19 Kotoito (ノート | 投稿記録) "697 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました\n\nこれほど抗議が殺到していてもまだ小細工しますかぁ～（唖然）[[利用者:Redmonkey|Redmonkey]] 2006年9月10日 (日) 13:36 (UTC)\n\n*2006年9月10日 (日) 13:36 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "Redmonkey (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました \n\n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:38 Tietew (ノート | 投稿記録) M ("利用者:ボンボリ" を保護しました。: リソースの無駄 [edit=sysop:move=sysop]) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:37 Tietew (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of Redmonkey (会話), changed back to last version by Gordon S) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:23 Redmonkey (ノート | 投稿記録) (現在は小細工は解除されているようです。) \n\n\n自暴自棄？の管理者Tietewが不当削除した[[利用者:ボンボリ]]より\n\n（転載自由）\n「ボンボリは考える」\nプロ市民やネット左翼は基本的に自説を否定する事実や[[情報]]は隠蔽する傾向が強く、必然的に[[中国共産党]]の隠蔽体質と共通点が見出される。なぜ隠蔽するかというと「事実や現実を知られると都合が悪い」からである。従ってその組織が大きくなるほど言論抹殺や[[人権]]抑圧の必要性が生じ、彼等の建前理念である[[自由]]・[[平等]]・[[平和主義]]とは逆の現象を確認したとき自己矛盾に苛まれるのである。その自己矛盾を確認しても自己保身・利益の為に後戻りできない者が[[独裁者]]・真の左翼工作員の姿でありその成れの果てが中国・北朝鮮なのである。彼等左翼の隠蔽体質と中共の言論封殺・人権蹂躪体質との類似性はけっして偶然ではないのである。彼等の思想が必然的に辿り着く「墓場」なのである。\n \n「ボンボリの辞典」\n*[http://www9.big.or.jp/%7Ecumy/sayoku/index.shtml 左翼がサヨクにさよく時]\n*[http://shupla.w-jp.net/datas/theLeft.html 左翼とはなにか]\n\n～～～2006年9月8日 (金) 20:14版が編集された時点では下記のような指摘がされています。～～～\n\n上記２つのリンク先は某管理者が下記のように編集できないように設定されています。   \n「あなたの投稿には新しい外部リンク (URL) が含まれています。自動実行のスパム防止のため、下の画像に表示される単語を入力してください:」　[[利用者:ループ|ループ]] 2006年9月10日 (日) 14:02 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 14:04 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "ループ (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (荒らし行為)  　　　　　　　　　北の将軍様もびっくり[[利用者:Stst|Stst]] 2006年9月10日 (日) 14:25 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 16:02 Kotoito (ノート | 投稿記録) "街の燈 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました\n\n2006年9月10日 (日) 16:11 Kotoito (ノート | 投稿記録) "いつもの荒らしに対処 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (<nowiki></nowiki>)\n:勘違いも甚だしい。現在、全ての項目において、あらゆるURLの加筆に際してはセキュリティを通過する事が義務付けられています（[[spam]]阻止の為か）。だいたい、似たような編集を繰り返しているんだから“アカウントを変えただけの同一者”の疑いが掛かるのは当然です。何かと言うとあなた（方）が持ち出す“自由”は、ルール無視の隠れ蓑ではありません。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月11日 (月) 07:40 (UTC)\n\n管理者じゃないのに「現在、全ての項目において、あらゆるURLの加筆に際してはセキュリティを通過する事が義務付けられています」なんてわかるのか不思議。管理者の誰が義務づけたのかもわからないし。それともどこかで告知されてるの？[[利用者:信じるべきは月光仮面(^ ^)v|信じるべきは月光仮面(^ ^)v]] 2006年9月12日 (火) 15:22 (UTC)\n:ご自分で、他の項目に、まともな記述でURL加筆してみてはいかがかと。私はいくつかの項目で経験済みです。　それから、ブロックされたらMLで釈明するなり、反省してルールに従った投稿するなりすればよろしいのに、別アカウント作ったりしてリバートや他の皆さんにも嫌がらせをするから、管理者諸兄からは“改悛の情なし”と見做されるんですが。まだお分かりにならない？　そういうのを[[確信犯]]と言います。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月13日 (水) 03:10 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>54341535	{{保護運用}}<!--終了している依頼のノートページ-->\n==管理者NiKeのNHKからのアクセス疑惑について==\n\n大きな鼻糞ikedat76が「解説」で大トボケかましてますね。正しくは[[利用者:Ji-ji]]利用者ページ履歴と[[利用者:ＮｉＫｅ]]投稿履歴とわかっていて嘘ついて恥ずかしくないのかほんと。\n\n日本時間朝の7時頃[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページで無関係なNHKのIPがrv荒らしをしているのがそもそも不可解。ところがその前後で同じrv荒らしをしているのがＮｉＫｅです。下から就寝前に一発荒らしrvをかましてますね。朝一番NHKから寝ぼけてログイン忘れの荒らしrvをしちゃって、昼前からログインして放送関係項目BTS (放送技術規格)を編集して最後の荒らしrvの時系列になるね。職場にいるとついついその関連項目の編集してしまうんだろうね。\n\n*(最新版) (前の版) 2006年7月25日 (火) 03:06 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of 日本はまたやりましたヽ(^o^)丿 (会話), changed back to last version by 133.127.68.249) \n*2006年7月25日 (火) 02:53 日本はまたやりましたヽ(^o^)丿 (ノート | 投稿記録) (ｒｖ [ネットワーク名] NHKからの荒らし) \n*2006年7月25日 (火) 02:59 (履歴) (差分) ノート:BTS \n*2006年7月25日 (火) 02:45 (履歴) (差分) BTS (放送技術規格)  \n*2006年7月25日 (火) 02:41 (履歴) (差分) Broadcasters Technical Standard (ページ Broadcasters Technical Standard を BTS (放送技術規格) へ移動: 移動を一旦戻す。ノート参照) \n*2006年7月25日 (火) 02:41 (履歴) (差分) M BTS (放送技術規格) (ページ Broadcasters Technical Standard を BTS (放送技術規格) へ移動: 移動を一旦戻す。ノート参照) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 22:18 133.127.68.249 (ノート) (rv) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 18:17 水口舞 (ノート | 投稿記録) \n*(最新版) (前の版) 2006年7月24日 (月) 15:00 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) (sockpuppetテンプレ戻す。see note)<small>&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[利用者:タイガー|タイガー]]([[利用者‐会話:タイガー|会話]]・[[特別:Contributions/タイガー|履歴]])氏が&#91;2006-08-14 20:01:03]に投稿したものです{{#if: 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)|（2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)による付記）}}[[Template:Unsigned2|。]]''</small>～タイガー氏による提示である～<small>&mdash;''以上の[[Wikipedia:ノートのページでは投稿に署名をする|署名の無いコメント]]は、[[利用者:未決国人|未決国人]]([[利用者‐会話:未決国人|会話]]・[[特別:Contributions/未決国人|履歴]])氏が&#91;2006-08-15 07:25:33]に投稿したものです{{#if: [[利用者:Ikedat76|ikedat76]] 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)|（[[利用者:Ikedat76|ikedat76]] 2006年8月15日 (火) 15:35 (UTC)による付記）}}[[Template:Unsigned2|。]]''</small>読みにくいので[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月17日 (木) 03:42 (UTC)\n:貼ってるリンクはそれぞれの利用者ページだけで、そこに「履歴」と書いてあるだけなのだから、分からなくて当たり前ですね。しかしこの人、こんなこと本気で信じ込んでるのか。ひょっとして、2chでコピペしたりスレ立てしたりしたのも、全部Peaceの中の人が1人でやってたとか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 01:18 (UTC)\n::いつまでやるんだろうか。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月15日 (火) 01:28 (UTC)\n\n[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページ履歴と[[利用者:ＮｉＫｅ]]の投稿履歴で時系列で追えば確かに\nタイガーさんが言うようにNHKのIP133.127.68.249は[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんと同一人物と強く疑われるんじゃないかな。タイガーさんの説明には合理性があり、[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんが合理的な説明もできていないようだし。[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月15日 (火) 05:43 (UTC)\n\n:偶然こうなったという可能性を捨象する合理的理由が何かあるのですか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 08:52 (UTC)\n\n:少なくともＮｉＫｅさんの接続元はＮｉＫｅさんとCUした場合にしかわからないので情況証拠らしいものをいくら集めても憶測の域を出ないし確証にはなりません。ＮｉＫｅさんは編集回数が多いのですから他の人とかかわっている編集も必然的にでてきます。情況証拠だけだったらここに書き込んでる靴下人形のほうが。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月15日 (火) 09:22 (UTC)\n\n偶然の可能性があるのはsockpuppetテンプレ貼り付けられている人やこれまでそれでブロックされている人も同じ。[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんがNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われるているのと同じ。[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんだけが救われる理由はないですね。[[利用者:球児|球児]] 2006年8月15日 (火) 10:13 (UTC)\n:状況証拠をきちんと集めて整理し、[[Wikipedia:CheckUser依頼]]に出せばいいいのに。こう賛成派が捨てハンばかりだと議論以前の問題ですが。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月15日 (火) 14:18 (UTC)\n\n批判する人たちを次から次と不当にブロックしておいて「捨てハン」ていうのはおかしいよ。これは「[[利用者:ボンボリ]]は考える」にあるとおりの言論弾圧行為が進行中みたいです。「[[Wikipedia:進行中の荒らし行為]]利用者: ＮｉＫｅ,TEy, Iosif , Goodday,竹麦魚」も嘘じゃなく本物だと思います。[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月15日 (火) 18:01 (UTC)\n\n:「批判」という名目さえつければいくら荒らしても大丈夫、という図々しい態度にはもう辟易しています。そうやって、形だけルールを守って、他のインターネットコミュニティでもゴネてきたのでしょうか。いい加減にしなさい。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月15日 (火) 18:52 (UTC)\n\n球児さんが言うように[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんもNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われる理由があるのだから[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんだけが救われる理由はないですよね？[[利用者:デルタ|デルタ]] 2006年8月16日 (水) 19:32 (UTC)\n:疑う根拠が提示されていない。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">- ももがすき。</font></small>]] 2006年8月17日 (木) 00:59 (UTC)\n\n:「''強く疑われる理由''」があるのなら、遠慮無くそれをここで列挙していただきたい。もっとも、仮にそのNHKからのIPと私が同一人物だったとしても（違うけどね）、Wikipedia内では別に問題ではないのだが、それは理解しておられるのだろうか。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 01:37 (UTC)\n\n:これは「言いがかり」でしかありませんね。[[2ちゃんねらー]]式論理だ。あまりに無理がある。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月17日 (木) 02:49 (UTC)\n::NHKから私的な理由でWikipediaに接続しているのは問題だと思うけどＮｉＫｅさんがNHKから接続している証拠があがっていない2ちゃんねるネタ。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月17日 (木) 02:54 (UTC)\n\n上にある状況の説明から強く疑われてもしかたがないと思います。この状況で「''強く疑われる理由''」が無いと言う人は不自然で公正中立な人々とは考えられません。「疑う根拠が提示されていない」、「遠慮無くそれをここで列挙していただきたい。」と明らかに事実を歪めた言動にも不信感を否めません。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月17日 (木) 05:23 (UTC)\n\n:「''上にある状況''」というのは、提示されている投稿履歴ですか？ そこから何をどう推論したら「強く疑」うことが出来るのか、興味がありますね。説明して下さい。\n:それと、Wikipedia内に限ればそのIPが私であったとしても何ら問題ではない、というのは御理解いただけましたか？ -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 06:08 (UTC)\n\n:ですから、“ＮｉｋｅさんがNHK職員で、NHKのシステムからアクセスしていると認められる客観的証拠を示して欲しい”と皆さん言ってるわけですが。お分かりにならない？上記履歴では単に連続している、Ｎｉｋｅさんが放送音響技術に関する専門家であるというだけの事しか読み取れません。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月17日 (木) 14:16 (UTC)\n\n::すいません、「''放送音響技術に関する専門家''」でも無いんです。[[ノート:BTS (放送技術規格)]]を読んでいただければ分かりますが、常識から判断しただけですので。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 22:19 (UTC)\n\n状況証拠からはっきり言えることは「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われる理由がある」ということ。あと[[利用者:Gordon S|Gordon S]]さん、捏造疑惑についてあなたのノートで返事をずっうと待っているのであちらで弁明してください。[[利用者:ミネ|ミネ]] 2006年8月17日 (木) 18:41 (UTC)\n\n今さらですが「''上にある状況''」の説明も最初にされているので「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんはとぼけているだけですね。念のため。\n\n「日本時間朝の7時頃[[利用者:Ji-ji]]の利用者ページで無関係なNHKのIPがrv荒らしをしているのがそもそも不可解。ところがその前後で同じrv荒らしをしているのがＮｉＫｅです。下から就寝前に一発荒らしrvをかましてますね。朝一番NHKから寝ぼけてログイン忘れの荒らしrvをしちゃって、昼前からログインして放送関係項目BTS (放送技術規格)を編集して最後の荒らしrvの時系列になるね。職場にいるとついついその関連項目の編集してしまうんだろうね。」[[利用者:ミネ|ミネ]] 2006年8月17日 (木) 18:52 (UTC)\n\n:そういうのは「憶測」と呼びます。状況証拠でもなんでもない。『ＮｉＫｅはNHK職員である』という結論が先にあって、事実をそれにはめ込んでいるだけですね。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月17日 (木) 22:19 (UTC)\n\n[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんがそれを何と呼ぶかにかかわらず、「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われている」のが現実です。あなたやあなたの同調者にsockpuppetテンプレを貼り付けられている人やこれまでそれでブロックされている人の状況と同じようですね。「『・・・は・・・のsockpuppetである』という結論が先にあって、事実をそれにはめ込んでいるだけでした。」との自省に聞こえます。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月18日 (金) 03:27 (UTC)\n\n言葉の揚げ足の取り合いはやめなさい。今ここでなされている議論が建設的だとは思えません。この投稿ブロック依頼の賛同される方はIP133.127.68.249とGooddayさんとＮｉＫｅさんの関連を示す明確な証拠になりうるリンクを提示してください。それができないのなら説得力は0です。ＮｉＫｅさんも根拠のない論理をいちいち相手にするだけ無駄です。--'''''[[利用者:Enthousiasme|ENTHOUSIASME]]''' - ([[利用者‐会話:Enthousiasme|Talk]])'' 2006年8月18日 (金) 03:47 (UTC)\n\n言葉の揚げ足の取りをしているのは[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さん側だけです。そしてわたしは必ずしもこの投稿ブロック依頼への賛同を意味して意見しているわけではありません。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者に。『・・・は・・・のsockpuppetであると強く疑われる』としてsockpuppetテンプレを貼り付けられている人やこれまでそれを理由にブロックされている人の状況と「[[利用者:ＮｉＫｅ]]さんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われている」状況に照らして[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者のダブルスタンダードを指摘しています。わたしはそうした「疑い」を理由に投稿ブロックすることには賛同していません。[[利用者:夏模様|夏模様]] 2006年8月18日 (金) 04:30 (UTC)\n\n[[利用者:夏模様|夏模様]]さんの意見に賛成です。[[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]]さんや彼の同調者ダブルスタダードは目に余る酷さです。[[利用者:レコーダル|レコーダル]] 2006年8月20日 (日) 12:49 (UTC)\n\n反省の色もないし受信料の不正使用だからNHKからアプローチしちゃったほうが手っ取り早いね。(これは受信料氏の意見)\n\n2006年8月22日 (火) 14:25 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "受信料 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock)　　　明らかに不正な管理者権限乱用ですね。 [[利用者:陰謀|陰謀]] 2006年8月22日 (火) 15:11 (UTC)\n\n:ネーミングは常識で考えて下さい。ここは[[2ちゃんねる]]ではありません。他人の神経を逆撫でするような名前で恥ずかしくありませんか？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月22日 (火) 15:16 (UTC)\n\n2006年8月22日 (火) 15:13 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "陰謀 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock)　\n\n滅茶苦茶な管理者だな。心当たりがないなら神経逆撫でと感じる事もないだろうに？[[利用者:えびせん|えびせん]] 2006年8月22日 (火) 15:25 (UTC)\n:正直なところ私自身は平気なんですが、そのハンドルを選んだ人は（そりゃもう必死に）嫌がらせの意図でやっている可能性が非常に高い。で、そういう意図でのハンドル選択は許容できないと考えました。大体、offensiveなハンドル名によるブロックは別のハンドルにすれば良いだけなんですから、文句を言われる筋合いは無いと思いますが。\n:それから、いい加減にページの目的から離れた主張や議論は止めて下さい。Gooddayさんへのブロック依頼と無関係の話をここで続けるべきではありません。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月24日 (木) 02:40 (UTC)\n\n*これはもう明らかに特定管理者も含めた陰謀による保守論者への嫌がらせですね。\n*2006年8月24日 (木) 04:49 Tietew (ノート | 投稿記録) "ところ点 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) \n*2006年8月24日 (木) 03:36 TEy (ノート | 投稿記録) "えびせん (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (李氏朝鮮要約欄での暴言) [[利用者:煙突|煙突]] 2006年8月24日 (木) 05:02 (UTC)\n\n2006年8月24日 (木) 05:22 竹麦魚 (ノート | 投稿記録) "煙突 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (Wikipedia:進行中の荒らし行為の要約欄における暴言) \n\n言論封殺。乱発ブロック。これもお馴染みの不正権限濫用の管理者ね。[[利用者:左左右|左左右]] 2006年8月24日 (木) 05:46 (UTC)\n\n\n:もはやNHKがどうとかいう件とすら関係の無い話になってますね。いい加減にしないと、故意にあたり構わず投稿している、つまりスパム行為として削除対象にされても文句は言えませんよ。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月24日 (木) 06:46 (UTC)\n\n「利用者:ＮｉＫｅさんとNHKのIP133.127.68.249は同一人物と強く疑われる理由がある」と指摘している人たちが次々とブロックされている状態で「関係に無い話」と、しらをきっても通用しませんね。あんたたちの陰謀行為がいかにプロジェクトにとって損害を及ぼしているか自覚してもらいたいものですね。このまま不正ブロックを続けるようならますます抗議者は増え続けると思いますよ。[[利用者:左左右|左左右]] 2006年8月24日 (木) 07:07 (UTC)\n:“多重”・“なりすまし”で、ですか？　自演をこそ、もうお止めになっては？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年8月25日 (金) 01:11 (UTC)\n\n挙証できない根拠のないことを何度言っても意味ないよ荒らしの[[利用者:Gordon S|Gordon S]]。第三者から見ても陰謀は明らか。また不正ブロックだよ。\n\n*2006年8月24日 (木) 18:50 Kotoito (ノート | 投稿記録) "夏模様 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました \n*ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "左左右 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました 　[[利用者:パージ|パージ]] 2006年8月25日 (金) 03:00 (UTC)\n\n*2006年8月25日 (金) 03:18 竹麦魚 (ノート | 投稿記録) "パージ (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (Vandalism account) \n\nこれは誰が見ても不正な言論抹殺だな。「[[利用者:ボンボリ]]は考える」そのもの。[[利用者:のり塩|のり塩]] 2006年8月25日 (金) 03:35 (UTC)\n\nこれも進行中の荒らしにあげられている管理者TEy氏が暴言と称して無警告即時ブロックしていますね。\n\n2006年8月25日 (金) 04:00 TEy (ノート | 投稿記録) "のり塩 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (Wikipedia:進行中の荒らし行為での暴言) \n\n[[利用者:ＮｉＫｅ]]氏によって「[[利用者:ボンボリ]]は考える」を不当に削除されていましたので\n復帰しておきました。いかなる事情があろうと管理者が率先して「ルール破り」をしていたのでは荒れる一方です。彼が荒らしと見なしている行為の数十倍の損害を与えている事にいい加減に気付くべきだと思います。何もしないで放置してもプロジェクトにとって利益はあっても損害はないでしょう。損害があるとすればあらゆる項目・所業について「不都合な事実を隠せない」ことだけでしょう。[[利用者:Karori|Karori]] 2006年8月26日 (土) 06:23 (UTC)\n\n未熟な思想集団に権力を持たせると自滅するまで暴挙はとまらないと言いますかもう・・\n*2006年8月26日 (土) 06:27 Tietew (ノート | 投稿記録) "Karori (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)　　[[利用者:ハーケン|ハーケン]] 2006年8月26日 (土) 06:43 (UTC)\n\n*2006年8月26日 (土) 06:44 Tietew (ノート | 投稿記録) "ハーケン (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)  [[利用者:特定集団の末路|特定集団の末路]] 2006年8月26日 (土) 07:16 (UTC)\n\nTietew氏は日本語版ウィキペディアに貢献してこられ、今後もなくてはならない存在の方でしょう。「ルール破り」を率先している[[利用者:ＮｉＫｅ]]系管理者や荒らしの編集妨害に同調していてはその値打ちをご自分で地に落としているようなものです。実社会では取り締まりには取り締まりのルール手続きが存在します。ウィキペディアにもルール手続きが存在します。それを無視あるいは悪用した取り締まりの横行は自滅への道です。現状、彼等の暴走はいらぬ論争を招き、建設的な編集活動の妨害となっています。これからの日本語版を担う管理者のお一人であるあなたに冷静なご判断を期待しております。[[利用者:特定集団の末路|特定集団の末路]] 2006年8月26日 (土) 08:03 (UTC)\n\n:利用者ページと言えども個人の所有物ではありません。Wikipediaの目的のために使われるべきものです。個人の主張を置いておくのは正当な使用法とは言えないでしょう。どうしてもリンクしたいんなら、どこか他所のwebスペースにでも載せて、そこへリンクすれば十分済むことです。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月26日 (土) 09:43 (UTC)\n\n相手をブロックして封じてから反論ですかあ～いやはや\n*2006年8月26日 (土) 09:13 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "特定集団の末路 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (UsernameBlock) [[利用者:魔リック|魔リック]] 2006年8月26日 (土) 11:01 (UTC)\n\n*2006年8月26日 (土) 11:01 Tietew (ノート | 投稿記録) "魔リック (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) \n\n[[利用者:ボンボリ]]君の見識に敬服。[[利用者:エンドレスウォー|エンドレスウォー]] 2006年8月26日 (土) 11:30 (UTC)\n\n:UsernameBlockは、別のアカウント名での復帰を禁止していません。戻ってきて（前は誰だったかをちゃんと宣言した上で）反論されれば良いわけです。もっとも、荒らしとしてブロックされた場合はそうはいきませんが、その場合は反論する機会を与える意味がありませんし。 -- [[利用者:ＮｉＫｅ|ＮｉＫｅ]] 2006年8月26日 (土) 11:52 (UTC)\n\n[[利用者:月光仮面]]の「ウィキペディアの改革」も自己を見失ってしまわれた問題管理者Tietewにより不当削除されている模様。こちら参照[[利用者:エンドレスウォー]] [[利用者:エンドレスウォー|エンドレスウォー]] 2006年8月26日 (土) 11:55 (UTC)\n\n2006年8月26日 (土) 11:58 Tietew (ノート | 投稿記録) "エンドレスウォー (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント) 　　　　[[利用者:お子ちゃまへ|お子ちゃまへ]] 2006年8月26日 (土) 13:39 (UTC)\n\n\n\n:しかし以上、自分で、「みんな同一人物です」と宣言しているようなものですね。「ブロック依頼」は既に「公式」に終了しているのですから、ここで話を継続するのは筋違いでしょう。そもそも多重アカウントさんには「ブロック依頼」へのコメント資格がないはずです。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月27日 (日) 02:30 (UTC)\n\n相変わらずこの方反日教団から抜け出せないようですな。他人事ながら、わが子から白い目で見られるようになる前に退団されますようお祈り申し上げます。[[利用者:Sprha|Sprha]] 2006年8月28日 (月) 15:47 (UTC)\n\n:そもそもこの「ノート」は、何のために存在しているのでしょうか？　言うまでもなく、Gooddayさんに対する「ブロック依頼」を審議するためですね。「ブロック依頼」は既に公式に「ブロックせず」という結論で終了しておりますので、これ以上こちらで議論を続ける意味はありません。（既に「内容のある議論」ではなくなっておりますが）\n:かつ、そもそも、こちらは「コメント無資格者がこっそり裏でコメントを述べるところ」でもないはずです。このような使用方法は、本来の趣旨に反している、といわざるをえません（「井戸端」で問題提起済みです）。\n:ましてやこのpeace系ユーザーの場合は、「ブロック済みなのに多重アカウントで登場しアラシ行為を行なっている」、という重大な問題があるはずです。他人のことを云々している場合ではありません。念のためですが、「みんな同一人物」の指摘には、何の反論もなかったことを確認しておきます。\n:さて、「反日」という「他者を誹謗中傷する発言」が見られましたので、早速ブロック依頼に出そうと思いましたが、もうとっくに「アラシ」としてブロック済みでした。さもありなん。ついでですけれど、「反日」という言葉の定義と、日本政府の正式見解程度のことしか主張していない私が「反日」である理由について・・・（既にテンプレ化しておりますので以下省略）。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月28日 (月) 21:42 (UTC)\n\n君が何言っても以下の結論はかわらないよ。\n*「[[利用者:ＮｉＫｅ]]はNHKのIP133.127.68.249と同一人物と強く疑われる理由がある」\n*[[利用者:ＮｉＫｅ]]系の管理者による手続き・説明なしの投稿ブロックや削除は[[利用者:ボンボリ]]氏の見識が正しい事を証明している。明らかに保守的編集を阻止せんとする言論弾圧・陰謀。[[利用者:新高山よじ登れｗ|新高山よじ登れｗ]] 2006年8月29日 (火) 13:26 (UTC)\n\n\n:ああ、要するに、私のコメントには何の反論もないのですね。\n::１．「ブロック依頼」は既に公式に「ブロックせず」という結論で終了しており、これ以上こちらで議論を続ける意味はない。\n::２．そもそも、こちらは「コメント無資格者」がこっそり裏でコメントを述べるところ」ではない。 \n::３．ましてやこのpeace系ユーザーの場合は、「ブロック済みなのに多重アカウントで登場しアラシ行為を行なっている」という重大な問題があるはず。他人のことを云々している場合ではない。\n::４．私に対する「反日」というレッテル貼りは、「他者を誹謗中傷する発言」であり、ブロック対象行為である。\n:以上、「こちらであなた（peace氏）が意見を述べることの不当性」について何の反論もないのであれば、以降はどうぞ、ご自分のプログなりお好きなところに舞台を移してください。\n:以下蛇足ですが、あなたは（「コメント資格」がないにもかかわらず）自由に意見を述べましたが、あなたの意見に説得力を感じた方は誰もいませんでした。その結果として「ブロックせず」という結論となっていることを申し添えておきます。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年8月29日 (火) 14:22 (UTC)\n\n[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]氏等は明らかに保守的編集を阻止せんとする言論弾圧や陰謀をまずやめるべきでしょう。[[利用者:Ebissan|Ebissan]] 2006年8月31日 (木) 19:53 (UTC)\n\n:例えば、裁判が進行中の法廷で傍聴人がヤジを飛ばしたら、裁判官は「退廷」を命じ、係員がその傍聴人を排除するでしょう。これを「言論弾圧」と呼ぶ方はいません。\n:そして、いったん「退廷」となった傍聴人がまた戻ってきてまたヤジを飛ばし出したら、これまた当然に「退廷」となります。これまた、「言論弾圧」とは言いません。\n:自分のアラシ行為を棚に上げて、それに対処してきた方々を「言論弾圧」呼ばわりする、というのは逆恨みでしかありません。これは単なる「個人への誹謗中傷」であり、ブロック対象行為です。\n:「内容」について一言も書けなくなって、ついに「ノート」のテーマと関係のない個人攻撃に走り出したようですが、あなたの意見に説得力を感じる方は誰もおらず、依頼は既に「ブロックせず」という結論で終了しております。どうしても続けたいのであれば、新たな「依頼」を立てるのが筋というものでしょう。\n:ところで、このノートについては「保護依頼」が提出されており、反対する方は誰もいないはずです。ここはもう無駄話でリソースを消費する場と化しておりますので、管理者の方、早いところ保護していただけないでしょうか。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月1日 (金) 22:42 (UTC)\n\nここは裁判所ではありません。まったくナンセンスな思考にお付き合いするのも疲れますがあなた裁判官のおつもりですか？（笑）原告あるいは被告人の意見や反論、証言などを一方的にもみ消しているのがあなたがたの言論弾圧で[[言論の自由]]を侵害する行為ですね。[[利用者:ボンボリ]]や[[Wikipedia:進行中の荒らし行為]]、[[利用者‐会話:Gordon S]]などで延々と繰り返されている不正な削除から明らかです。合理的思考が欠落しているのですから歴史解釈も空中分解してあたりまえでしょう。[[利用者:Wiki歴３年|Wiki歴３年]] 2006年9月2日 (土) 07:03 (UTC)\n:皆さん単に“既に終わった事をなぜ延々と蒸し返すのか”と問うておられるだけですが？--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月2日 (土) 07:06 (UTC)\n\n的外れな思考もバラエティに富んでいますね。まだ不正削除やブロックによる言論弾圧は続いているようです。既に終わった事ではありませんね。\n*2006年9月2日 (土) 07:10 Kotoito (ノート | 投稿記録) "Wiki歴３年 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (荒らしアカウント)[[利用者:Si-basu|Si-basu]] 2006年9月2日 (土) 07:34 (UTC)\n\n:あのお、あなたはここまで「言論弾圧だあ」と大騒ぎしているわけですが、ただの一人でも、あなたはまともなユーザーの「支持者」を得ることができましたか？　ブロック済みユーザーが多重アカウントで登場してアラシ行為を繰り返したら、ブロックされて当たり前、誰もこれを「言論弾圧」と思う方はいません。　\n:「退廷」を命じられたら素直に従う。その措置が納得できなければ、正当な手段で訴えて名誉回復を図る。例えばTobeyさんは、あなたと同時に「退廷」を命じられましたが、既に「名誉回復」を果していますよね。ちゃんと、そういう「道」はあるのです。\n:ついでですけど、「Wiki歴3年」なんて、自分が「ソックパペット」であると宣伝するアカウント名をつけてどうしようというのでしょうか。\n:いくら「アラシ行為への対処」を「言論弾圧」と言いくるめようとしても、無駄でしょう。あなたが作成した「言論弾圧者」リスト自体、いかにコミュニティの多数があなたの行為に憤っているのかを宣伝するものでしかありません。\n:で、何度も言いますが、ここでの「議論」は「ブロックせず」の結論で終了しています。あなたの言い分に説得力を感じた方は誰もいません。どうしても続けたいのであれば、新たな「ブロック依頼」を立ててください。・・・というか、管理者の方、「保護」はまだですか？[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月2日 (土) 21:23 (UTC)\n\n論敵の対抗言論を封じ情報の繋がりを遮断する荒らしを相手が怒るまで繰り返す印象戦術が成功していることを自慢げに自白している愚かな自分には気付かないようですねこの人。言論弾圧・情報遮断の小細工しないようになってから偉そうな口を利くべきでしょう。左翼の歴史歪曲をここで宣伝するには使い古された手口で相手を次々ブロックし、「保護」するしか手立てがないと言う悩ましい事実も認めているようなものです。あなたがたの行っている不正は多重アカウントなどという単純なものではなく極めて悪質な数々の不正であり、いくら論点を逸らそうと努力したところでその事実は消えないということです。また新たな「不正」が発見されましたので当方利用者ページを参照されたし。[[利用者:Endless war|Endless war]] 2006年9月3日 (日) 18:09 (UTC)\n:えっと、「多重アカウント」を開き直ってどうするんですか。「エンドレスウォー」氏がブロックされたら、今度は「Endless war」氏に化けるとは、あまりに露骨が過ぎる、というもの。コミュニティのルールを守ろうとしないあなたを、コミュニティは決して歓迎しないでしょう。あなたは「思想」云々でブロックされているわけではなく、「アラシ行為」でブロックされているだけの話。だいたいこのノート、こんなことを論じるために存在するのではありません。こんなことを継続するのであれば、あなたの「ブロック理由」に、「ノートの目的外使用」という新たなアラシ項目が加わるだけの話です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月7日 (木) 12:37 (UTC)\n\n要旨がわかっていないようですねこのかた。「あなたがたの行っている不正は多重アカウントなどという単純なものではなく極めて悪質な数々の不正」ですから悪質さのレベルが違いますね。[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 13:32 (UTC)\n\n\n\nまだアカウント[[利用者:Gordon S|Gordon S]]と彼のIP(朝日ネット)を駆使した煽りや利用者ページ荒らしが散見するものの編集妨害などの不正は沈静化しているようです。彼等の数々の不正を印象戦術で隠蔽しコミュニティを欺くにも限界があるでしょうね。[[利用者:Bannbannji|Bannbannji]] 2006年9月5日 (火) 14:13 (UTC)\n\n[[利用者:Endless war]]履歴～Tietewの管理者権限濫用\n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) M ("利用者:Endless war" を保護しました。 [edit=sysop:move=sysop]) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of Bannbannji (会話), changed back to last version by 124.97.193.2) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月7日 (木) 11:29 Bannbannji (ノート | 投稿記録) (前回共fukuokachu.fukuoka.ocn.ne.jp.の可変IPからの利用者ページ削除。) \n\nIPの利用者ページ削除版に差し戻して自ら「保護」し、さらに即時ブロック。\n*2006年9月7日 (木) 11:30 Tietew (ノート | 投稿記録) "Bannbannji (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (荒らしアカウント)\n\n管理者Tietewにとって都合が悪いのか[[利用者:月光仮面]]「ウィキペディアの改革」を不当削除。\nそして[[利用者:エンドレスウォー]]に続いて[[利用者:Endless war]]も隠蔽。その内容は以下の文章です。\n\n[[利用者:Endless war]]より引用\n\nコミュニティの目に触れさせたくない編集をしたとき管理者Tietew氏はウォッチリストにその項目が表示しないように小細工をしている。現在時刻で[[利用者:エンドレスウォー]]はウォッチリストに追加しても表示されない。[[利用者:Endless war|Endless war]] 2006年9月3日 (日) 16:54 (UTC)\n\n「ウィキペディアの改革」\n(問題管理者Tietewにより不当削除された[[利用者:月光仮面]]より)\n\nウィキ観察（特に歴史・政治的項目）一年半になりますから特定派閥の手口はわかりました。彼等の意向に反する投稿者はことごとくブロックに追い込んで抹殺しているようです。一般的な彼等の手口は\n\nまず敵を見つけるとNike,johncapistranoあたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）してきます。単独の投稿者はそれでもうお手上げ状態になります。他に賛同者がいる場合は編集合戦となり、同類の管理者が仲間の編集タイミングで「保護」して さらに挑発し、相手を怒らせることで罵倒・暴言に誘導、それをネタに投稿ブロック依頼に持ち込む 手口です。途中の議論は形勢不利と見れば寄って集って嘘・誤魔化し・曲解など何でもありで敵の不誠実さや間違いを演出して他のコミュニティに印象づけているようです。投票になったとしても投票権のある同意者は既にそれら彼等の手口でブロックに追い込まれていて孤立無援の状態でお手上げになるでしょう。今のところウィキペディアは特定の意向や思想の派閥のようなグループが好きに仕切っている異常な閉鎖社会と言えるでしょう。都合の悪い言動を封殺するという手口も付け加えておきます。\n\nこの状態を改革するには、彼等が自省し心を改めるのが最も好ましいのですがまずその可能性は低いでしょう。かといって仲間を募って勢力を逆転させて彼等と同じような手口でゴリ押しを強行しても異常な閉鎖社会の根本的な改革にはなりません。まず第一歩は編集合戦をもたらす対話のない挑発行為（削除・リバート）を繰り返す荒らし同然の行為をやめさせる事でしょう。それをやめさせない限り低レベルな行動者はますますのぼせ上がり、ルールを形骸化させる行動を増長させウィキの質と信頼を貶め続けることになるでしょう。（引用ここまで）\n\nこれが出鱈目なら誰も相手にしないのだからこうも必死になって削除する必要はないはずです。隠ぺいしようとすればするほど不正の信憑性は高まることくらいわかりそうなものですが、どうしても隠ぺいして読者を騙したいようです。ここまで悪質な管理者権限濫用を開き直ってするのですからおそらく辞任は覚悟の上なのでしょう。（おそらくこの書き込み後わたしは即時ブロックされるでしょう。保守論者に対する言論弾圧,陰謀ブロックは長期にわたって行われています。）[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 12:18 (UTC)\n\n*「ウィキ観察（特に歴史・政治的項目）一年半になりますから」～冒頭の文言で、いきなり自分がpeace系であることを白状してしまっている。(peace氏の初登場は2004年12月）\n\n*「彼等の意向に反する投稿者はことごとくブロックに追い込んで抹殺しているようです」～「意向に反する投稿者」なるものは、全員peace氏の操り人形。言うまでもなく「アラシ」行為で「ことごとく」ブロックされているのだが、本人は自分が極端に右寄りの「思想」を持っているからブロックされている、と思い込んでいる。\n\n*「まず敵を見つけると××、○○あたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）してきます」～本人は、右翼的文言を付け加える、あるいは記事を右翼的に改変してしまう、という典型的なPOV編集を繰り返しているのだが、本人はどうもPOVの自覚がない。「彼」はrevertに対して、要約欄の罵倒文言と共にrevertしかえしているわけだが、もちろん「彼」はそんなことには触れない。\n\n*「単独の投稿者はそれでもうお手上げ状態になります」～「お手上げ状態」どころか、「彼」は、いつまででも、ブロックされるとアカウントをとりかえて、執拗なrevertを繰り返す。\n\n*「他に賛同者がいる場合は編集合戦となり」～「他」の「賛同者」というのは、自分の操り人形のこと。「賛同者」なるものは、実際には存在しない。\n\n*「同類の管理者が仲間の編集タイミングで「保護」して さらに挑発し」～「彼」の版で「保護」されてしまうことも多いのだが、もちろん「彼」はそんなことには触れない。相手の版で保護されると、わざわざ管理者に文句を言いにいく、といういやがらせを行う。\n\n*「相手を怒らせることで罵倒・暴言に誘導」～自分が「罵倒・暴言」を行っていることはわかっているらしい。典型的な責任転嫁。\n\n*「それをネタに投稿ブロック依頼に持ち込む 手口です」～「罵倒・暴言」を行ったら、「ブロック依頼」に出されるのは当り前。責任転嫁。\n\n*「途中の議論は形勢不利と見れば寄って集って嘘・誤魔化し・曲解など何でもありで」～自分が議論で「形勢有利」になることがある、と思っているらしい。\n\n*「敵の不誠実さや間違いを演出して」「他のコミュニティに印象づけているようです」～「不誠実さ」は「間違い」は、全くその通り。「他のコミュニティ」が、「彼」が「不誠実」であったり「間違い」だらけであると思っている、ということはわかっているらしい。\n\n*「投票になったとしても投票権のある同意者は既にそれら彼等の手口でブロックに追い込まれていて」～だから、「同意者」なるものは、全員「彼」の操り人形。あまりに白々しい。\n\n*「孤立無援の状態でお手上げになるでしょう」～「孤立無援」であることはわかっているらしい。実際は、「お手上げ」どころか、既に1年半にもわたって、「ブロックされては新しいアカウントで登場してアラシを繰り返す」という問題行動を継続している。\n\n*「今のところウィキペディアは特定の意向や思想の派閥のようなグループが好きに仕切っている異常な閉鎖社会と言えるでしょう」～Wikipediaには、バラエティに富んだ多様な「思想」の持ち主が参加している、と見るのが普通の感覚。自分の「思想」の極端な偏りを、わざわざ宣伝している。\n\n*「都合の悪い言動を封殺するという手口も付け加えておきます」～別に「都合」が「悪い」からではなくて、ただの「アラシ」だから削除されているわけだが・・・。この「ウィキペディアの改革」など、典型例。\n\n*「この状態を改革するには、彼等が自省し心を改めるのが最も好ましいのですがまずその可能性は低いでしょう」～一番「自省」して「心を改め」てほしいのは、peace氏なんですが・・・。自分がアラシ行為をしている、って、本当にわかっています？\n\n*「かといって仲間を募って勢力を逆転させて」～「仲間」なんて、いるの？　全員、同一人物でしょうが。いたとしても「長期アラシ」の仲間ぐらいでしょ。それでは「勢力を逆転」させることは不可能。\n\n*「彼等と同じような手口でゴリ押しを強行しても異常な閉鎖社会の根本的な改革にはなりません」～この方、いつも「ゴリ押しを強行」しているような気がしますが・・・。アラシをしているから締め出されているだけ。「異常な閉鎖社会」というのは、単なる逆恨み。\n\n*「まず第一歩は編集合戦をもたらす対話のない挑発行為（削除・リバート）を繰り返す荒らし同然の行為をやめさせる事でしょう」～まず第一歩は、peace氏が相手に挙証責任を押し付けての挑発行為を繰り返すアラシをやめることでしょう。\n\n*「それをやめさせない限り低レベルな行動者はますますのぼせ上がり」～主語は「peace氏が」ですね。\n\n*「ルールを形骸化させる行動を増長させ」～えっと、どういう「ルール」？　何も考えないで書いている部分です。なお、そもそも「ブロック済みユーザーが多重アカウントで再登場する」こと自体、根本的な「ルール違反」ですよね。\n\n*「ウィキの質と信頼を貶め続けることになるでしょう」～えっと、まさか、ご自分は「ウィキの質と信頼」をアップさせているとでも考えていらっしゃるんでしょうか？[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月7日 (木) 12:29 (UTC)\n\nさて「すべて同一人物」を前提とする出鱈目な、反論にもなっていないアカウント[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]の「野次」に対してはコピー元ででも対応しますが、ここで今大問題となっている「手続きを踏まないTietewさん他の管理者権濫用」が正当化されるわけではないですね。彼（彼ら）の管理者権限濫用については各所で多方面から提起されていることです。管理者Tietewさん他は[[利用者:月光仮面]]「ウィキペディアの改革」、[[利用者:エンドレスウォー]]に続いて[[利用者:Endless war]]も隠蔽したように他にも [[利用者:ボンボリ]],[[Wikipedia:進行中の荒らし行為/長期/Peace/Peace系アカウントが主張する意見]]などで対抗言論を封じ、抹殺しています。そこまで悪質な管理者権限の濫用がエスカレートしてきたわけですが、その根本的な原因の発端が「まず敵を見つけるとNike,johncapistranoあたりが入れ替わり立ち代りして無言リバートで挑発（敵を3rvブロックに追い込む手口）」がすべてのはじまりと知るべきでしょう。[[利用者:697|697]] 2006年9月7日 (木) 13:32 (UTC)\n\n:「出鱈目な、反論にもなっていない」などのやたらと感情的な表現が、かえってあなたのパニックぶりを宣伝しているように思うのですが（苦笑）。\n:「「すべて同一人物」を前提とする」と逃げていますが、要するに、「ブロック済み多重アカウントユーザーが正規の「名誉回復」手続きを踏まずソックパペットで登場するというルール違反のアラシ行為を働いており、そのためにブロック措置を受けているだけの話である」という肝心な点には、何の反論もないわけですね。そうであれば、あなたの批判する「言論弾圧」なるものは単純な「アラシへの対処」でしかなく、完全にWikipediaのルールに沿った行為であり何の問題もない、ということになります。以上、繰り返し書いている通り。\n:なお何度も警告している通り、このノートは「言論弾圧」なるものを話し合うための場ではありません。あなたの行っていることは、「ノートの目的外使用」というアラシ行為であり、これ以上続ければ、現在提出されているCUの結果に関わりなく、ブロック対象にもなってくると思います。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月8日 (金) 23:54 (UTC)\n:まあついでですが、「おそらくこの書き込み後わたしは即時ブロックされるでしょう」などと、あなたはあたかも自分がpeace系とは無関係であるかのような発言を行っていますが、新参アカウントであるはずのあなたが、どうして「すべてのはじまり」なるものをご存知なのでしょうか？　不思議です。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]] 2006年9月9日 (土) 00:05 (UTC)\n\n「ウィキペディアの改革」 (問題管理者Tietewにより不当削除された利用者:月光仮面より)を普通に読んで事実を確認さえすれば明らかですね。それにも増してこの部分が気になりますね。\n\n「コミュニティの目に触れさせたくない編集をしたとき管理者Tietew氏はウォッチリストにその項目が表示しないように小細工をしている。現在時刻で[[利用者:エンドレスウォー]]はウォッチリストに追加しても表示されない。Endless war 2006年9月3日 (日) 16:54 (UTC)」\n\n「「ウィキペディアの改革」 (問題管理者Tietewにより不当削除された[[利用者:月光仮面]]より)」\n\nこうした問題管理者による[[言論の自由]]を踏みにじる小細工が実際に行われているのかどうかがもっとも重要でしょう。[[利用者:Matunami|ゆう(matunami)]]系は極めて重大な様々な不正が一部の管理者によって行われているかどうかには全く問題意識を持っていないことが不可思議ですね。[[利用者:697|697]] 2006年9月10日 (日) 10:47 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 13:19 Kotoito (ノート | 投稿記録) "697 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました\n\nこれほど抗議が殺到していてもまだ小細工しますかぁ～（唖然）[[利用者:Redmonkey|Redmonkey]] 2006年9月10日 (日) 13:36 (UTC)\n\n*2006年9月10日 (日) 13:36 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "Redmonkey (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました \n\n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:38 Tietew (ノート | 投稿記録) M ("利用者:ボンボリ" を保護しました。: リソースの無駄 [edit=sysop:move=sysop]) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:37 Tietew (ノート | 投稿記録) M (Reverted edit of Redmonkey (会話), changed back to last version by Gordon S) \n*(最新版) (前の版)  2006年9月10日 (日) 13:23 Redmonkey (ノート | 投稿記録) (現在は小細工は解除されているようです。) \n\n\n自暴自棄？の管理者Tietewが不当削除した[[利用者:ボンボリ]]より\n\n（転載自由）\n「ボンボリは考える」\nプロ市民やネット左翼は基本的に自説を否定する事実や[[情報]]は隠蔽する傾向が強く、必然的に[[中国共産党]]の隠蔽体質と共通点が見出される。なぜ隠蔽するかというと「事実や現実を知られると都合が悪い」からである。従ってその組織が大きくなるほど言論抹殺や[[人権]]抑圧の必要性が生じ、彼等の建前理念である[[自由]]・[[平等]]・[[平和主義]]とは逆の現象を確認したとき自己矛盾に苛まれるのである。その自己矛盾を確認しても自己保身・利益の為に後戻りできない者が[[独裁者]]・真の左翼工作員の姿でありその成れの果てが中国・北朝鮮なのである。彼等左翼の隠蔽体質と中共の言論封殺・人権蹂躪体質との類似性はけっして偶然ではないのである。彼等の思想が必然的に辿り着く「墓場」なのである。\n \n「ボンボリの辞典」\n*[http://www9.big.or.jp/%7Ecumy/sayoku/index.shtml 左翼がサヨクにさよく時]\n*[http://shupla.w-jp.net/datas/theLeft.html 左翼とはなにか]\n\n～～～2006年9月8日 (金) 20:14版が編集された時点では下記のような指摘がされています。～～～\n\n上記２つのリンク先は某管理者が下記のように編集できないように設定されています。   \n「あなたの投稿には新しい外部リンク (URL) が含まれています。自動実行のスパム防止のため、下の画像に表示される単語を入力してください:」　[[利用者:ループ|ループ]] 2006年9月10日 (日) 14:02 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 14:04 ＮｉＫｅ (ノート | 投稿記録) "ループ (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました (荒らし行為)  　　　　　　　　　北の将軍様もびっくり[[利用者:Stst|Stst]] 2006年9月10日 (日) 14:25 (UTC)\n\n2006年9月10日 (日) 16:02 Kotoito (ノート | 投稿記録) "街の燈 (投稿記録)" を 1週間 ブロックしました\n\n2006年9月10日 (日) 16:11 Kotoito (ノート | 投稿記録) "いつもの荒らしに対処 (投稿記録)" を 無期限 ブロックしました (<nowiki>{{UsernameBlock}}</nowiki>)\n:勘違いも甚だしい。現在、全ての項目において、あらゆるURLの加筆に際してはセキュリティを通過する事が義務付けられています（[[spam]]阻止の為か）。だいたい、似たような編集を繰り返しているんだから“アカウントを変えただけの同一者”の疑いが掛かるのは当然です。何かと言うとあなた（方）が持ち出す“自由”は、ルール無視の隠れ蓑ではありません。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月11日 (月) 07:40 (UTC)\n\n管理者じゃないのに「現在、全ての項目において、あらゆるURLの加筆に際してはセキュリティを通過する事が義務付けられています」なんてわかるのか不思議。管理者の誰が義務づけたのかもわからないし。それともどこかで告知されてるの？[[利用者:信じるべきは月光仮面(^ ^)v|信じるべきは月光仮面(^ ^)v]] 2006年9月12日 (火) 15:22 (UTC)\n:ご自分で、他の項目に、まともな記述でURL加筆してみてはいかがかと。私はいくつかの項目で経験済みです。　それから、ブロックされたらMLで釈明するなり、反省してルールに従った投稿するなりすればよろしいのに、別アカウント作ったりしてリバートや他の皆さんにも嫌がらせをするから、管理者諸兄からは“改悛の情なし”と見做されるんですが。まだお分かりにならない？　そういうのを[[確信犯]]と言います。--[[利用者:Gordon S|Gordon S]] 2006年9月13日 (水) 03:10 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>投稿ブロック 依頼 / Goodday  大きな 鼻糞 ikedat 76 が 「 解説 」 で 大 トボケ か まし て ます ね 。 正しく は [[ 利用者 : Ji - ji ]] 利用者 ページ 履歴 と [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] 投稿 履歴 と わかっ て い て 嘘 つい て 恥ずかしく ない の か ほんと 。 
日本時間 朝 の 7時 頃 [[ 利用者 : Ji - ji ]] の 利用者 ページ で 無関係 な NHK の IP が rv 荒らし を し て いる の が そもそも 不可解 。 ところが その 前後 で 同じ rv 荒らし を し て いる の が ＮｉＫｅ です 。 下 から 就寝 前 に 一 発 荒らし rv を かま し て ます ね 。 朝一番 NHK から 寝ぼけ て ログイン 忘れ の 荒らし rv を し ちゃっ て 、 昼前 から ログイン し て 放送 関係 項目 BTS ( 放送 技術 規格 ) を 編集 し て 最後 の 荒らし rv の 時系列 に なる ね 。 職場 に いる と ついつい その 関連 項目 の 編集 し て しまう ん だろ う ね 。 
* 2006年 7月25日 ( 火 ) 02 : 41 ( 履歴 ) ( 差分 ) Broadcasters Technical Standard ( ページ Broadcasters Technical Standard を BTS ( 放送 技術 規格 ) へ 移動 : 移動 を 一旦 戻す 。 ノート 参照 ) 
* 2006年 7月25日 ( 火 ) 02 : 41 ( 履歴 ) ( 差分 ) M BTS ( 放送 技術 規格 ) ( ページ Broadcasters Technical Standard を BTS ( 放送 技術 規格 ) へ 移動 : 移動 を 一旦 戻す 。 ノート 参照 ) 
*( 最新版 ) ( 前 の 版 ) 2006年 7月24日 ( 月 ) 15 : 00 ＮｉＫｅ ( ノート | 投稿 記録 ) ( sockpuppet テンプレ 戻す 。 see note )< small >& mdash ;'' 以上 の [[ Wikipedia : ノート の ページ で は 投稿 に 署名 を する | 署名 の 無い コメント ]] は 、 [[ 利用者 : タイガー | タイガー ]]([[ 利用者 ‐ 会話 : タイガー | 会話 ]] ・ [[ 特別 : Contributions / タイガー | 履歴 ]]) 氏 が &# 91 ; 2006-08-14 20 : 01 : 03 ] に 投稿 し た もの です [[ Template : Unsigned 2 |。]]''</ small >～ タイガー 氏 による 提示 で ある ～< small >& mdash ;'' 以上 の [[ Wikipedia : ノート の ページ で は 投稿 に 署名 を する | 署名 の 無い コメント ]] は 、 [[ 利用者 : 未決 国人 | 未決 国人 ]]([[ 利用者 ‐ 会話 : 未決 国人 | 会話 ]] ・ [[ 特別 : Contributions / 未決 国人 | 履歴 ]]) 氏 が &# 91 ; 2006-08-15 07 : 25 : 33 ] に 投稿 し た もの です [[ Template : Unsigned 2 |。]]''</ small > 読み にくい ので [[ 利用者 : 夏模様 | 夏模様 ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 03 : 42 ( UTC ) 
: 貼っ てる リンク は それぞれ の 利用者 ページ だけ で 、 そこ に 「 履歴 」 と 書い て ある だけ な の だ から 、 分から なく て 当たり前 です ね 。 しかし この 人 、 こんな こと 本気 で 信じ込ん でる の か 。 ひょっ として 、 2ch で コピペ し たり スレ立て し たり し た の も 、 全部 Peace の 中の人 が 1人 で やっ て た と か 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 01 : 18 ( UTC ) 
:: いつ まで やる ん だろ う か 。 --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 ">- もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 01 : 28 ( UTC ) 
タイガー さん が 言う よう に NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 は [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん と 同 一人物 と 強く 疑わ れる ん じゃ ない か な 。 タイガー さん の 説明 に は 合理性 が あり 、 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん が 合理 的 な 説明 も でき て い ない よう だ し 。[[ 利用者 : デルタ | デルタ ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 05 : 43 ( UTC ) 
: 少なくとも ＮｉＫｅ さん の 接続 元 は ＮｉＫｅ さん と CU し た 場合 に しか わから ない ので 情況 証拠 らしい もの を いくら 集め て も 憶測 の 域 を 出 ない し 確証 に は なり ませ ん 。 ＮｉＫｅ さん は 編集 回数 が 多い の です から 他 の 人 と かかわっ て いる 編集 も 必然的 に で て き ます 。 情況 証拠 だけ だっ たら ここ に 書き込ん でる 靴下 人形 の ほう が 。[[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 09 : 22 ( UTC ) 
偶然 の 可能性 が ある の は sockpuppet テンプレ 貼り 付け られ て いる 人 や これ まで それで ブロック さ れ て いる 人 も 同じ 。[[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん が NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 と 同 一人物 と 強く 疑わ れる て いる の と 同じ 。[[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん だけ が 救わ れる 理由 は ない です ね 。 [[ 利用者 : 球児 | 球児 ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 10 : 13 ( UTC ) 
: 状況証拠 を きちんと 集め て 整理 し 、 [[ Wikipedia : CheckUser 依頼 ]] に 出せ ば いい い のに 。 こう 賛成 派 が 捨てハン ばかり だ と 議論 以前 の 問題 です が 。[[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 14 : 18 ( UTC ) 
批判 する 人たち を 次 から 次 と 不当 に ブロック し て おい て 「 捨てハン 」 ていう の は おかしい よ 。 これ は 「 [[ 利用者 : ボンボリ ]] は 考える 」 に ある とおり の 言論弾圧 行為 が 進行中 みたい です 。 「 [[ Wikipedia : 進行中 の 荒らし行為 ]] 利用者 : ＮｉＫｅ , TEy , Iosif , Goodday , 竹麦魚 」 も 嘘 じゃ なく 本物 だ と 思い ます 。 [[ 利用者 : デルタ | デルタ ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 18 : 01 ( UTC ) 
:「 批判 」 という 名目 さえ つけれ ば いくら 荒らし て も 大丈夫 、 という 図々しい 態度 に は もう 辟易 し て い ます 。 そう やっ て 、 形 だけ ルール を 守っ て 、 他 の インターネットコミュニティ で も ゴネ て き た の でしょ う か 。 いい 加減 に し なさい 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月15日 ( 火 ) 18 : 52 ( UTC ) 
: 疑う 根拠 が 提示 さ れ て い ない 。 --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 ">- もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 00 : 59 ( UTC ) 
:「'' 強く 疑わ れる 理由 ''」 が ある の なら 、 遠慮 無く それ を ここ で 列挙 し て いただき たい 。 もっとも 、 仮に その NHK から の IP と 私 が 同 一人物 だっ た として も （ 違う けど ね ） 、 Wikipedia 内 で は 別 に 問題 で は ない の だ が 、 それ は 理解 し て おら れる の だろ う か 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 01 : 37 ( UTC ) 
: これ は 「 言いがかり 」 で しか あり ませ ん ね 。 [[ 2ちゃんねらー ]] 式 論理 だ 。 あまりに 無理 が ある 。 --[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 02 : 49 ( UTC ) 
:: NHK から 私的 な 理由 で Wikipedia に 接続 し て いる の は 問題 だ と 思う けど ＮｉＫｅ さん が NHK から 接続 し て いる 証拠 が あがっ て い ない 2ちゃんねる ネタ 。[[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 02 : 54 ( UTC ) 
上 に ある 状況 の 説明 から 強く 疑わ れ て も しかた が ない と 思い ます 。 この 状況 で 「 '' 強く 疑わ れる 理由 ''」 が 無い と 言う 人 は 不自然 で 公正 中立 な 人々 と は 考え られ ませ ん 。 「 疑う 根拠 が 提示 さ れ て い ない 」 、 「 遠慮 無く それ を ここ で 列挙 し て いただき たい 。 」 と 明らか に 事実 を 歪め た 言動 に も 不信感 を 否め ませ ん 。 [[ 利用者 : 夏模様 | 夏模様 ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 05 : 23 ( UTC ) 
:「'' 上 に ある 状況 ''」 という の は 、 提示 さ れ て いる 投稿 履歴 です か ？ そこ から 何 を どう 推論 し たら 「 強く 疑 」 うこ と が 出来る の か 、 興味 が あり ます ね 。 説明 し て 下さい 。 
: です から 、 “ Ｎｉｋｅ さん が NHK 職員 で 、 NHK の システム から アクセス し て いる と 認め られる 客観的証拠 を 示し て 欲しい ” と 皆さん 言っ てる わけ です が 。 お 分かり に なら ない ？ 上記 履歴 で は 単に 連続 し て いる 、 Ｎｉｋｅ さん が 放送 音響 技術 に関する 専門家 で ある と いう だけ の 事 しか 読み取れ ませ ん 。 --[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 14 : 16 ( UTC ) 
:: すいません 、 「'' 放送 音響 技術 に関する 専門家 ''」 で も 無い ん です 。 [[ ノート : BTS ( 放送 技術 規格 )]] を 読ん で いただけれ ば 分かり ます が 、 常識 から 判断 し た だけ です ので 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 22 : 19 ( UTC ) 
状況証拠 から はっきり 言える こと は 「 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん と NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 は 同 一人物 と 強く 疑わ れる 理由 が ある 」 という こと 。 あと [[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] さん 、 捏造 疑惑 について あなた の ノート で 返事 を ずっ う と 待っ て いる ので あちら で 弁明 し て ください 。 [[ 利用者 : ミネ | ミネ ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 18 : 41 ( UTC ) 
今さら です が 「'' 上 に ある 状況 ''」 の 説明 も 最初 に さ れ て いる ので 「 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん は とぼけ て いる だけ です ね 。 念 の ため 。 
「 日本時間 朝 の 7時 頃 [[ 利用者 : Ji - ji ]] の 利用者 ページ で 無関係 な NHK の IP が rv 荒らし を し て いる の が そもそも 不可解 。 ところが その 前後 で 同じ rv 荒らし を し て いる の が ＮｉＫｅ です 。 下 から 就寝 前 に 一 発 荒らし rv を かま し て ます ね 。 朝一番 NHK から 寝ぼけ て ログイン 忘れ の 荒らし rv を し ちゃっ て 、 昼前 から ログイン し て 放送 関係 項目 BTS ( 放送 技術 規格 ) を 編集 し て 最後 の 荒らし rv の 時系列 に なる ね 。 職場 に いる と ついつい その 関連 項目 の 編集 し て しまう ん だろ う ね 。 」[[ 利用者 : ミネ | ミネ ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 18 : 52 ( UTC ) 
: そういう の は 「 憶測 」 と 呼び ます 。 状況証拠 で も なん で も ない 。 『 ＮｉＫｅ は NHK 職員 で ある 』 という 結論 が 先 に あっ て 、 事実 を それ に はめ込ん で いる だけ です ね 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月17日 ( 木 ) 22 : 19 ( UTC ) 
[[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] さん が それ を 何と 呼ぶ か に かかわら ず 、 「[[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん と NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 は 同 一人物 と 強く 疑わ れ て いる 」 の が 現実 です 。 あなた や あなた の 同調 者 に sockpuppet テンプレ を 貼り 付け られ て いる 人 や これ まで それで ブロック さ れ て いる 人 の 状況 と 同じ よう です ね 。 「 『 ・ ・ ・ は ・ ・ ・ の sockpuppet で ある 』 という 結論 が 先 に あっ て 、 事実 を それ に はめ込ん で いる だけ でし た 。 」 と の 自省 に 聞こえ ます 。 [[ 利用者 : 夏模様 | 夏模様 ]] 2006年 8月18日 ( 金 ) 03 : 27 ( UTC ) 
言葉 の 揚げ足 の 取り合い は やめ なさい 。 今 ここ で なさ れ て いる 議論 が 建設 的 だ と は 思え ませ ん 。 この 投稿ブロック 依頼 の 賛同 さ れる 方 は IP 133 . 127 . 68 . 249 と Goodday さん と ＮｉＫｅ さん の 関連 を 示す 明確 な 証拠 に なり うる リンク を 提示 し て ください 。 それ が でき ない の なら 説得力 は 0 です 。 ＮｉＫｅ さん も 根拠 の ない 論理 を いちいち 相手 に する だけ 無駄 です 。 --'''''[[ 利用者 : Enthousiasme | ENTHOUSIASME ]]''' - ([[ 利用者 ‐ 会話 : Enthousiasme | Talk ]])'' 2006年 8月18日 ( 金 ) 03 : 47 ( UTC ) 
言葉 の 揚げ足 の 取り を し て いる の は [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] さん 側 だけ です 。 そして わたし は 必ずしも この 投稿ブロック 依頼 へ の 賛同 を 意味 し て 意見 し て いる わけ で は あり ませ ん 。 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] さん や 彼 の 同調 者 に 。 『 ・ ・ ・ は ・ ・ ・ の sockpuppet で ある と 強く 疑わ れる 』 として sockpuppet テンプレ を 貼り 付け られ て いる 人 や これ まで それ を 理由 に ブロック さ れ て いる 人 の 状況 と 「 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] さん と NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 は 同 一人物 と 強く 疑わ れ て いる 」 状況 に 照らし て [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] さん や 彼 の 同調 者 の ダブルスタンダード を 指摘 し て い ます 。 わたし は そうした 「 疑い 」 を 理由 に 投稿ブロック する こと に は 賛同 し て い ませ ん 。 [[ 利用者 : 夏模様 | 夏模様 ]] 2006年 8月18日 ( 金 ) 04 : 30 ( UTC ) 
[[ 利用者 : 夏模様 | 夏模様 ]] さん の 意見 に 賛成 です 。 [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] さん や 彼 の 同調 者 ダブルスタダード は 目 に 余る 酷 さ です 。 [[ 利用者 : レコーダル | レコーダル ]] 2006年 8月20日 ( 日 ) 12 : 49 ( UTC ) 
反省 の 色 も ない し 受信料 の 不正 使用 だ から NHK から アプローチ し ちゃっ た ほう が 手っ取り早い ね 。 ( これ は 受信料 氏 の 意見 ) 
2006年 8月22日 ( 火 ) 14 : 25 ＮｉＫｅ ( ノート | 投稿 記録 ) " 受信料 ( 投稿 記録 )" を 無期限 ブロック し まし た ( UsernameBlock )　　　 明らか に 不正 な 管理者権限 乱用 です ね 。 [[ 利用者 : 陰謀 | 陰謀 ]] 2006年 8月22日 ( 火 ) 15 : 11 ( UTC ) 
: ネーミング は 常識 で 考え て 下さい 。 ここ は [[ 2ちゃんねる ]] では あり ませ ん 。 他人 の 神経 を 逆撫で する よう な 名前 で 恥ずかしく あり ませ ん か ？--[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 8月22日 ( 火 ) 15 : 16 ( UTC ) 
滅茶苦茶 な 管理 者 だ な 。 心当たり が ない なら 神経 逆撫で と 感じる 事 も ない だろ う に ？[[ 利用者 : えびせん | えびせん ]] 2006年 8月22日 ( 火 ) 15 : 25 ( UTC ) 
: 正直 な ところ 私自身 は 平気 な ん です が 、 その ハンドル を 選ん だ 人 は （ そりゃ もう 必死 に ） 嫌がらせ の 意図 で やっ て いる 可能性 が 非常 に 高い 。 で 、 そういう 意図 で の ハンドル 選択 は 許容 でき ない と 考え まし た 。 大体 、 offensive な ハンドル 名 による ブロック は 別 の ハンドル に すれ ば 良い だけ な ん です から 、 文句 を 言わ れる 筋合い は 無い と 思い ます が 。 
: それから 、 いい加減 に ページ の 目的 から 離れ た 主張 や 議論 は 止め て 下さい 。 Goodday さん へ の ブロック 依頼 と 無関係 の 話 を ここ で 続ける べき で は あり ませ ん 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月24日 ( 木 ) 02 : 40 ( UTC ) 
* これ は もう 明らか に 特定 管理者 も 含め た 陰謀 による 保守 論 者 へ の 嫌がらせ です ね 。 
言論 封殺 。 乱発 ブロック 。 これ も お 馴染み の 不正 権限 濫用 の 管理者 ね 。 [[ 利用者 : 左 左右 | 左 左右 ]] 2006年 8月24日 ( 木 ) 05 : 46 ( UTC ) 
: もはや NHK が どう とかいう 件 と すら 関係 の 無い 話 に なっ て ます ね 。 いい 加減 に し ない と 、 故意 にあたり 構わ ず 投稿 し て いる 、 つまり スパム 行為 として 削除対象 に さ れ て も 文句 は 言え ませ ん よ 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月24日 ( 木 ) 06 : 46 ( UTC ) 
「 利用者 : ＮｉＫｅ さん と NHK の IP 133 . 127 . 68 . 249 は 同 一人物 と 強く 疑わ れる 理由 が ある 」 と 指摘 し て いる 人たち が 次々 と ブロック さ れ て いる 状態 で 「 関係 に 無い 話 」 と 、 しら を きって も 通用 し ませ ん ね 。 あんた たち の 陰謀 行為 が いかに プロジェクト にとって 損害 を 及ぼし て いる か 自覚 し て もらい たい もの です ね 。 このまま 不正 ブロック を 続ける よう なら ますます 抗議 者 は 増え 続ける と 思い ます よ 。 [[ 利用者 : 左 左右 | 左 左右 ]] 2006年 8月24日 ( 木 ) 07 : 07 ( UTC ) 
挙証 でき ない 根拠 の ない こと を 何度 言っ て も 意味 ない よ 荒らし の [[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]]。 第三者 から 見 て も 陰謀 は 明らか 。 また 不正 ブロック だ よ 。 
これ は 誰 が 見 て も 不正 な 言論 抹殺 だ な 。 「 [[ 利用者 : ボンボリ ]] は 考える 」 そのもの 。[[ 利用者 : のり 塩 | のり 塩 ]] 2006年 8月25日 ( 金 ) 03 : 35 ( UTC ) 
これ も 進行中 の 荒らし に あげ られ て いる 管理者 TEy 氏 が 暴言 と 称し て 無 警告 即時 ブロック し て い ます ね 。 
復帰 し て おき まし た 。 いかなる 事情 が あろ う と 管理 者 が 率先 し て 「 ルール 破り 」 を し て い た の で は 荒れる 一方 です 。 彼 が 荒らし と 見なし て いる 行為 の 数 十 倍 の 損害 を 与え て いる 事 に いい 加減 に 気付く べき だ と 思い ます 。 何 も しない で 放置 し て も プロジェクト にとって 利益 は あっ て も 損害 は ない でしょ う 。 損害 が ある と すれ ば あらゆる 項目 ・ 所業 について 「 不都合な事実 を 隠せ ない 」 こと だけ でしょ う 。 [[ 利用者 : Karori | Karori ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 06 : 23 ( UTC ) 
Tietew 氏 は 日本語版 ウィキペディア に 貢献 し て こ られ 、 今後 も なく て は なら ない 存在 の 方 でしょ う 。 「 ルール 破り 」 を 率先 し て いる [[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] 系 管理 者 や 荒らし の 編集妨害 に 同調 し て い て は その 値打ち を ご 自分 で 地 に 落とし て いる よう な もの です 。 実社会 で は 取り締まり に は 取り締まり の ルール 手続き が 存在 し ます 。 ウィキペディア に も ルール 手続き が 存在 し ます 。 それ を 無視 あるいは 悪用 し た 取り締まり の 横行 は 自滅 へ の 道 です 。 現状 、 彼等 の 暴走 は いら ぬ 論争 を 招き 、 建設 的 な 編集 活動 の 妨害 と なっ て い ます 。 これから の 日本語版 を 担う 管理者 の お 一人 で ある あなたに 冷静 な ご 判断 を 期待 し て おり ます 。 [[ 利用者 : 特定集団 の 末路 | 特定集団 の 末路 ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 08 : 03 ( UTC ) 
: 利用者 ページ と 言え ども 個人 の 所有 物 で は あり ませ ん 。 Wikipedia の 目的 の ため に 使わ れる べき もの です 。 個人 の 主張 を 置い て おく の は 正当 な 使用 法 と は 言え ない でしょ う 。 どうしても リンク し たい ん なら 、 どこか 他所 の web スペース に でも 載せ て 、 そこ へ リンク すれ ば 十分 済む こと です 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 09 : 43 ( UTC ) 
[[ 利用者 : ボンボリ ]] 君 の 見識 に 敬服 。 [[ 利用者 : エンドレスウォー | エンドレスウォー ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 11 : 30 ( UTC ) 
: UsernameBlock は 、 別 の アカウント 名 で の 復帰 を 禁止 し て い ませ ん 。 戻っ て き て （ 前 は 誰 だっ た か を ちゃんと 宣言 し た 上 で ） 反論 さ れれ ば 良い わけ です 。 もっとも 、 荒らし として ブロック さ れ た 場合 は そう は いき ませ ん が 、 その 場合 は 反論 する 機会 を 与える 意味 が あり ませ ん し 。 -- [[ 利用者 : ＮｉＫｅ | ＮｉＫｅ ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 11 : 52 ( UTC ) 
[[ 利用者 : 月光仮面 ]] の 「 ウィキペディア の 改革 」 も 自己 を 見失っ て しまわ れ た 問題 管理者 Tietew により 不当 削除 さ れ て いる 模様 。 こちら 参照 [[ 利用者 : エンドレスウォー ]] [[ 利用者 : エンドレスウォー | エンドレスウォー ]] 2006年 8月26日 ( 土 ) 11 : 55 ( UTC ) 
: しかし 以上 、 自分 で 、 「 みんな 同 一人物 です 」 と 宣言 し て いる よう な もの です ね 。 「 ブロック 依頼 」 は 既に 「 公式 」 に 終了 し て いる の です から 、 ここ で 話 を 継続 する の は 筋違い でしょ う 。 そもそも 多重 アカウント さん に は 「 ブロック 依頼 」 へ の コメント 資格 が ない はず です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月27日 ( 日 ) 02 : 30 ( UTC ) 
相変わらず この方 反日 教団 から 抜け出せ ない よう です な 。 他人事 ながら 、 わが子 から 白い 目 で 見 られる よう に なる 前 に 退団 さ れ ます よう お祈り 申し上げ ます 。 [[ 利用者 : Sprha | Sprha ]] 2006年 8月28日 ( 月 ) 15 : 47 ( UTC ) 
: そもそも この 「 ノート 」 は 、 何 の ため に 存在 し て いる の でしょ う か ？ 　 言うまでもなく 、 Goodday さん に対する 「 ブロック 依頼 」 を 審議 する ため です ね 。 「 ブロック 依頼 」 は 既に 公式 に 「 ブロック せ ず 」 という 結論 で 終了 し て おり ます ので 、 これ 以上 こちら で 議論 を 続ける 意味 は あり ませ ん 。 （ 既に 「 内容 の ある 議論 」 で は なくなっ て おり ます が ） 
: かつ 、 そもそも 、 こちら は 「 コメント 無資格 者 が こっそり 裏 で コメント を 述べる ところ 」 で も ない はず です 。 この よう な 使用 方法 は 、 本来 の 趣旨 に 反し て いる 、 と いわ ざる を え ませ ん （ 「 井戸端 」 で 問題提起 済み です ） 。 
: ましてや この peace 系 ユーザー の 場合 は 、 「 ブロック 済み な のに 多重 アカウント で 登場 し アラシ 行為 を 行なっ て いる 」 、 という 重大 な 問題 が ある はず です 。 他人 の こと を 云々 し て いる 場合 で は あり ませ ん 。 念 の ため です が 、 「 みんな 同 一人物 」 の 指摘 に は 、 何 の 反論 も なかっ た こと を 確認 し て おき ます 。 
: さて 、 「 反日 」 という 「 他者 を 誹謗 中傷 する 発言 」 が 見 られ まし た ので 、 早速 ブロック 依頼 に 出 そう と 思い まし た が 、 もう とっく に 「 アラシ 」 として ブロック 済み でし た 。 さも あり なん 。 ついで です けれど 、 「 反日 」 という 言葉 の 定義 と 、 日本政府 の 正式 見解 程度 の こと しか 主張 し て い ない 私 が 「 反日 」 で ある 理由 について ・ ・ ・ （ 既に テンプレ 化 し て おり ます ので 以下 省略 ）。[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月28日 ( 月 ) 21 : 42 ( UTC ) 
君 が 何 言っ て も 以下 の 結論 は かわら ない よ 。 
*[[ 利用者 : ＮｉＫｅ ]] 系 の 管理者 による 手続き ・ 説明 なし の 投稿ブロック や 削除 は [[ 利用者 : ボンボリ ]] 氏 の 見識 が 正しい 事 を 証明 し て いる 。 明らか に 保守的 編集 を 阻止 せん と する 言論弾圧 ・ 陰謀 。[[ 利用者 : 新 高山 よじ登れ ｗ | 新 高山 よじ登れ ｗ ]] 2006年 8月29日 ( 火 ) 13 : 26 ( UTC ) 
: ああ 、 要するに 、 私 の コメント に は 何 の 反論 も ない の です ね 。 
:: １ ． 「 ブロック 依頼 」 は 既に 公式 に 「 ブロック せ ず 」 という 結論 で 終了 し て おり 、 これ 以上 こちら で 議論 を 続ける 意味 は ない 。 
:: ２ ． そもそも 、 こちら は 「 コメント 無資格 者 」 が こっそり 裏 で コメント を 述べる ところ 」 で は ない 。 
:: ３ ． ましてや この peace 系 ユーザー の 場合 は 、 「 ブロック 済み な のに 多重 アカウント で 登場 し アラシ 行為 を 行なっ て いる 」 という 重大 な 問題 が ある はず 。 他人 の こと を 云々 し て いる 場合 で は ない 。 
:: ４ ． 私 に対する 「 反日 」 という レッテル貼り は 、 「 他者 を 誹謗 中傷 する 発言 」 で あり 、 ブロック 対象 行為 で ある 。 
: 以上 、 「 こちら で あなた （ peace 氏 ） が 意見 を 述べる こと の 不当 性 」 について 何 の 反論 も ない の で あれ ば 、 以降 は どうぞ 、 ご 自分 の プログ なり お 好き な ところ に 舞台 を 移し て ください 。 
: 以下 蛇足 です が 、 あなた は （ 「 コメント 資格 」 が ない に も かかわら ず ） 自由 に 意見 を 述べ まし た が 、 あなた の 意見 に 説得力 を 感じ た 方 は 誰 も い ませ ん でし た 。 その 結果 として 「 ブロック せ ず 」 という 結論 と なっ て いる こと を 申し 添え て おき ます 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 8月29日 ( 火 ) 14 : 22 ( UTC ) 
[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 氏 等 は 明らか に 保守的 編集 を 阻止 せん と する 言論弾圧 や 陰謀 を まず やめる べき でしょ う 。 [[ 利用者 : Ebissan | Ebissan ]] 2006年 8月31日 ( 木 ) 19 : 53 ( UTC ) 
: 例えば 、 裁判 が 進行中 の 法廷 で 傍聴 人 が ヤジ を 飛ばし たら 、 裁判官 は 「 退廷 」 を 命じ 、 係員 が その 傍聴 人 を 排除 する でしょ う 。 これ を 「 言論弾圧 」 と 呼ぶ 方 は い ませ ん 。 
: そして 、 いったん 「 退廷 」 と なっ た 傍聴 人 が また 戻っ て き て また ヤジ を 飛ばし 出し たら 、 これ また 当然 に 「 退廷 」 と なり ます 。 これ また 、 「 言論弾圧 」 と は 言い ませ ん 。 
: 自分 の アラシ 行為 を 棚 に 上げ て 、 それ に 対処 し て き た 方々 を 「 言論弾圧 」 呼ばわり する 、 という の は 逆恨み で しか あり ませ ん 。 これ は 単なる 「 個人 へ の 誹謗中傷 」 で あり 、 ブロック 対象 行為 です 。 
:「 内容 」 について 一言 も 書け なく なっ て 、 ついに 「 ノート 」 の テーマ と 関係 の ない 個人攻撃 に 走り出し た よう です が 、 あなた の 意見 に 説得力 を 感じる 方 は 誰 も おら ず 、 依頼 は 既に 「 ブロック せ ず 」 という 結論 で 終了 し て おり ます 。 どうしても 続け たい の で あれ ば 、 新た な 「 依頼 」 を 立てる の が 筋 という もの でしょ う 。 
: ところで 、 この ノート について は 「 保護 依頼 」 が 提出 さ れ て おり 、 反対 する 方 は 誰 も い ない はず です 。 ここ は もう 無駄 話 で リソース を 消費 する 場 と 化し て おり ます ので 、 管理者 の 方 、 早い ところ 保護 し て いただけ ない でしょ う か 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月1日 ( 金 ) 22 : 42 ( UTC ) 
ここ は 裁判所 で は あり ませ ん 。 まったく ナンセンス な 思考 に お 付き合い する の も 疲れ ます が あなた 裁判官 の おつもり です か ？ （笑） 原告 あるいは 被告 人 の 意見 や 反論 、 証言 など を 一方的 に もみ消し て いる の が あなた がた の 言論弾圧 で [[ 言論の自由 ]] を 侵害 する 行為 です ね 。 [[ 利用者 : ボンボリ ]] や [[ Wikipedia : 進行中 の 荒らし行為 ]]、[[ 利用者 ‐ 会話 : Gordon S ]] など で 延々と 繰り返さ れ て いる 不正 な 削除 から 明らか です 。 合理的 思考 が 欠落 し て いる の です から 歴史解釈 も 空中 分解 し て あたりまえ でしょ う 。 [[ 利用者 : Wiki 歴 ３ 年 | Wiki 歴 ３ 年 ]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 07 : 03 ( UTC ) 
的外れ な 思考 も バラエティ に 富ん で い ます ね 。 まだ 不正 削除 や ブロック による 言論弾圧 は 続い て いる よう です 。 既に 終わっ た 事 で は あり ませ ん ね 。 
: あの お 、 あなた は ここ まで 「 言論弾圧 だ あ 」 と 大騒ぎ し て いる わけ です が 、 ただ の 一人 で も 、 あなた は まとも な ユーザー の 「 支持者 」 を 得る こと が でき まし た か ？ 　 ブロック 済み ユーザー が 多重 アカウント で 登場 し て アラシ 行為 を 繰り返し たら 、 ブロック さ れ て 当たり前 、 誰 も これ を 「 言論弾圧 」 と 思う 方 は い ませ ん 。 　 
:「 退廷 」 を 命じ られ たら 素直 に 従う 。 その 措置 が 納得 でき なけれ ば 、 正当 な 手段 で 訴え て 名誉回復 を 図る 。 例えば Tobey さん は 、 あなた と 同時に 「 退廷 」 を 命じ られ まし た が 、 既に 「 名誉回復 」 を 果し て い ます よ ね 。 ちゃんと 、 そういう 「 道 」 は ある の です 。 
: ついで です けど 、 「 Wiki 歴 3年 」 なんて 、 自分 が 「 ソックパペット 」 で ある と 宣伝 する アカウント 名 を つけ て どう しよう という の でしょ う か 。 
: いくら 「 アラシ 行為 へ の 対処 」 を 「 言論弾圧 」 と 言いくるめよ う として も 、 無駄 でしょ う 。 あなた が 作成 し た 「 言論弾圧 者 」 リスト 自体 、 いかに コミュニティ の 多数 が あなた の 行為 に 憤っ て いる の か を 宣伝 する もの で しか あり ませ ん 。 
: で 、 何度 も 言い ます が 、 ここ で の 「 議論 」 は 「 ブロック せ ず 」 の 結論 で 終了 し て い ます 。 あなた の 言い分 に 説得力 を 感じ た 方 は 誰 も い ませ ん 。 どうしても 続け たい の で あれ ば 、 新た な 「 ブロック 依頼 」 を 立て て ください 。 ・ ・ ・ という か 、 管理者 の 方 、 「 保護 」 は まだ です か ？[[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月2日 ( 土 ) 21 : 23 ( UTC ) 
論敵 の 対抗言論 を 封じ 情報 の 繋がり を 遮断 する 荒 らし を 相手 が 怒る まで 繰り返す 印象 戦術 が 成功 し て いる こと を 自慢 げ に 自白 し て いる 愚か な 自分 に は 気付か ない よう です ね この 人 。 言論弾圧 ・ 情報 遮断 の 小細工 し ない よう に なっ て から 偉 そう な 口 を 利く べき でしょ う 。 左翼 の 歴史歪曲 を ここ で 宣伝 する に は 使い古さ れ た 手口 で 相手 を 次々 ブロック し 、 「 保護 」 する しか 手立て が ない と 言う 悩ましい 事実 も 認め て いる よう な もの です 。 あなた がた の 行っ て いる 不正 は 多重 アカウント など という 単純 な もの で は なく 極めて 悪質 な 数々 の 不正 で あり 、 いくら 論点 を 逸らそ う と 努力 し た ところ で その 事実 は 消え ない という こと です 。 また 新た な 「 不正 」 が 発見 さ れ まし た ので 当方 利用者 ページ を 参照 さ れ た し 。[[ 利用者 : Endless war | Endless war ]] 2006年 9月3日 ( 日 ) 18 : 09 ( UTC ) 
: えっ と 、 「 多重 アカウント 」 を 開き直っ て どう する ん です か 。 「 エンドレスウォー 」 氏 が ブロック さ れ たら 、 今度 は 「 Endless war 」 氏 に 化ける と は 、 あまりに 露骨 が 過ぎる 、 という もの 。 コミュニティ の ルール を 守ろ う と し ない あなた を 、 コミュニティ は 決して 歓迎 し ない でしょ う 。 あなた は 「 思想 」 云々 で ブロック さ れ て いる わけ で は なく 、 「 アラシ 行為 」 で ブロック さ れ て いる だけ の 話 。 だいたい この ノート 、 こんな こと を 論じる ため に 存在 する の で は あり ませ ん 。 こんな こと を 継続 する の で あれ ば 、 あなた の 「 ブロック 理由 」 に 、 「 ノート の 目的 外 使用 」 という 新た な アラシ 項目 が 加わる だけ の 話 です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月7日 ( 木 ) 12 : 37 ( UTC ) 
要旨 が わかっ て い ない よう です ね この かた 。 「 あなた がた の 行っ て いる 不正 は 多重 アカウント など という 単純 な もの で は なく 極めて 悪質 な 数々 の 不正 」 です から 悪質 さ の レベル が 違い ます ね 。 [[ 利用者 : 697 | 697 ]] 2006年 9月7日 ( 木 ) 13 : 32 ( UTC ) 
まだ アカウント [[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] と 彼 の IP ( 朝日ネット ) を 駆使 し た 煽り や 利用者 ページ 荒らし が 散見 する ものの 編集妨害 など の 不正 は 沈静 化 し て いる よう です 。 彼等 の 数々 の 不正 を 印象 戦術 で 隠蔽 し コミュニティ を 欺く にも 限界 が ある でしょ う ね 。 [[ 利用者 : Bannbannji | Bannbannji ]] 2006年 9月5日 ( 火 ) 14 : 13 ( UTC ) 
*( 最新版 ) ( 前 の 版 ) 2006年 9月7日 ( 木 ) 11 : 30 Tietew ( ノート | 投稿 記録 ) M (" 利用者 : Endless war " を 保護 し まし た 。 [ edit = sysop : move = sysop ]) 
*( 最新版 ) ( 前 の 版 ) 2006年 9月7日 ( 木 ) 11 : 29 Bannbannji ( ノート | 投稿 記録 ) ( 前回 共 fukuoka chu. fukuoka . ocn . ne.jp . の 可変 IP から の 利用者 ページ 削除 。 ) 
IP の 利用者 ページ 削除 版 に 差し戻し て 自ら 「 保護 」 し 、 さらに 即時 ブロック 。 
管理者 Tietew にとって 都合 が 悪い の か [[ 利用者 : 月光仮面 ]]「 ウィキペディア の 改革 」 を 不当 削除 。 
そして [[ 利用者 : エンドレスウォー ]] に 続い て [[ 利用者 : Endless war ]] も 隠蔽 。 その 内容 は 以下 の 文章 です 。 
コミュニティ の 目 に 触れ させ たく ない 編集 を し た とき 管理者 Tietew 氏 は ウォッチリスト に その 項目 が 表示 し ない よう に 小細工 を し て いる 。 現在 時刻 で [[ 利用者 : エンドレスウォー ]] は ウォッチリスト に 追加 し て も 表示 さ れ ない 。 [[ 利用者 : Endless war | Endless war ]] 2006年 9月3日 ( 日 ) 16 : 54 ( UTC ) 
ウィキ 観察 （ 特に 歴史 ・ 政治的 項目 ） 一年 半 に なり ます から 特定 派閥 の 手口 は わかり まし た 。 彼等 の 意向 に 反する 投稿者 は ことごとく ブロック に 追い込ん で 抹殺 し て いる よう です 。 一般 的 な 彼等 の 手口 は 
まず 敵 を 見つける と Nike , johncapistrano あたり が 入れ替わり 立ち代り し て 無言 リバート で 挑発 （ 敵 を 3r v ブロック に 追い込む 手口 ） し て き ます 。 単独 の 投稿者 は それでも う お手上げ 状態 に なり ます 。 他 に 賛同 者 が いる 場合 は 編集合戦 と なり 、 同類 の 管理者 が 仲間 の 編集 タイミング で 「 保護 」 し て さらに 挑発 し 、 相手 を 怒ら せる こと で 罵倒 ・ 暴言 に 誘導 、 それ を ネタ に 投稿ブロック 依頼 に 持ち込む 手口 です 。 途中 の 議論 は 形勢不利 と 見れ ば 寄っ て 集っ て 嘘 ・ 誤魔化し ・ 曲解 など 何 でも あり で 敵 の 不誠実 さ や 間違い を 演出 し て 他 の コミュニティ に 印象づけ て いる よう です 。 投票 に なっ た として も 投票 権 の ある 同意 者 は 既に それら 彼等 の 手口 で ブロック に 追い込ま れ て い て 孤立無援 の 状態 で お手上げ に なる でしょ う 。 今 の ところ ウィキペディア は 特定 の 意向 や 思想 の 派閥 の よう な グループ が 好き に 仕切っ て いる 異常 な 閉鎖 社会 と 言える でしょ う 。 都合 の 悪い 言動 を 封殺 する という 手口 も 付け加え て おき ます 。 
この 状態 を 改革 する に は 、 彼等 が 自省 し 心 を 改める の が 最も 好ましい の です が まず その 可能性 は 低い でしょ う 。 か と いっ て 仲間 を 募っ て 勢力 を 逆転 さ せ て 彼等 と 同じ よう な 手口 で ゴリ押し を 強行 し て も 異常 な 閉鎖 社会 の 根本 的 な 改革 に は なり ませ ん 。 まず 第一歩 は 編集合戦 を もたらす 対話 の ない 挑発行為 （ 削除 ・ リバート ） を 繰り返す 荒らし 同然 の 行為 を やめ させる 事 でしょ う 。 それ を やめ させ ない 限り 低 レベル な 行動 者 は ますます のぼせ上がり 、 ルール を 形骸 化 さ せる 行動 を 増長 さ せ ウィキ の 質 と 信頼 を 貶め 続ける こと に なる でしょ う 。 （ 引用 ここ まで ） 
これ が 出鱈目 なら 誰 も 相手 に し ない の だ から こう も 必死 に なっ て 削除 する 必要 は ない はず です 。 隠ぺい しよ う と すれ ば する ほど 不正 の 信憑性 は 高まる こと くらい わかり そう な もの です が 、 どうしても 隠ぺい し て 読者 を 騙し たい よう です 。 ここ まで 悪質 な 管理者権限 濫用 を 開き直っ て する の です から おそらく 辞任 は 覚悟 の 上 な の でしょ う 。 （ おそらく この 書き込み 後 わたし は 即時 ブロック さ れる でしょ う 。 保守 論 者 に対する 言論弾圧 , 陰謀 ブロック は 長期 にわたって 行わ れ て い ます 。 ）[[ 利用者 : 697 | 697 ]] 2006年 9月7日 ( 木 ) 12 : 18 ( UTC ) 
*「 ウィキ 観察 （ 特に 歴史 ・ 政治的 項目 ） 一年 半 に なり ます から 」～ 冒頭 の 文言 で 、 いきなり 自分 が peace 系 で ある こと を 白状 し て しまっ て いる 。 ( peace 氏 の 初 登場 は 2004年 12月 ） 
*「 彼等 の 意向 に 反する 投稿者 は ことごとく ブロック に 追い込ん で 抹殺 し て いる よう です 」～「 意向 に 反する 投稿者 」 なる もの は 、 全員 peace 氏 の 操り人形 。 言うまでもなく 「 アラシ 」 行為 で 「 ことごとく 」 ブロック さ れ て いる の だ が 、 本人 は 自分 が 極端 に 右寄り の 「 思想 」 を 持っ て いる から ブロック さ れ て いる 、 と 思い込ん で いる 。 
*「 まず 敵 を 見つける と × × 、 ○ ○ あたり が 入れ替わり 立ち代り し て 無言 リバート で 挑発 （ 敵 を 3r v ブロック に 追い込む 手口 ） し て き ます 」～ 本人 は 、 右翼的 文言 を 付け加える 、 あるいは 記事 を 右翼的 に 改変 し て しまう 、 という 典型 的 な POV 編集 を 繰り返し て いる の だ が 、 本人 は どうも POV の 自覚 が ない 。 「 彼 」 は revert に対して 、 要約 欄 の 罵倒 文言 と共に revert しかえし て いる わけ だ が 、 もちろん 「 彼 」 は そんな こと に は 触れ ない 。 
*「 単独 の 投稿者 は それでも う お手上げ 状態 に なり ます 」～「 お手上げ 状態 」 どころか 、 「 彼 」 は 、 いつ まで で も 、 ブロック さ れる と アカウント を とりかえ て 、 執拗 な revert を 繰り返す 。 
*「 他 に 賛同 者 が いる 場合 は 編集合戦 と なり 」～「 他 」 の 「 賛同 者 」 という の は 、 自分 の 操り人形 の こと 。 「 賛同 者 」 なる もの は 、 実際 に は 存在 し ない 。 
*「 同類 の 管理者 が 仲間 の 編集 タイミング で 「 保護 」 し て さらに 挑発 し 」～「 彼 」 の 版 で 「 保護 」 さ れ て しまう こと も 多い の だ が 、 もちろん 「 彼 」 は そんな こと に は 触れ ない 。 相手 の 版 で 保護 さ れる と 、 わざわざ 管理者 に 文句 を 言い に いく 、 という いやがらせ を 行う 。 
*「 相手 を 怒ら せる こと で 罵倒 ・ 暴言 に 誘導 」～ 自分 が 「 罵倒 ・ 暴言 」 を 行っ て いる こと は わかっ て いる らしい 。 典型 的 な 責任転嫁 。 
*「 それ を ネタ に 投稿ブロック 依頼 に 持ち込む 手口 です 」～「 罵倒 ・ 暴言 」 を 行っ たら 、 「 ブロック 依頼 」 に 出さ れる の は 当り前 。 責任転嫁 。 
*「 途中 の 議論 は 形勢不利 と 見れ ば 寄っ て 集っ て 嘘 ・ 誤魔化し ・ 曲解 など 何 でも あり で 」～ 自分 が 議論 で 「 形勢 有利 」 に なる こと が ある 、 と 思っ て いる らしい 。 
*「 敵 の 不誠実 さ や 間違い を 演出 し て 」 「 他 の コミュニティ に 印象づけ て いる よう です 」～「 不誠実 さ 」 は 「 間違い 」 は 、 全く その 通り 。 「 他 の コミュニティ 」 が 、 「 彼 」 が 「 不誠実 」 で あっ たり 「 間違い 」 だらけ で ある と 思っ て いる 、 という こと は わかっ て いる らしい 。 
*「 投票 に なっ た として も 投票 権 の ある 同意 者 は 既に それら 彼等 の 手口 で ブロック に 追い込ま れ て い て 」～ だから 、 「 同意 者 」 なる もの は 、 全員 「 彼 」 の 操り人形 。 あまりに 白々しい 。 
*「 孤立無援 の 状態 で お手上げ に なる でしょ う 」～「 孤立無援 」 で ある こと は わかっ て いる らしい 。 実際 は 、 「 お手上げ 」 どころか 、 既に 1年半 に も わたっ て 、 「 ブロック さ れ て は 新しい アカウント で 登場 し て アラシ を 繰り返す 」 という 問題 行動 を 継続 し て いる 。 
*「 今 の ところ ウィキペディア は 特定 の 意向 や 思想 の 派閥 の よう な グループ が 好き に 仕切っ て いる 異常 な 閉鎖 社会 と 言える でしょ う 」～ Wikipedia に は 、 バラエティ に 富ん だ 多様 な 「 思想 」 の 持ち主 が 参加 し て いる 、 と 見る の が 普通 の 感覚 。 自分 の 「 思想 」 の 極端 な 偏り を 、 わざわざ 宣伝 し て いる 。 
*「 都合 の 悪い 言動 を 封殺 する という 手口 も 付け加え て おき ます 」～ 別 に 「 都合 」 が 「 悪い 」 から では なく て 、 ただ の 「 アラシ 」 だ から 削除 さ れ て いる わけ だ が ・ ・ ・ 。 この 「 ウィキペディア の 改革 」 など 、 典型例 。 
*「 この 状態 を 改革 する に は 、 彼等 が 自省 し 心 を 改める の が 最も 好ましい の です が まず その 可能性 は 低い でしょ う 」～ 一番 「 自省 」 し て 「 心 を 改め 」 て ほしい の は 、 peace 氏 な ん です が ・ ・ ・ 。 自分 が アラシ 行為 を し て いる 、 って 、 本当に わかっ て い ます ？ 
*「 か と いっ て 仲間 を 募っ て 勢力 を 逆転 さ せ て 」～「 仲間 」 なんて 、 いる の ？ 　 全員 、 同 一人物 で しょうが 。 い た として も 「 長期 アラシ 」 の 仲間 ぐらい でしょ 。 それでは 「 勢力 を 逆転 」 さ せる こと は 不可能 。 
*「 彼等 と 同じ よう な 手口 で ゴリ押し を 強行 し て も 異常 な 閉鎖 社会 の 根本 的 な 改革 に は なり ませ ん 」～ この 方 、 いつも 「 ゴリ押し を 強行 」 し て いる よう な 気 が し ます が ・ ・ ・ 。 アラシ を し て いる から 締め出さ れ て いる だけ 。 「 異常 な 閉鎖 社会 」 という の は 、 単なる 逆恨み 。 
*「 まず 第一歩 は 編集合戦 を もたらす 対話 の ない 挑発行為 （ 削除 ・ リバート ） を 繰り返す 荒らし 同然 の 行為 を やめ させる 事 でしょ う 」～ まず 第一歩 は 、 peace 氏 が 相手 に 挙証責任 を 押し付け て の 挑発行為 を 繰り返す アラシ を やめる こと でしょ う 。 
*「 それ を やめ させ ない 限り 低 レベル な 行動 者 は ますます のぼせ上がり 」～ 主語 は 「 peace 氏 が 」 です ね 。 
*「 ルール を 形骸 化 さ せる 行動 を 増長 さ せ 」～ えっ と 、 どういう 「 ルール 」 ？ 　 何 も 考え ない で 書い て いる 部分 です 。 なお 、 そもそも 「 ブロック 済み ユーザー が 多重 アカウント で 再 登場 する 」 こと 自体 、 根本 的 な 「 ルール 違反 」 です よ ね 。 
さて 「 すべて 同 一人物 」 を 前提 と する 出鱈目 な 、 反論 に も なっ て い ない アカウント [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] の 「 野次 」 に対して は コピー 元 で でも 対応 し ます が 、 ここ で 今 大 問題 と なっ て いる 「 手続き を 踏ま ない Tietew さん 他 の 管理者 権 濫用 」 が 正当 化 さ れる わけ で は ない です ね 。 彼 （ 彼ら ） の 管理者権限 濫用 について は 各所 で 多方面 から 提起 さ れ て いる こと です 。 管理者 Tietew さん 他 は [[ 利用者 : 月光仮面 ]]「 ウィキペディア の 改革 」 、 [[ 利用者 : エンドレスウォー ]] に 続い て [[ 利用者 : Endless war ]] も 隠蔽 し た よう に 他 にも [[ 利用者 : ボンボリ ]],[[ Wikipedia : 進行中 の 荒らし行為 / 長期 / Peace / Peace 系 アカウント が 主張 する 意見 ]] など で 対抗言論 を 封じ 、 抹殺 し て い ます 。 そこ まで 悪質 な 管理者権限 の 濫用 が エスカレート し て き た わけ です が 、 その 根本 的 な 原因 の 発端 が 「 まず 敵 を 見つける と Nike , johncapistrano あたり が 入れ替わり 立ち代り し て 無言 リバート で 挑発 （ 敵 を 3r v ブロック に 追い込む 手口 ） 」 が すべて の はじまり と 知る べき でしょ う 。 [[ 利用者 : 697 | 697 ]] 2006年 9月7日 ( 木 ) 13 : 32 ( UTC ) 
:「 出鱈目 な 、 反論 に も なっ て い ない 」 など の やたら と 感情 的 な 表現 が 、 かえって あなた の パニック ぶり を 宣伝 し て いる よう に 思う の です が （苦笑） 。 
:「「 すべて 同 一人物 」 を 前提 と する 」 と 逃げ て い ます が 、 要するに 、 「 ブロック 済み 多重 アカウント ユーザー が 正規 の 「 名誉回復 」 手続き を 踏ま ず ソックパペット で 登場 する という ルール 違反 の アラシ 行為 を 働い て おり 、 そのため に ブロック 措置 を 受け て いる だけ の 話 で ある 」 という 肝心 な 点 に は 、 何 の 反論 も ない わけ です ね 。 そう で あれ ば 、 あなた の 批判 する 「 言論弾圧 」 なる もの は 単純 な 「 アラシ へ の 対処 」 で しか なく 、 完全 に Wikipedia の ルール に 沿っ た 行為 で あり 何 の 問題 も ない 、 という こと に なり ます 。 以上 、 繰り返し 書い て いる 通り 。 
: なお 何度 も 警告 し て いる 通り 、 この ノート は 「 言論弾圧 」 なる もの を 話し合う ため の 場 で は あり ませ ん 。 あなた の 行っ て いる こと は 、 「 ノート の 目的 外 使用 」 という アラシ 行為 で あり 、 これ 以上 続けれ ば 、 現在 提出 さ れ て いる CU の 結果 に 関わり なく 、 ブロック 対象 に も なっ て くる と 思い ます 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 23 : 54 ( UTC ) 
: まあ ついで です が 、 「 おそらく この 書き込み 後 わたし は 即時 ブロック さ れる でしょ う 」 など と 、 あなた は あたかも 自分 が peace 系 と は 無関係 で ある か の よう な 発言 を 行っ て い ます が 、 新参 アカウント で ある はず の あなた が 、 どうして 「 すべて の はじまり 」 なる もの を ご存知 な の でしょ う か ？ 　 不思議 です 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 2006年 9月9日 ( 土 ) 00 : 05 ( UTC ) 
「 ウィキペディア の 改革 」 ( 問題 管理者 Tietew により 不当 削除 さ れ た 利用者 : 月光仮面 より ) を 普通 に 読ん で 事実 を 確認 さえ すれ ば 明らか です ね 。 それ に も 増し て この 部分 が 気 に なり ます ね 。 
「 コミュニティ の 目 に 触れ させ たく ない 編集 を し た とき 管理者 Tietew 氏 は ウォッチリスト に その 項目 が 表示 し ない よう に 小細工 を し て いる 。 現在 時刻 で [[ 利用者 : エンドレスウォー ]] は ウォッチリスト に 追加 し て も 表示 さ れ ない 。 Endless war 2006年 9月3日 ( 日 ) 16 : 54 ( UTC )」 
こうした 問題 管理者 による [[ 言論の自由 ]] を 踏みにじる 小細工 が 実際 に 行わ れ て いる の か どう か が もっとも 重要 でしょ う 。 [[ 利用者 : Matunami | ゆう ( matunami )]] 系 は 極めて 重大 な 様々 な 不正 が 一部 の 管理 者 によって 行わ れ て いる か どう か に は 全く 問題意識 を 持っ て い ない こと が 不可思議 です ね 。 [[ 利用者 : 697 | 697 ]] 2006年 9月10日 ( 日 ) 10 : 47 ( UTC ) 
*( 最新版 ) ( 前 の 版 ) 2006年 9月10日 ( 日 ) 13 : 38 Tietew ( ノート | 投稿 記録 ) M (" 利用者 : ボンボリ " を 保護 し まし た 。 : リソース の 無駄 [ edit = sysop : move = sysop ]) 
*( 最新版 ) ( 前 の 版 ) 2006年 9月10日 ( 日 ) 13 : 23 Redmonkey ( ノート | 投稿 記録 ) ( 現在 は 小細工 は 解除 さ れ て いる よう です 。 ) 
プロ市民 や ネット左翼 は 基本的 に 自説 を 否定 する 事実 や [[ 情報 ]] は 隠蔽 する 傾向 が 強く 、 必然的 に [[ 中国共産党 ]] の 隠蔽体質 と 共通点 が 見出さ れる 。 なぜ 隠蔽 する か と いう と 「 事実 や 現実 を 知ら れる と 都合 が 悪い 」 から で ある 。 従って その 組織 が 大きく なる ほど 言論 抹殺 や [[ 人権 ]] 抑圧 の 必要性 が 生じ 、 彼等 の 建前 理念 で ある [[ 自由 ]] ・ [[ 平等 ]] ・ [[ 平和主義 ]] と は 逆 の 現象 を 確認 し た とき 自己 矛盾 に 苛ま れる の で ある 。 その 自己 矛盾 を 確認 し て も 自己 保身 ・ 利益 の 為 に 後戻り でき ない 者 が [[ 独裁者 ]] ・ 真 の 左翼 工作 員 の 姿 で あり その 成れの果て が 中国 ・ 北朝鮮 な の で ある 。 彼等 左翼 の 隠蔽体質 と 中共 の 言論 封殺 ・ 人権 蹂躪 体質 と の 類似性 は けっして 偶然 で は ない の で ある 。 彼等 の 思想 が 必然的 に 辿り 着く 「 墓場 」 な の で ある 。 
～～～ 2006年 9月8日 ( 金 ) 20 : 14 版 が 編集 さ れ た 時点 で は 下記 の よう な 指摘 が さ れ て い ます 。 ～～～ 
上記 ２つ の リンク 先 は 某 管理者 が 下記 の よう に 編集 でき ない よう に 設定 さ れ て い ます 。 
「 あなた の 投稿 に は 新しい 外部 リンク ( URL ) が 含ま れ て い ます 。 自動 実行 の スパム 防止 の ため 、 下 の 画像 に 表示 さ れる 単語 を 入力 し て ください :」　[[ 利用者 : ループ | ループ ]] 2006年 9月10日 ( 日 ) 14 : 02 ( UTC ) 
: 勘違い も 甚だしい 。 現在 、 全て の 項目 において 、 あらゆる URL の 加筆 に際して は セキュリティ を 通過 する 事 が 義務付け られ て い ます （[[ spam ]] 阻止 の 為 か ） 。 だいたい 、 似 た よう な 編集 を 繰り返し て いる ん だ から “ アカウント を 変え た だけ の 同一 者 ” の 疑い が 掛かる の は 当然 です 。 何かと 言う と あなた （ 方 ） が 持ち出す “ 自由 ” は 、 ルール 無視 の 隠れ蓑 で は あり ませ ん 。 --[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 9月11日 ( 月 ) 07 : 40 ( UTC ) 
管理者 じゃ ない のに 「 現在 、 全て の 項目 において 、 あらゆる URL の 加筆 に際して は セキュリティ を 通過 する 事 が 義務付け られ て い ます 」 なんて わかる の か 不思議 。 管理者 の 誰 が 義務づけ た の か も わから ない し 。 それとも どこか で 告知 さ れ てる の ？[[ 利用者 : 信じる べき は 月光仮面 (^ ^) v | 信じる べき は 月光仮面 (^ ^) v ]] 2006年 9月12日 ( 火 ) 15 : 22 ( UTC ) 
: ご 自分 で 、 他 の 項目 に 、 まとも な 記述 で URL 加筆 し て み て は いかが か と 。 私 は いくつか の 項目 で 経験 済み です 。 　 それから 、 ブロック さ れ たら ML で 釈明 する なり 、 反省 し て ルール に 従っ た 投稿 する なり すれ ば よろしい のに 、 別 アカウント 作っ たり し て リバート や 他 の 皆さん に も 嫌がらせ を する から 、 管理者 諸兄 から は “ 改悛 の 情なし ” と 見 做 さ れる ん です が 。 まだ お 分かり に なら ない ？ 　 そういう の を [[ 確信犯 ]] と 言い ます 。 --[[ 利用者 : Gordon S | Gordon S ]] 2006年 9月13日 ( 水 ) 03 : 10 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>641348</ID><LATESTID>54341535</LATESTID><NAMESPACE>5</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=sysop:move=sysop</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.85993829742074013</TOUCHED><LINKSUPDATED>20150206011821</LINKSUPDATED><LEN>55430</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
