<ITEM>
  <TITEL>方針とガイドライン</TITLE>
  <META>{{半保護運用}}{{interwiki|基本方針とガイドライン}}{{policy|*|WP:PG|WP:POL|WP:RULES|WP:POLICY|WP:GUIDELINE}}{{Policylist}}{{quote|'''ウィキペディアの目的は、信頼されるフリーな[[百科事典]]を――それも、質も量も史上最大の百科事典を創り上げることです。--[[ラリー・サンガー]]'''n}}{{anchors|policies}}{{shortcut|WP:POLICIES}}{{anchors|guides}}{{shortcut|WP:GUIDES}}{{anchors|essays}}{{anchors|Life_cycle}}{{shortcut|WP:PGLIFE}}{{anchors|proposal}}{{shortcut|WP:PROPOSAL}}{{tl|コメント依頼}}{{tl|Policy}}{{shortcut|WP:PGCHANGE}}{{Shortcut|WP:PGBOLD|WP:TALKFIRST}}{{Wikipediaの方針とガイドライン}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n\n\n\n[[ウィキペディア]]は、次の目的を掲げています。\n{{quote|'''ウィキペディアの目的は、信頼されるフリーな[[百科事典]]を――それも、質も量も史上最大の百科事典を創り上げることです。--[[ラリー・サンガー]]'''\n}}\nこの目的を達成するために、ウィキペディアには'''方針'''と'''ガイドライン'''があります。方針とガイドラインには、まだ発展中のものもあり、もはや定着して議論の余地がないものもあります。\n\nウィキペディアで活動する際に、すべての方針に目を通す必要はありません。しかし、ウィキペディアの全ての方針・指針の基礎である「'''[[Wikipedia:五本の柱|五本の柱]]'''」については、できるだけ早く把握してください。\n\n== 位置づけ ==\n方針文書はその守るべき度合によって、以下のように区分されています。\n;方針 (policy) \n:多くの利用者に支持されており、すべての利用者が従うべきものと考えられている基準です。方針はしばしばウィキペディアの基本原則である[[Wikipedia:五本の柱|五本の柱]]と密接に関連しています。すべての方針は[[:Category:ウィキペディアの方針]]にあります。\n;ガイドライン (guideline) \n:多くの利用者に支持されている、最善の方法（[[ベストプラクティス]]）を集めたものです。編集者はガイドラインに従うように推奨されますが、それについては常識に基づいて判断し、個別の事情に応じて例外を適用してもかまいません。ガイドラインが方針と衝突する場合には、通常は方針を優先します。すべてのガイドラインは[[:Category:ウィキペディアのガイドライン]]にあります。\n;私論 (essay) \n:一部の編集者が意見や助言を記したものです。私論は広範な合意を取り付けていません。コミュニティへ提案されておらず、賛同なしに独自に作成されているものもあります。内容に従うかどうかについては慎重に判断してください。私論のうち、著者が他の利用者に編集してほしくなかったり、広範な合意とは異なっていたりするようなものについては、利用者名前空間に作成されています。すべての私論は[[:Category:ウィキペディアの私論]]にあります。\n以上のほか、Wikipedia 名前空間には、（方針やガイドラインの適用を手助けする）コミュニティプロセスページ、歴史的文書、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト|ウィキプロジェクト]]、利用の手引きやヘルプ、コミュニティの議論のためのページやお知らせページなどがあります。\n\n== 実施方法 ==\nあなたはウィキペディアの編集者です。ウィキペディアに編集長はいません。百科事典の日々の進行の監視や承認をする中央のトップダウンのメカニズムもありません。その代わり、活動的な参加者が発見した内容やフォーマット（様式）の問題を、編集したり修正したりします。つまり、参加者は筆者と編集者を兼ねます。\n\n大部分の方針やガイドラインは、このように個々の利用者が編集したり、議論したりするときに実施されます。管理者が方針に従わない利用者の一時的な[[Wikipedia:投稿ブロックの方針|投稿ブロック]]を行う場合もあります（特に[[Wikipedia:荒らし|荒らし行為]]への対処）。\n\n== 内容 ==\n方針やガイドラインの内容は以下のようにすべきです。\n* '''文章が明快である'''。難解な用語や法律もどきの用語は避けてください。また子供に教え聞かせるような、レベルを落としてやさしくした言い回しも避けてください。平易に、直接的に、曖昧さを避け、具体的に、書いてください。陳腐な言い回しや一般論は避けてください。編集者に対して何かするよう[http://tools.ietf.org/html/rfc2119 強制したり推奨したり]するように直接的に書くことを恐れないでください。\n* '''できる限り簡潔に書く。しかしそれ以上簡潔にしない'''。言葉数を増やしても誤解を防ぐ助けにはなりません。必要のない単語は省略してください。まとまりのない例示より、直接的で簡潔な書き方の方がより明快かもしれません。詳細な説明には脚注や他の文書へのリンクを使うとよいかもしれません。\n* '''ルールの精神を強調する'''。編集者が常識に基づいて判断することを期待しましょう。ルールの精神が明快であるなら、それ以上書かないでください。\n* '''対象範囲を保ち、冗長さを避ける'''。方針の目的と対象範囲は、その文書の冒頭ではっきりと示してください。ある方針の対象範囲が別の方針のそれと一部が重複する場合には、冗長な部分は最小限にしてください。ある方針において別の方針に言及する場合には、手短に、はっきりと、明示的に、するべきです。\n* '''過剰なリンクを避ける'''。方針やガイドラインや私論や記事などへのリンクは、詳細な説明が必要な場合か文脈上必要な場合にのみ行われるべきです。他の文書へのリンクはそれらを権威づけてしまうかもしれません。リンクをする場合もしない場合もその点は明確にしてください。\n* '''相互に矛盾していない'''。コミュニティの見解においてAと非Aが同時に存在するはずがありません。複数の方針の間で明白な不一致が生じた場合には、影響を受けた方針に関わっている編集者は、どうすればコミュニティの現在の立ち位置を最も正確に表現できるか、またどうすれば関連する方針すべてにおいてコミュニティの見解を反映するよう訂正できるか、について議論すべきです。\n\n== 方針を決める方法 ==\nウィキペディアでは合意によって大部分の方針が決まります。この合意は難しい質問が飛び交う公開の討論によって作られたものもあり、単純に確立された慣習の結果として発展したものもあります。（このページも含めて）ウィキペディアの方針関連のページでの記述は、時間経過とともに発展していくコミュニティの規範となることを意図しています。\n\n方針についての提起と討論は、Wikipedia名前空間上のページや[[Help:ノートページ|ノートページ]]で行われます。[[m:メインページ|メタ・ウィキメディア]]、[[Wikipedia:チャット|チャット]]、[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]などで議論が起こることもありますが、方針の採用にはウィキペディア本体での合意がなければなりません。方針が論争の元となる可能性がある場合には、採用の前に議論する必要があります。\n\n慣習に基づく方針の見極めは難しいことがあります。その方針に特に反対がない場合、コミュニティの注意を長期間十分にその方針決定に向けるのは困難かもしれません。このような場合には、その慣習を適切なページに文書化しておくことが最善でしょう。文書化されていれば、その慣習についての議論などの基点となります。また、必要なときに、その文書を[[ハイパーリンク|リンク]]として提示することが可能になります。\n\nその文書に書かれているものが慣習に基づく方針かどうかを簡単に見分けたい場合、その文書のノートを見てみるとよいでしょう。ノートが存在しないか、ほとんど議論されていない場合には、慣習に基づくものか他国語版の文書を訳したものです。\n\n== 採用手順 ==\n\n\n重要な方針やガイドラインの多くは、[[meta:基本的原則|ウィキメディアの基本的原則]]（Founding principles）に密接に関連しています。それ以外の方針は、よくある疑問や編集時の混乱を解決する方法としてしだいに発展していったものです。方針は先例なしに策定されるということは滅多にありません。\n\n方針の採用にはコミュニティによる強い賛同が必ず必要です。方針は、新しい方針の提案や、ガイドラインや私論からの格上げ、既存の方針の分割・統合による再構成によって策定します。\n\n現在提案中の方針やガイドラインは[[:Category:草案]]や[[:Category:試験段階の草案]]にあります。また却下された草案は[[:Category:却下された草案]]にあります。\n\n=== 提案 ===\n\n\n新しい方針の提案には、議論と、コミュニティ全体での高いレベルの合意が必要です（[[Wikipedia:合意形成]]も参照）。新しい方針についての意見を求めるには、典型的にはテンプレートを使いつつ[[Wikipedia:コメント依頼]]を利用したり、[[Wikipedia:お知らせ]]や[[プロジェクト:プロジェクト関連文書/リスト]]に掲載したりするなどして、コミュニティに対して議論に参加するよう呼びかけます。コメント依頼は少なくとも1週間は待つのが望ましいでしょう。\n\n必要とされるレベルの合意のない文書にテンプレートを貼り付けたとしても、それはその文書が方針となることを意味しません。たとえその文書が別の方針を要約またはコピーしたものであったとしてもです。\n\n=== 格下げ ===\n既存の方針やガイドラインは、編集傾向やコミュニティの基準の変化によって不要となったり、他の方針が改善されたことによって余計でくどいものとなったり、正当な理由のない[[Wikipedia:指示の肥大化を避ける|過剰な指示]]となったりするかもしれません。そのような場合には、編集者はその方針やガイドラインを、ガイドラインや「私論」、「歴史的文書」に格下げすることを提案できます。\n\n格下げの手順は方針の提案時のそれと同様で、ノートページで議論を提起して、コミュニティに対して議論へ参加するよう呼びかけます。コメントを集めるのに合理的な期間が経過した後は、議論から中立な第三者が議論を閉じて合意がなされたかどうか判断するのが望ましいでしょう。\n\n=== 内容の修正 ===\n\n方針を修正するには、（必須というわけではありませんが）修正する前にまずノートページで提案してください。そして変更内容に異論がないか、または議論において合意がなされたなら、修正します。議論の結論がはっきりしない場合には、議論から中立な第三者による評価に委ねるのが望ましいでしょう。\n\n大幅な修正を行う際には、コミュニティ全体へ告知するべきです。告知は提案の時と同様の方法で行うとよいでしょう。なお、書式や文法の修正などの細部の編集はいつ行ってもかまいません。\n\n現在行われている議論における自身の主張を裏付けるために方針を修正しようと試みることは、[[Wikipedia:腕ずくで解決しようとしない|ルールの悪用]]とみなされかねません。その編集者が議論に参加していることを公表することなく方針を修正しようとする場合は特にそうです。\n\n== 名前の付け方 ==\n方針やガイドラインの名前には通常、「～の方針」や「～のガイドライン」といった語句を含める必要はありません。ただし同名のページと区別する必要がある場合はその限りではありません。\n\n== 関連項目 ==\n* [[Wikipedia:方針とガイドラインの一覧]]\n\n\n[[Category:プロジェクト関連文書|ほうしんとかいとらいん]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>57954322	{{半保護運用}}\n{{interwiki|基本方針とガイドライン}}\n{{policy|*|WP:PG|WP:POL|WP:RULES|WP:POLICY|WP:GUIDELINE}}\n{{Policylist}}\n[[ウィキペディア]]は、次の目的を掲げています。\n{{quote|'''ウィキペディアの目的は、信頼されるフリーな[[百科事典]]を――それも、質も量も史上最大の百科事典を創り上げることです。--[[ラリー・サンガー]]'''\n}}\nこの目的を達成するために、ウィキペディアには'''方針'''と'''ガイドライン'''があります。方針とガイドラインには、まだ発展中のものもあり、もはや定着して議論の余地がないものもあります。\n\nウィキペディアで活動する際に、すべての方針に目を通す必要はありません。しかし、ウィキペディアの全ての方針・指針の基礎である「'''[[Wikipedia:五本の柱|五本の柱]]'''」については、できるだけ早く把握してください。\n\n== 位置づけ ==\n方針文書はその守るべき度合によって、以下のように区分されています。\n;方針 (policy) {{anchors|policies}}{{shortcut|WP:POLICIES}}\n:多くの利用者に支持されており、すべての利用者が従うべきものと考えられている基準です。方針はしばしばウィキペディアの基本原則である[[Wikipedia:五本の柱|五本の柱]]と密接に関連しています。すべての方針は[[:Category:ウィキペディアの方針]]にあります。\n;ガイドライン (guideline) {{anchors|guides}}{{shortcut|WP:GUIDES}}\n:多くの利用者に支持されている、最善の方法（[[ベストプラクティス]]）を集めたものです。編集者はガイドラインに従うように推奨されますが、それについては常識に基づいて判断し、個別の事情に応じて例外を適用してもかまいません。ガイドラインが方針と衝突する場合には、通常は方針を優先します。すべてのガイドラインは[[:Category:ウィキペディアのガイドライン]]にあります。\n;私論 (essay) {{anchors|essays}}\n:一部の編集者が意見や助言を記したものです。私論は広範な合意を取り付けていません。コミュニティへ提案されておらず、賛同なしに独自に作成されているものもあります。内容に従うかどうかについては慎重に判断してください。私論のうち、著者が他の利用者に編集してほしくなかったり、広範な合意とは異なっていたりするようなものについては、利用者名前空間に作成されています。すべての私論は[[:Category:ウィキペディアの私論]]にあります。\n以上のほか、Wikipedia 名前空間には、（方針やガイドラインの適用を手助けする）コミュニティプロセスページ、歴史的文書、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト|ウィキプロジェクト]]、利用の手引きやヘルプ、コミュニティの議論のためのページやお知らせページなどがあります。\n\n== 実施方法 ==\nあなたはウィキペディアの編集者です。ウィキペディアに編集長はいません。百科事典の日々の進行の監視や承認をする中央のトップダウンのメカニズムもありません。その代わり、活動的な参加者が発見した内容やフォーマット（様式）の問題を、編集したり修正したりします。つまり、参加者は筆者と編集者を兼ねます。\n\n大部分の方針やガイドラインは、このように個々の利用者が編集したり、議論したりするときに実施されます。管理者が方針に従わない利用者の一時的な[[Wikipedia:投稿ブロックの方針|投稿ブロック]]を行う場合もあります（特に[[Wikipedia:荒らし|荒らし行為]]への対処）。\n\n== 内容 ==\n方針やガイドラインの内容は以下のようにすべきです。\n* '''文章が明快である'''。難解な用語や法律もどきの用語は避けてください。また子供に教え聞かせるような、レベルを落としてやさしくした言い回しも避けてください。平易に、直接的に、曖昧さを避け、具体的に、書いてください。陳腐な言い回しや一般論は避けてください。編集者に対して何かするよう[http://tools.ietf.org/html/rfc2119 強制したり推奨したり]するように直接的に書くことを恐れないでください。\n* '''できる限り簡潔に書く。しかしそれ以上簡潔にしない'''。言葉数を増やしても誤解を防ぐ助けにはなりません。必要のない単語は省略してください。まとまりのない例示より、直接的で簡潔な書き方の方がより明快かもしれません。詳細な説明には脚注や他の文書へのリンクを使うとよいかもしれません。\n* '''ルールの精神を強調する'''。編集者が常識に基づいて判断することを期待しましょう。ルールの精神が明快であるなら、それ以上書かないでください。\n* '''対象範囲を保ち、冗長さを避ける'''。方針の目的と対象範囲は、その文書の冒頭ではっきりと示してください。ある方針の対象範囲が別の方針のそれと一部が重複する場合には、冗長な部分は最小限にしてください。ある方針において別の方針に言及する場合には、手短に、はっきりと、明示的に、するべきです。\n* '''過剰なリンクを避ける'''。方針やガイドラインや私論や記事などへのリンクは、詳細な説明が必要な場合か文脈上必要な場合にのみ行われるべきです。他の文書へのリンクはそれらを権威づけてしまうかもしれません。リンクをする場合もしない場合もその点は明確にしてください。\n* '''相互に矛盾していない'''。コミュニティの見解においてAと非Aが同時に存在するはずがありません。複数の方針の間で明白な不一致が生じた場合には、影響を受けた方針に関わっている編集者は、どうすればコミュニティの現在の立ち位置を最も正確に表現できるか、またどうすれば関連する方針すべてにおいてコミュニティの見解を反映するよう訂正できるか、について議論すべきです。\n\n== 方針を決める方法 ==\nウィキペディアでは合意によって大部分の方針が決まります。この合意は難しい質問が飛び交う公開の討論によって作られたものもあり、単純に確立された慣習の結果として発展したものもあります。（このページも含めて）ウィキペディアの方針関連のページでの記述は、時間経過とともに発展していくコミュニティの規範となることを意図しています。\n\n方針についての提起と討論は、Wikipedia名前空間上のページや[[Help:ノートページ|ノートページ]]で行われます。[[m:メインページ|メタ・ウィキメディア]]、[[Wikipedia:チャット|チャット]]、[[Wikipedia:メーリングリスト|メーリングリスト]]などで議論が起こることもありますが、方針の採用にはウィキペディア本体での合意がなければなりません。方針が論争の元となる可能性がある場合には、採用の前に議論する必要があります。\n\n慣習に基づく方針の見極めは難しいことがあります。その方針に特に反対がない場合、コミュニティの注意を長期間十分にその方針決定に向けるのは困難かもしれません。このような場合には、その慣習を適切なページに文書化しておくことが最善でしょう。文書化されていれば、その慣習についての議論などの基点となります。また、必要なときに、その文書を[[ハイパーリンク|リンク]]として提示することが可能になります。\n\nその文書に書かれているものが慣習に基づく方針かどうかを簡単に見分けたい場合、その文書のノートを見てみるとよいでしょう。ノートが存在しないか、ほとんど議論されていない場合には、慣習に基づくものか他国語版の文書を訳したものです。\n\n== 採用手順 ==\n{{anchors|Life_cycle}}\n{{shortcut|WP:PGLIFE}}\n重要な方針やガイドラインの多くは、[[meta:基本的原則|ウィキメディアの基本的原則]]（Founding principles）に密接に関連しています。それ以外の方針は、よくある疑問や編集時の混乱を解決する方法としてしだいに発展していったものです。方針は先例なしに策定されるということは滅多にありません。\n\n方針の採用にはコミュニティによる強い賛同が必ず必要です。方針は、新しい方針の提案や、ガイドラインや私論からの格上げ、既存の方針の分割・統合による再構成によって策定します。\n\n現在提案中の方針やガイドラインは[[:Category:草案]]や[[:Category:試験段階の草案]]にあります。また却下された草案は[[:Category:却下された草案]]にあります。\n\n=== 提案 ===\n{{anchors|proposal}}\n{{shortcut|WP:PROPOSAL}}\n新しい方針の提案には、議論と、コミュニティ全体での高いレベルの合意が必要です（[[Wikipedia:合意形成]]も参照）。新しい方針についての意見を求めるには、典型的には{{tl|コメント依頼}}テンプレートを使いつつ[[Wikipedia:コメント依頼]]を利用したり、[[Wikipedia:お知らせ]]や[[プロジェクト:プロジェクト関連文書/リスト]]に掲載したりするなどして、コミュニティに対して議論に参加するよう呼びかけます。コメント依頼は少なくとも1週間は待つのが望ましいでしょう。\n\n必要とされるレベルの合意のない文書に{{tl|Policy}}テンプレートを貼り付けたとしても、それはその文書が方針となることを意味しません。たとえその文書が別の方針を要約またはコピーしたものであったとしてもです。\n\n=== 格下げ ===\n既存の方針やガイドラインは、編集傾向やコミュニティの基準の変化によって不要となったり、他の方針が改善されたことによって余計でくどいものとなったり、正当な理由のない[[Wikipedia:指示の肥大化を避ける|過剰な指示]]となったりするかもしれません。そのような場合には、編集者はその方針やガイドラインを、ガイドラインや「私論」、「歴史的文書」に格下げすることを提案できます。\n\n格下げの手順は方針の提案時のそれと同様で、ノートページで議論を提起して、コミュニティに対して議論へ参加するよう呼びかけます。コメントを集めるのに合理的な期間が経過した後は、議論から中立な第三者が議論を閉じて合意がなされたかどうか判断するのが望ましいでしょう。\n\n=== 内容の修正 ===\n{{shortcut|WP:PGCHANGE}}\n方針を修正するには、（必須というわけではありませんが）修正する前にまずノートページで提案してください。そして変更内容に異論がないか、または議論において合意がなされたなら、修正します。議論の結論がはっきりしない場合には、議論から中立な第三者による評価に委ねるのが望ましいでしょう。\n{{Shortcut|WP:PGBOLD|WP:TALKFIRST}}\n大幅な修正を行う際には、コミュニティ全体へ告知するべきです。告知は提案の時と同様の方法で行うとよいでしょう。なお、書式や文法の修正などの細部の編集はいつ行ってもかまいません。\n\n現在行われている議論における自身の主張を裏付けるために方針を修正しようと試みることは、[[Wikipedia:腕ずくで解決しようとしない|ルールの悪用]]とみなされかねません。その編集者が議論に参加していることを公表することなく方針を修正しようとする場合は特にそうです。\n\n== 名前の付け方 ==\n方針やガイドラインの名前には通常、「～の方針」や「～のガイドライン」といった語句を含める必要はありません。ただし同名のページと区別する必要がある場合はその限りではありません。\n\n== 関連項目 ==\n* [[Wikipedia:方針とガイドラインの一覧]]\n\n{{Wikipediaの方針とガイドライン}}\n[[Category:プロジェクト関連文書|ほうしんとかいとらいん]]	</BODY>
  <MECAB>方針 と ガイドライン  [[ ウィキペディア ]] は 、 次 の 目的 を 掲げ て い ます 。 
{{ quote |''' ウィキペディア の 目的 は 、 信頼 さ れる フリー な [[ 百科事典 ]] を ―― それ も 、 質 も 量 も 史上 最大 の 百科事典 を 創り 上げる こと です 。 --[[ ラリー・サンガー ]]''' 
この 目的 を 達成 する ため に 、 ウィキペディア に は ''' 方針 ''' と ''' ガイドライン ''' が あり ます 。 方針 と ガイドライン に は 、 まだ 発展 中 の もの も あり 、 もはや 定着 し て 議論 の 余地 が ない もの も あり ます 。 
ウィキペディア で 活動 する 際 に 、 すべて の 方針 に 目 を 通す 必要 は あり ませ ん 。 しかし 、 ウィキペディア の 全て の 方針 ・ 指針 の 基礎 で ある 「 '''[[ Wikipedia : 五本 の 柱 | 五本 の 柱 ]]'''」 について は 、 できるだけ 早く 把握 し て ください 。 
方針 文書 は その 守る べき 度合 によって 、 以下 の よう に 区分 さ れ て い ます 。 
: 多く の 利用者 に 支持 さ れ て おり 、 すべて の 利用者 が 従う べき もの と 考え られ て いる 基準 です 。 方針 は しばしば ウィキペディア の 基本 原則 で ある [[ Wikipedia : 五本 の 柱 | 五本 の 柱 ]] と 密接 に 関連 し て い ます 。 すべて の 方針 は [[: Category : ウィキペディア の 方針 ]] に あり ます 。 
: 多く の 利用者 に 支持 さ れ て いる 、 最善 の 方法 （[[ ベストプラクティス ]]） を 集め た もの です 。 編集者 は ガイドライン に 従う よう に 推奨 さ れ ます が 、 それ について は 常識 に 基づい て 判断 し 、 個別 の 事情 に 応じ て 例外 を 適用 し て も かまい ませ ん 。 ガイドライン が 方針 と 衝突 する 場合 に は 、 通常 は 方針 を 優先 し ます 。 すべて の ガイドライン は [[: Category : ウィキペディア の ガイドライン ]] に あり ます 。 
: 一部 の 編集者 が 意見 や 助言 を 記し た もの です 。 私論 は 広範 な 合意 を 取り付け て い ませ ん 。 コミュニティ へ 提案 さ れ て おら ず 、 賛同 なし に 独自 に 作成 さ れ て いる もの も あり ます 。 内容 に 従う か どう か について は 慎重 に 判断 し て ください 。 私論 の うち 、 著者 が 他 の 利用者 に 編集 し て ほしく なかっ たり 、 広範 な 合意 と は 異なっ て い たり する よう な もの について は 、 利用者 名前空間 に 作成 さ れ て い ます 。 すべて の 私論 は [[: Category : ウィキペディア の 私論 ]] に あり ます 。 
以上 の ほか 、 Wikipedia 名前空間 に は 、 （ 方針 や ガイドライン の 適用 を 手助け する ） コミュニティプロセスページ 、 歴史的 文書 、 [[ Wikipedia : ウィキプロジェクト | ウィキプロジェクト ]]、 利用 の 手引き や ヘルプ 、 コミュニティ の 議論 の ため の ページ や お知らせ ページ など が あり ます 。 
あなた は ウィキペディア の 編集者 です 。 ウィキペディア に 編集長 は い ませ ん 。 百科事典 の 日々 の 進行 の 監視 や 承認 を する 中央 の トップダウン の メカニズム も あり ませ ん 。 その 代わり 、 活動 的 な 参加 者 が 発見 し た 内容 や フォーマット （ 様式 ） の 問題 を 、 編集 し たり 修正 し たり し ます 。 つまり 、 参加者 は 筆者 と 編集者 を 兼ね ます 。 
大 部分 の 方針 や ガイドライン は 、 この よう に 個々 の 利用者 が 編集 し たり 、 議論 し たり する とき に 実施 さ れ ます 。 管理者 が 方針 に 従わ ない 利用者 の 一時 的 な [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 | 投稿ブロック ]] を 行う 場合 も あり ます （ 特に [[ Wikipedia : 荒らし | 荒らし行為 ]] へ の 対処 ） 。 
方針 や ガイドライン の 内容 は 以下 の よう に す べき です 。 
* ''' 文章 が 明快 で ある '''。 難解な 用語 や 法律 もどき の 用語 は 避け て ください 。 また 子供 に 教え 聞か せる よう な 、 レベル を 落とし て やさしく し た 言い回し も 避け て ください 。 平易 に 、 直接的 に 、 曖昧 さ を 避け 、 具体的 に 、 書い て ください 。 陳腐 な 言い回し や 一般論 は 避け て ください 。 編集者 に対して 何 か する よう [ http:// tools . ietf . org / html / rfc 2119 強制 し たり 推奨 し たり ] する よう に 直接的 に 書く こと を 恐れ ない で ください 。 
* ''' できる 限り 簡潔 に 書く 。 しかし それ 以上 簡潔 に しない '''。 言葉 数 を 増やし て も 誤解 を 防ぐ 助け に は なり ませ ん 。 必要 の ない 単語 は 省略 し て ください 。 まとまり の ない 例示 より 、 直接的 で 簡潔 な 書き方 の 方 が より 明快 かも しれ ませ ん 。 詳細 な 説明 に は 脚注 や 他 の 文書 へ の リンク を 使う と よい かも しれ ませ ん 。 
* ''' ルール の 精神 を 強調 する '''。 編集者 が 常識 に 基づい て 判断 する こと を 期待 し ましょ う 。 ルール の 精神 が 明快 で ある なら 、 それ 以上 書か ない で ください 。 
* ''' 対象 範囲 を 保ち 、 冗長 さ を 避ける '''。 方針 の 目的 と 対象 範囲 は 、 その 文書 の 冒頭 で はっきり と 示し て ください 。 ある 方針 の 対象 範囲 が 別 の 方針 の それと 一部 が 重複 する 場合 に は 、 冗長 な 部分 は 最小限 に し て ください 。 ある 方針 において 別 の 方針 に 言及 する 場合 に は 、 手短 に 、 はっきり と 、 明示 的 に 、 する べき です 。 
* ''' 過剰 な リンク を 避ける '''。 方針 や ガイドライン や 私論 や 記事 など へ の リンク は 、 詳細 な 説明 が 必要 な 場合 か 文脈 上 必要 な 場合 に のみ 行わ れる べき です 。 他 の 文書 へ の リンク は それら を 権威 づけ て しまう かも しれ ませ ん 。 リンク を する 場合 も し ない 場合 も その 点 は 明確 に し て ください 。 
* ''' 相互 に 矛盾 し て い ない '''。 コミュニティ の 見解 において A と 非 A が 同時に 存在 する はず が あり ませ ん 。 複数 の 方針 の 間 で 明白 な 不一致 が 生じ た 場合 に は 、 影響 を 受け た 方針 に 関わっ て いる 編集者 は 、 どう すれ ば コミュニティ の 現在 の 立ち位置 を 最も 正確 に 表現 できる か 、 また どう すれ ば 関連 する 方針 すべて において コミュニティ の 見解 を 反映 する よう 訂正 できる か 、 について 議論 す べき です 。 
ウィキペディア で は 合意 によって 大 部分 の 方針 が 決まり ます 。 この 合意 は 難しい 質問 が 飛び交う 公開 の 討論 によって 作ら れ た もの も あり 、 単純 に 確立 さ れ た 慣習 の 結果 として 発展 し た もの も あり ます 。 （ この ページ も 含め て ） ウィキペディア の 方針 関連 の ページ で の 記述 は 、 時間 経過 とともに 発展 し て いく コミュニティ の 規範 と なる こと を 意図 し て い ます 。 
方針 について の 提起 と 討論 は 、 Wikipedia 名前空間 上 の ページ や [[ Help : ノート ページ | ノート ページ ]] で 行わ れ ます 。 [[ m : メインページ | メタ ・ ウィキメディア ]]、[[ Wikipedia : チャット | チャット ]]、[[ Wikipedia : メーリングリスト | メーリングリスト ]] など で 議論 が 起こる こと も あり ます が 、 方針 の 採用 に は ウィキペディア 本体 で の 合意 が なけれ ば なり ませ ん 。 方針 が 論争 の 元 と なる 可能性 が ある 場合 に は 、 採用 の 前 に 議論 する 必要 が あり ます 。 
慣習 に 基づく 方針 の 見極め は 難しい こと が あり ます 。 その 方針 に 特に 反対 が ない 場合 、 コミュニティ の 注意 を 長期間 十分 に その 方針 決定 に 向ける の は 困難 かも しれ ませ ん 。 この よう な 場合 に は 、 その 慣習 を 適切 な ページ に 文書 化 し て おく こと が 最善 でしょ う 。 文書 化 さ れ て いれ ば 、 その 慣習 について の 議論 など の 基点 と なり ます 。 また 、 必要 な とき に 、 その 文書 を [[ ハイパーリンク | リンク ]] として 提示 する こと が 可能 に なり ます 。 
その 文書 に 書か れ て いる もの が 慣習 に 基づく 方針 か どう か を 簡単 に 見分け たい 場合 、 その 文書 の ノート を 見 て みる と よい でしょ う 。 ノート が 存在 し ない か 、 ほとんど 議論 さ れ て い ない 場合 に は 、 慣習 に 基づく もの か 他 国語 版 の 文書 を 訳し た もの です 。 
重要 な 方針 や ガイドライン の 多く は 、 [[ meta : 基本的 原則 | ウィキメディア の 基本的 原則 ]]（ Found ing principles ） に 密接 に 関連 し て い ます 。 それ 以外 の 方針 は 、 よく ある 疑問 や 編集 時 の 混乱 を 解決 する 方法 として しだいに 発展 し て いっ た もの です 。 方針 は 先例 なし に 策定 さ れる という こと は 滅多 に あり ませ ん 。 
方針 の 採用 に は コミュニティ による 強い 賛同 が 必ず 必要 です 。 方針 は 、 新しい 方針 の 提案 や 、 ガイドライン や 私論 から の 格上げ 、 既存 の 方針 の 分割 ・ 統合 による 再構成 によって 策定 し ます 。 
現在 提案 中 の 方針 や ガイドライン は [[: Category : 草案 ]] や [[: Category : 試験 段階 の 草案 ]] に あり ます 。 また 却下 さ れ た 草案 は [[: Category : 却下 さ れ た 草案 ]] に あり ます 。 
新しい 方針 の 提案 に は 、 議論 と 、 コミュニティ 全体 で の 高い レベル の 合意 が 必要 です （[[ Wikipedia : 合意形成 ]] も 参照 ） 。 新しい 方針 について の 意見 を 求める に は 、 典型的 に は テンプレート を 使い つつ [[ Wikipedia : コメント 依頼 ]] を 利用 し たり 、 [[ Wikipedia : お知らせ ]] や [[ プロジェクト: プロジェクト 関連 文書 / リスト ]] に 掲載 し たり する など し て 、 コミュニティ に対して 議論 に 参加 する よう 呼びかけ ます 。 コメント 依頼 は 少なくとも 1週間 は 待つ の が 望ましい でしょ う 。 
必要 と さ れる レベル の 合意 の ない 文書 に テンプレート を 貼り 付け た として も 、 それ は その 文書 が 方針 と なる こと を 意味 し ませ ん 。 たとえ その 文書 が 別 の 方針 を 要約 または コピー し た もの で あっ た として も です 。 
既存 の 方針 や ガイドライン は 、 編集 傾向 や コミュニティ の 基準 の 変化 によって 不要 と なっ たり 、 他 の 方針 が 改善 さ れ た こと によって 余計 で くどい もの と なっ たり 、 正当 な 理由 の ない [[ Wikipedia : 指示 の 肥大化 を 避ける | 過剰 な 指示 ]] と なっ たり する か も しれ ませ ん 。 その よう な 場合 に は 、 編集者 は その 方針 や ガイドライン を 、 ガイドライン や 「 私論 」 、 「 歴史的 文書 」 に 格下げ する こと を 提案 でき ます 。 
格下げ の 手順 は 方針 の 提案 時 の それ と 同様 で 、 ノート ページ で 議論 を 提起 し て 、 コミュニティ に対して 議論 へ 参加 する よう 呼びかけ ます 。 コメント を 集める のに 合理 的 な 期間 が 経過 し た 後 は 、 議論 から 中立 な 第三者 が 議論 を 閉じ て 合意 が なさ れ た か どう か 判断 する の が 望ましい でしょ う 。 
方針 を 修正 する に は 、 （ 必須 という わけ で は ありません が ） 修正 する 前 に まず ノート ページ で 提案 し て ください 。 そして 変更 内容 に 異論 が ない か 、 または 議論 において 合意 が なさ れ た なら 、 修正 し ます 。 議論 の 結論 が はっきり しない 場合 に は 、 議論 から 中立 な 第三者 による 評価 に 委ねる の が 望ましい でしょ う 。 
大幅 な 修正 を 行う 際 に は 、 コミュニティ 全体 へ 告知 する べき です 。 告知 は 提案 の 時 と 同様 の 方法 で 行う と よい でしょ う 。 なお 、 書式 や 文法 の 修正 など の 細部 の 編集 はいつ 行っ て も かまい ませ ん 。 
現在 行わ れ て いる 議論 における 自身 の 主張 を 裏付ける ため に 方針 を 修正 しよ う と 試みる こと は 、 [[ Wikipedia : 腕ずく で 解決 しよう と しない | ルール の 悪用 ]] と みなさ れ かね ませ ん 。 その 編集 者 が 議論 に 参加 し て いる こと を 公表 する こと なく 方針 を 修正 しよ う と する 場合 は 特に そう です 。 
方針 や ガイドライン の 名前 に は 通常 、 「～ の 方針 」 や 「 ～ の ガイドライン 」 といった 語句 を 含める 必要 は あり ませ ん 。 ただし 同名 の ページ と 区別 する 必要 が ある 場合 は その 限り で は あり ませ ん 。 </MECAB>
  <ID>269</ID><LATESTID>57954322</LATESTID><NAMESPACE>4</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.22609431552700698</TOUCHED><LINKSUPDATED>20151220151234</LINKSUPDATED><LEN>13098</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
