<ITEM>
  <TITEL>っ/過去ログ20061222_14:30UTC</TITLE>
  <META>{{利用者:毛が生えた程度/sig}}{{利用者:毛が生えた程度/sig}}{{利用者:毛が生えた程度/sig}}{{</nowiki>theotheruses}}{{sakujo}}</META>
  <DESCRIPTION>	Bienvenue à Café de っ!\n\n:過去ログはこちら。\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20050303 2:51UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20050522 9:40UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20051126 5:31UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20060602 23:43UTC]]\n\n== 管理者としてコメントを頂こう ==\n\n先日、氏が一週間のブロックがTietew氏によって行われた。ブロックの理由は暴言だが、氏の投稿履歴を見ても暴力的な発言は一切行っていない。この件について[[Wikipedia:井戸端|我が人民に対する不服なる行為に対する戦い]]若しくは[[利用者‐会話:Tietew#毛が生えた程度♡氏に対する1週間ブロックの理由を詳細に説明せよ。]]にコメントを頂こうと思う。もしこれに同意しないのであれば即座に氏のブロックを解除せよ。\n\n管理ご苦労です。さて利用者ページに、「管理者の末席を担当」とありますが、今日、新管理者がきたので末席ではなくなりましたのでそこだけ変更か削除してみてもいいと思います、以上、報告でした。[[利用者:219.164.83.183|219.164.83.183]] 2006年6月11日 (日) 12:24 (UTC)\n\nご連絡ありがとうございます。私もこの件について関心を持っていますが、まだコメントできるほどになっていません。もう少し時間をください。\nなお、「末席を」というのは、219.164.83.183さんのおっしゃる意味と、ちょっと違います。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月11日 (日) 13:00 (UTC)\n\n== 音程の議論 ==\n\nこんにちは。[[音程]]ですが、[[ノート:音程|ノート]]のやりとりのうち、記事内容から離れたものが長くなっており、議論が紛糾・拡散するだけでなく、他の利用者が参加する場合の支障にもなります。つきましては、今後は[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]]さんが整理された論点にしぼってはどうでしょう。差し出がましいですが、っさんはこれ以上脱線のお付き合いをされない方がよいと思います。IP氏は自己弁護に夢中で、客観視が無理なようですので。それでも続けられるということなら、IP氏の個人攻撃以降の記述を、私のコメントを含めて別に移しませんか？　私は、これからニューグローブ音楽事典などの該当資料に当たってみようと思っています。ゆっくり考えましょう。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月15日 (木) 01:05 (UTC)\n:すみません、ご迷惑をおかけします。どこかいい場所がないでしょうかね。ウィキメールとかも考えたんですが、相手がIPさんでは無理ですしね。私のノートの方がまだいいかもしれませんね。それとも、続けるべきではないのか、と言う気もしますが。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月15日 (木) 03:33 (UTC)\n\nIP氏は「個人攻撃」について、っさんを徹底的に追及する構えのようですし、あくまでもこれにこだわって見せることで、[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]]さんの呼びかけにまともに応じない口実にもなると考えているようです。というより、もはや論理的に応じられないのかもしれず、そのために、っさんを相手にバトルを演じているように見えます。ニューグローブを読めば、どういうことかわかるかもしれません。私としてはIP氏より、むしろKs aka 98さんに応えたいと思っています。たとえIP氏と議論をつづけるにしろ、彼（？）がアカウントをとるまで「おあずけ」というのも一つの方法です。きちんと議論するつもりがあれば、アカウントをもう取っているはずです。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月15日 (木) 04:22 (UTC)\n\n:どうも。追求するのはいいんですが、むしろ自分で自分の首を絞めていらっしゃるようで.... それと、それた話題に固執するのは、自分から本題を避けているように回りから見えていると言うことに気づいていらっしゃらないのでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月15日 (木) 06:43 (UTC)\n\n何度もすみませんが、IP氏の挑発に乗らないでください。お二人のバトルが再発すれば、過去ログ化されても、同じことの繰り返しです。ここは意見でなく、事実を出し合いましょう。基本スタンスとしては、IP氏の説が検証可能かどうかです。検証できるものは記事に生かしてよいでしょう。私はニューグローブ音楽事典の''interval''と''degree''の記事を入手しましたが、私の英語能力のなさが「壁」になっています(ToT)。はじめの段落だけでも、と現在鋭意「翻訳中」（家族に頼んでいるf^^;）ですが、はかどっていません。もし、っさんに訳していただけるか、あるいは和訳されたものをお持ちなら、「ニューグローブの記述」の節に書き出していただけると議論がすすむと思います。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月21日 (水) 03:37 (UTC)\n:ごめんなさい、この前のご助言以来、なるべく気をつけているつもりなのですが、どう書いたらいいか、むずかしいですね。\n:もしよかったら、何らかの形で英文を送っていただけますか? 私も、なるべく早く日本語版を見るようにします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 04:12 (UTC)\n\n::ニューグローブ日本語版の「音度」の項目について。\n::各国語の対訳語はdegree、degre、Stufe、grado\n::音階上の音の位置を示す語である（おそらく定義）から始まって、別称、長音階などが基準として用いられることまでわずか3行余り。\n::音度が旋律的な動きや和声的機能を示すことができる事。以降、この点について、たらこさんの書き込み「「音度」と言う場合たいていは和声分析、たとえばゴットフリート・ヴェーバーによる定義などを指すと思われるからです。」に相当する事柄について当てられているのが11行で、ここまでが全体の約5割（第1段落）。\n::半音階的音度について4行余り（第2段落）\n::主音（トニック）などの名称およびこれに付随したT/D/Sの非常に限られた説明。ハ長調音階の譜例に7つの音度の名称と自然な順次進行先（これは矢印で示されているが本文中に説明は無い）が記されている。ここが全体の4割（第3段落）。以上、一連のIPで書きこんでいる者より[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 06:58 (UTC)\n\n:::そうですか。ありがとうございます。これによれば、「音度」は、音階の中での位置を示す語であって、つまり長音階のドレミファソラシ、短音階のラシドレミファソが「音度」のi度音、ii度音、iii度音、iv度音、v度音、vi度音、vii度音（普通は小文字のローマ数字を使いますが、iに点を付けません）に相当するのですね。つまり、「音度」と音程とは関係のない用語だということになります。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 07:23 (UTC)\n\n::私が何を意図して塩を送ったか考えて下さいね。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 07:35 (UTC)\n::これは決して罠を仕掛けているということでは無いので、誤解のないように。その短絡思考を少し改めてもらえないでしょうか、ということです。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 07:46 (UTC)\n:::IPさんの「敵に塩を送る」心中は理解できますし、それを尊敬しますが、勝ち負けの問題ではないのですから。\n::::（「短絡思考」の前の「その」とは何を示しているのでしょうか？）\n:::「度」というのも、実はなんか私自身はしっくり来ていません。「音度」も「度」も使わないでというのは、そう言う意味も含んでいたのです。\n:::「音程表現における数字」とか「音程表現における数値部」とか、他に方法があるといいのですがね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:18 (UTC)\n\n::後出しと非難されると面倒（要するに、上述が罠と捉えられる場合もある）なので、「音程」の項目にも触れておきます。\n::対応語はinterval、intervale、Intervall、intervallo。定義はおそらく「2つの音の間の高さの隔たり」。以降、音度あるいは度に相当する事柄について、全音階に含まれる「段階の数」という語を用いて説明している。以上、記事全体の5%。ちなみに、ふたつの項目において執筆者、訳者ともに異なっている。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 08:04 (UTC)\n\n:::「段階の数」とは何を指しているのですか? レとファでは段階の数が3という意味ですか?--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:18 (UTC)\n\n::「音度あるいは度に相当する事柄について、全音階に含まれる「段階の数」という語を用いて説明している。」と書きました。音度あるいは度という語は音程の項目に見当たらない事実、ただし相当する事柄が「段階の数」と表現されている事実を表現してます。後出しと言われることを懸念して、これを書いた理由を考えれば、多少の説明不足も補われるはずです。これで不足ということは、やはり極度の短絡思考であるか、それとも私の書き込みを全く信用していないかのどちらかですね。前者であれば、あちらのノートでの苦労も当然、後者であれば、こちらでの「塩」も徒労に終わったということです。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 08:44 (UTC)\n\n:::ありがとうございました。まあ、短絡思考なのでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:52 (UTC)\n:::ただ、「段階の数」が音階の「n度音」の意味に使われているか、音程の「n度」の意味に使われているかを確認したかっただけなのですよ。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 09:51 (UTC)\n\n== 黒帯 ==\nご無沙汰しています。お尋ねのものは漢語版から拾ってきたものです。大体はわかるかと思いますが、北京政府によるウィキペディアの封鎖に反対といった感じのテンプレートのコピーです。[[利用者:johncapistrano|john]][[利用者‐会話:johncapistrano|capistrano]] 2006年6月17日 (土) 16:39 (UTC)\n:ご存じないんですか? [[zh:中国大陆封锁维基媒体事件|中国大陆封锁维基媒体事件]]、[[en:Blocking of Wikipedia in mainland China|Blocking of Wikipedia in mainland China]], [[en:Baidu Baike]]辺りをご覧下さい（自分もきっちり読んだ訳ではないですが）。[[利用者:johncapistrano|john]][[利用者‐会話:johncapistrano|capistrano]] 2006年6月17日 (土) 16:58 (UTC)\n\n== 宇治日記を復活 ==\n\nっさん。なぜ、私の投稿した[[宇治日記]]の項目を削除したのですか？私は、前に投稿してくださった[[利用者:夏見ゆり|夏見ゆり]]さんの手助けをして、投稿しただけです。また項目を復活してください。しっかりとした、本当の事を書き込んだ記事を削除するなんて、管理人として、バチが当たると思います。また記事を復活してください。お願いします。っさんを尊敬していますのに…[[利用者:219.108.0.102|219.108.0.102]] 2006年6月21日 (水) 10:06 (UTC)\n\n:[[Wikipedia:即時削除の方針#全般]]の5に相当します。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 10:10 (UTC)\n\nてことは、元に戻してくださらないのですか…宇治日記の記事を…--[[利用者:219.108.0.102|219.108.0.102]] 2006年6月21日 (水) 10:23 (UTC)\n\n:[[Wikipedia:削除の復帰依頼]]で手続きを踏んでください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 10:27 (UTC)\n\n::横レス失礼します。[[Wikipedia:削除の復帰依頼]]の[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:%E5%89%8A%E9%99%A4%E3%81%AE%E5%BE%A9%E5%B8%B0%E4%BE%9D%E9%A0%BC&action=history 履歴] によると[[宇治日記]]に関係する依頼は行われていないようです。--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年7月13日 (木) 11:06 (UTC)\n\n== 大学音楽サークル記事の存続可否について ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 音楽]]での合意によりまして、ご意見いただきたく、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 音楽]]の参加者の皆様へ記入させていただいております。\n\n*[[Wikipedia:削除依頼/琉球大学フィルハーモニー管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/熊本大学フィルハーモニーオーケストラ]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/九州芸術工科大学フィルハーモニー管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/静岡大学管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/東北学院大学プレクトラム・ソサエティー]]\n\n以上の5団体が削除依頼に出ております。お手数ですが、これらの音楽サークルが独立記事として存続するに値するかどうかに関して意見をお願い致します。なお、意見を付ける橋を派それぞれの削除依頼（上記リンク先）となります。ここやそれぞれの記事のノートでは意見が反映されませんのでお手数ですがよろしくお願い致します。--[[利用者:Akinoniji|秋の虹]] 2006年7月6日 (木) 08:05 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございます。削除依頼を拝見させていただきます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月6日 (木) 13:17 (UTC)\n\n== 即時削除の件 ==\n\nっさん。悪戯行為の目的で作成しているページを発見しました。[[利用者:日本人]]というページです。別のウィキペディアンが、即時削除のテンプレートを付けていました。[[利用者:日本人]]を削除お願いいたします。 --[[利用者:219.108.0.104|219.108.0.104]] 2006年7月7日 (金) 09:34 (UTC)\n\n== 画像:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg ==\n[[:画像:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg]]なんですが、こちらにある記述をCommonsの画像ページ[[:Commons:Image:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg]]に移動していただけないでしょうか？Commonsでも[[:Commons:Template:ja]]を文章の冒頭につければ日本語でも記述可能であると思いますし、Commonsに書いていただいたほうがより多くの人に見ていただけるのでよろしいかと思います。[[利用者:たね|たね]] 2006年7月20日 (木) 18:07 (UTC)\n:ありがとうございます。いまやってきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月23日 (日) 08:12 (UTC)\n::作業ありがとうございます。ローカルにある記述どうしましょうか？基本的には即時削除の対象になると思うのですが。[[利用者:たね|たね]] 2006年7月23日 (日) 14:29 (UTC)\n:::やっぱそうですよね。とっとと削除してきます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月24日 (月) 07:56 (UTC)\n\n== [[密着]]について ==\n\n写真用語が存在するとは知りませんでした、見聞の狭さを恥じる次第です。フォローありがとうございました。--[[利用者:Cpro|cpro]] 2006年7月27日 (木) 09:19 (UTC)\n:いやまあ、ほんとうは密着○○って言うのかもしれませんが、それならあとでページ移動してもらやあいいやと思って書いちゃいました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月27日 (木) 09:21 (UTC)\n\n== 「コンドラチェフ」について ==\nけんちと申します。管理者の活動、ご苦労様です。以前[[ß]]でお世話になりました。<br/>\n小生、大胆にも[[ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ]]の翻訳を行ったのですが、ロシア語はまったくわかりません。[[Ь]]での投稿をお見かけしたので、勝手ながら記事名について、[[ノート:ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ|ノート]]にて読み方をご教示いただけないでしょうか。宜しくお願いいたします。　[[利用者:けんち|けんち]] 2006年7月31日 (月) 15:53 (UTC)\n:わたしもわからないんですが、行ってみます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月1日 (火) 04:46 (UTC)\n\n== 即時削除に関し ==\n\n即時削除については、大きく二つのケースがあると考えられるのがよいのではないでしょうか。一つは、内容があまりに貧困なので、白紙化するとかの場合で、この場合は他の人が、内容の拡充を行うということがあります。「即時削除の方針」にそのように記されています。他方、もう一つの理由として、内容的には十分であるが、初版作成者が何かの理由で、一旦削除したいと考えた場合です。この場合、「即時削除テンプレート」を貼り、削除依頼の「理由」を記します。この例としてはたとえば、翻訳などで、初版に履歴継承上、議論となりえる問題があった場合（継承が妥当かどうかで議論になるようなケース）、この場合、理由を書いて、即時削除を提出すれば、それは過去問題がなかったと思います。履歴継承の問題以外でも、初版作成者が、何かの理由で一旦、削除したいと思った場合は、その理由を明記した上で、即時削除依頼に出すと言うことは、「方針」で否定されていません。ただ、今回の場合、初期に文字一字分の他者の編集があったということがあります。しかし、これは「編集」というかどうか、疑問になります。そのことは、「理由」に書いています。なお、テンプレートとか、即時削除の条件とかを確認しているあいだに、2分の時間差で別の方が編集を加えました。これは予想外であり、実際、それより24時間の前、誰の編集もなかったという事実があります。しかし、この場合は問題となるので、編集者に依頼して、その人の方からも「即時削除テンプレート」を貼付して貰いました。ガイドラインやルールの文章は十分確認した上で、即時削除依頼に出したものです（また、確認していたので、別の方が編集してしまったというのがあります。2分早くテンプレートを貼ってしまえば編集途上であった人は、そこで投稿をやめたことでしょう）。GFDLで一旦投稿されたものは、決して削除できない、などというルールはないのです。現に、エッセイだとか、百科辞典的でないなどの理由でGFDLで提供された文章が削除されています。ルール上、初版作成者による「即時削除」規定がある以上、削除には合理的根拠があるというべきです。他方、一般の「削除依頼」には、そもそも削除依頼要件を満たしていません。「初版作成者が一旦削除したいと考える」というのは、削除依頼理由にはないはずです。「削除の方針」については、わたしなりに十分吟味しています。また、二日以上あの記事は掲載されていたのですが、その間、有意な編集があれば、即時削除などとは決して主張しません。記事投稿は善意で行っているのであり、GFDL提供は取り消せないと云っても、上述の通り、削除の例があるのですから、（また、第三者が有意な編集を行う機会は二日半ほどあったにも拘わらず、有意な編集がなかったという特殊な事情も勘案すれば）、即時削除について、何の問題があるというのでしょうか。それとも、20キロバイトを越える文書を無償で投稿して、ルール的に即時削除の規定に合致すると思えるので、即時削除依頼を出すことが利己的行為だとでも云うのでしょうか？　--[[利用者:Maris stella|Maris stella]] 2006年8月3日 (木) 08:11 (UTC)\n\n== 元和の保護について ==\n対処が早すぎます。もっと先に保護すべき記事があると思いますよ。--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年8月7日 (月) 06:03 (UTC)\n:2006-07-31T09:42:38以降、10往復程度しています。たしかにもっと先に保護すべき記事があるかもしれませんが、この記事について対処が早すぎるとは思いませんが。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月7日 (月) 06:07 (UTC)\n::10往復については了解。ただ、ノートに一言も意見せずに差し戻してるやつらが馬鹿なのであって保護に至る前に（管理者の管理行為でなくても）やることはあるということだけは書いておきます。（別に「っ」さんがやれと書いているわけではないのでご承知おき願いたい。）--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年8月7日 (月) 06:28 (UTC)\n:::この、山手線方式と<nowiki>のリバート合戦、複数の項目にわたっています。ご不便をおかけしますが、堪忍のほどお願いいたします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月7日 (月) 06:41 (UTC)\n\n== 画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg ==\nCommonsからの呼び出し画像ページ[[:画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg]]にIPユーザーからのコメントが付いていました。原則記入禁止だと思いますがっさん宛てだと思いましたのでお知らせに参りました。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月10日 (木) 18:47 (UTC)\n:ありがとうございます。実際、撮影禁止だったんだろうか.... 対応します。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月11日 (金) 21:06 (UTC)\n\n== ひにあぶら ==\n微妙なところに入れてみます。ご勘弁を。日本語（削除依頼タグに書かれている文章）を読まずに突っかかってくる人に対して詫びるのは火に油です。差し出がましいとは思いますが、何度も同じ情景を見てきているので。読んだら消してくださいませ。[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月8日 (金) 10:00 (UTC)\n\n== A little question about Japanese music ==\n\nHello, what's your e-mail address? I have got a little question about Japanese music to you. [[利用者:Maciek17|Maciek17]] 2006年8月28日 (月) 11:03 (UTC)\n:他の利用者宛てにメールを送信するためには、ログインし、あなたのメールアドレスをオプションに設定する必要があります。 メインページ に戻る。What means that? Can you give me your e-mail address??? [[利用者:Maciek17|Maciek17]] 2006年8月28日 (月) 14:33 (UTC)\n== あきらかな嫌がらせである ==\n\nあなた私のページにノートでなく著作権のタグを嫌がらせで貼っていますね。\nノートにおいて理解の上、解決済みの問題である。\n\n管理者不適格としてあなたのHNは記憶しますのであしからず。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 07:40 (UTC)\n\n\nこんにちは、\nまず、抗議申し上げるとともに、このようなケースの処理の進めかたについて管理者としてのっ氏に伺いたいことがあります。\n>ご連絡が後になったことを、申し訳なく思っております。\n\nということですが、これは、申し訳ないではなくて、事前に単にノートで、私に伝えればすむことではないのでしょうか？\n利用者ページであり、その程度の判断をされなかったのはなぜかということをお伺いしたいと思います。\n今回のWiki原文の翻訳作業のための「引用」のためであり、そのような著作権についての問題は当然あるでしょうが、翻訳の際の原文の引用というのは、当然あることであり、ウィキペディアの中の翻訳過程においても発生することであると考えます。全文をコピーしたのは思慮が足りなかったのはそのとおりですが、\n\nなぜ'''「多くのウィキペディア利用者の目で確認されて、削除、存続が決まります。」'''というまわりくどいステップを踏んでいるのですか？\n\n'''私ひとりの目で確認し、私ひとりが納得すれば即刻削除しますよ。'''\n\n削除することが本来の目的であるのに、あなたの主眼は、そうではなくて、違反者を罰するという権利を発動したいだけなのではありませんか？\n\nなぜ、私に事前通告しやりかたを変えろではなくて、他の管理者および、まわりの利用者の目で確認させるなんてステップをあなたはあえて踏んだのか？それをお聞きしたい。実際確認して削除したのは、ひとりだけですね？これで多くの利用者という「言い訳」は成り立ちますか？\n\n削除することが目的であるのならば、私に直接そう打診すればよいことではないか？\nそもそもこの30分ブロックとはいったい何か？何の意味が今回のケースにおいてあるのか、合理性をお伺いしたい。最近の管理者の思慮がない単にルールで排除すればよいという行動パターンには私はほとほとうんざりしています。もっと全体を見て、何が適切なのか、ブロックや、削除というのをおもちゃとして遊ばないでほしいと申し上げます。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 09:49 (UTC)\n\n\nあともうひとつ大事なことをお伺いします。私の利用者ページに張られている、削除の議論中はタグを削除しないでください、のタグですが、これは明らかにもう本件の著作権に抵触する文書が削除されており、議論の余地もなにもない終わっているはなしなんですが、いつまでこれ貼られているんですか？\nこのタグがあるせいで、私は自分の利用者ページさえ編集できないという保護にまたわけのわからない処置されているのですが、このことについてご教授願いたいですね。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 10:02 (UTC)\n\n\n他意はないということで、理解いたしました。まず今回のようなことは、あくまで、著作権に触れる文章を削除することが先決であって、それが速やかに削除されるという根本的な問題がクリアされたら、元の作業に戻れるということでは、ないのですか？\n現実問題として、今回の削除依頼というのは、元の文章を削除したものもおり、解決していると思うのですが、これがいまもって未解決扱いになっているというのはウィキペディアの何かのシステムですか？どのような動きが具体的に起これば、それは解決したことになるのでしょうか？--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 10:19 (UTC)\n\n== [[Wikipedia:コメント依頼/Tietew20060915]]に「Tietewさんを管理者から一般利用者に変更する提案」を行いました。 ==\nコメントをお願いします。\n概略を申し上げると今回のTietewさんのYAHOO,NIFTY,BIGLOBEに対する広域ブロックを理由として、「Tietewさんを管理者から一般利用者に変更すること」について論議をお願いしているわけですが、[[管理者]]の方には常識的なことでも、私のような一般参加者には分からないことが色々あると思いますので、「この初心者めが」と思わずお教え頂ければ幸いです。\n本来、このようなお願いの連絡は「WikiJA-I」のほうでするべきなのかもしれません。\nそちらでもお願いのメールは出しているのですが、WikiJA-Iの保存書庫から判断したところでは「WikiJA-I」は対話の場としてうまく機能していないようです。「WikiJA-I」のほうでコメントされた管理者も１人おられますが、もっと多くの管理者の方にコメントをいただきたいので、Tietewさんを含む全管理者の方にこの書き込みをさせていただきました。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2006年9月17日 (日) 10:32 (UTC)\n\n==「竹本」と「チョボ」を一つにしてはいかがでしょうか ==\n「竹本」と「チョボ」が別項目になっていて、どちらかというとチョボのほうがやや説明が詳しいという状態ですが、分けておく必要はなく、一つにしたほうがよいと思います。特に「竹本」を見たときに詳しい説明のある「チョボ」を見る必要性に気がつかない可能性が高いと思います。整理の方向としては、当事者が用いている「竹本」の項目を主項目とし、「チョボ」はリダイレクトにするのが適当と思います。登録した執筆者が両方あわせても[[利用者:NDR]]・[[利用者:っ]]・[[利用者:ととりん]]のお三方だけなので皆さんの賛成が得られれば作業したいと存じます。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2006年9月25日 (月) 14:56 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございます。とりあえず、[[ノート:竹本]]に議論を一本化しましょうか。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 22:58 (UTC)\n\n== [[安倍晋三]]編集の件 ==\n\n[[安倍晋三]]の編集の件、無理に答えていただきありがとうございました。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年9月26日 (火) 21:02 (UTC)\n\n== 連絡ありがとうございます。 ==\n\n*[[:画像:Sre-681.jpg]]の連絡ありがとうございます。しばらく保護されたようで、そのままにしていたら、DBにされたようです。連絡をしていただいてありがとうございます。「差戻」した上で、再度テンプレを張りなおしました。--[[利用者:Goodpro|©Goodpro]] 2006年9月29日 (金) 23:24 (UTC)\n\n== EasyTimeLine ==\n\n先日は[[n:日本、初めての人口自然減が確定]]への人口グラフありがとうございました。自分も[[meta:簡易経時グラフ|EasyTimeline]]を使ってみようと目論んでいるのですが、リンク貼りに関してどうも上手く行かないところができてしまいました。厚かましいお願いだとは思いますが、解決法をご存知でしたら教えていただけないでしょうか。\n\n[[利用者:Kkkdc/temp|これ]]なのですが、"1"と"19"に張ったリンクがあらぬところに設定されています。"cm"は上手く行っているようです。<code>orientation:horizontal</code>にすると解決するようですが・・・。\n\nお手数をおかけしますが、お暇であればよろしくお願いします。--[[利用者:Kkkdc|Kkkdc]]<small>（[[利用者‐会話:Kkkdc|会]]/[[特別:Contributions/Kkkdc|履]]）</small>2006年9月30日 (土) 18:07 (UTC)\n\n== 画像に関するノートへの告知について ==\n[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%94%BB%E5%83%8F:2309.jpg&curid=697911&diff=8064123&oldid=8036625]の編集を拝見しました。私としては、アップロードされた方のノートに告知したつもりです。独自の<!-- 神経に障らないと考えられる -->形式で告知してはまずいということなのでしょうか。---[[利用者:Redattore|Redattore]] 2006年10月4日 (水) 14:31 (UTC)\n\n== 住所と所在地 ==\n\nこんにちは。いつも管理業務お疲れ様です。ありがとうございます。二子玉川駅のことでちょっと御邪魔しました。あまり深追いすべきことでもないのですけれども、所在地、というのは、建物等が所在する場所を意味すると思います。そうすると、建物は土地の上に乗っかっているので、所在地は厳密には土地の地番（そこまでいわないばあいは、地名等）ということになると思います。一方、住所、というのは、世田谷では住居表示が実施されておりますが、この住居表示・住所は建物に対して付番されます。建物が新築されると、区役所の係が番号を建物につけるのですね。なので、駅の住所は何丁目何番何号ですが、所在地を「もっとこだわる」ならば、土地の地番を書くことになります（少なくとも住居表示ではありません）。細かいことなのですが、住所と地番の違いについて、ご連絡いたしました。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">  ももがすき。</font></small>]] 2006年10月9日 (月) 06:40 (UTC)\n\n== 現在皇位にある人物に関する記事の項目名の件 ==\n最近、ファシリテータの役目を果たせておらず、申訳ありません。\nとりあえず、用件のみ申し上げます。\n「国際性」の定義、文言については「日本語としての正確さ」の評価方法については未結着との認識です。\n日本時間で本日夜、私の見解を表明しますので過去ログ化の儀は少々お待ちながえないでしょうか。\n:今しがた、上記の件についての見解記入を終えました。わがままを申してすみませんでした。--[[利用者:Dakusui|dakusui]] 2006年10月12日 (木) 14:30 (UTC)\n\n== SF作家 ==\nこんにちは。[[Wikipedia:削除依頼/SF作家]]の処理、お疲れ様です。ところで、[[小川有里]]さんだけ10月3日に存続終了判定が出ていますよ??　彼女の記事だけ復帰をお忘れなく。他の皆様に誤解のないように。－[[利用者:Hhst|Hhst]] 2006年10月13日 (金) 02:12 (UTC)\n:ありがとうございました！！--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月13日 (金) 03:57 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/（中略）/DEATH NOTE20061007に関して ==\n\nこんばんわ、Calveroです。非常に申し訳ないのですが、ご確認いただいた[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/DEATH NOTE20061007|Wikipedia:削除依頼/（中略）/DEATH NOTE20061007]]の特定版削除につきまして、実は[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/DEATH NOTE20061007|別の削除依頼]]で出されていたものを処理した際、途中の2版を誤って復帰させてしまっておりました。今一度特定版削除を行いましたので、よろしければご確認くださいますでしょうか。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月14日 (土) 17:12 (UTC)\n:こちらこそ、どうもありがとうございました。お疲れ様でした。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月14日 (土) 23:40 (UTC)\n::最初に削除した時にはあれ以上荒らしが続くと考えていなかったので、別ページでの削除を行わなかったのですが、それが良くなかったのかもしれません。また、階層が徒に深くなるのを防ぐため、削除依頼の削除依頼は同一ページでの追加依頼とした方がいいかな、と感じました（っ さんと同意見です）。問題となっている記事と同一の文章が削除依頼ページに再投稿されることによる場合が多いようですし。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月15日 (日) 13:29 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/ジャニーズJr.内ユニットのスタブ記事に関して ==\n議論を終了し一応存続となったので、各々のページの削除依頼のテンプレートを削除してもよろしいですか。--iwakazu→[[利用者:I kazu1130 hiko18|i_kazu1130_hiko18]] 2006年10月16日 (月) 14:50 (UTC)\n*お願いします。お手伝いしましょうか？--[[利用者:I kazu1130 hiko18|iwakazu]] 2006年10月16日 (月) 14:55 (UTC)\n**わかりました--[[利用者:I kazu1130 hiko18|iwakazu]] 2006年10月16日 (月) 14:59 (UTC)\n\n== commons:MediaWiki:Uploadtext/ja ==\n\n翻訳して（意訳して？）みました。OTRSの日本語訳がないのでちょっとあれですが、、、これがjawpにあると便利かもしれない、と思いました。[[利用者:竹麦魚|竹麦魚（ほうぼう）]] 2006年10月21日 (土) 13:07 (UTC)\n\n== Template‐ノート:User 愛する国について ==\n\n[[Wikipedia:削除依頼/Category:愛する国]]に関連して[[Template:User 愛する国]]の改名提案を[[Template‐ノート:User 愛する国]]で行っています。議論に参加してもらえないでしょうか？--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月25日 (水) 11:30 (UTC)\n\n== 荒らしか否か ==\n\n[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=124.86.0.98 IPUser:124.86.0.98氏の投稿記録]を見ても分かるように[[Portal:インターネット]]またはそのサブページの白紙化を行っているようですが、これは荒らしなのでしょうか？意見を聞かせてください。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 13:00 (UTC)\n:一見したところ、自分の投稿に対する白紙化ですから、「やってみたけどやめた」という程度のものではないでしょうか。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月27日 (金) 13:15 (UTC)\n::では、即時削除のdbを貼り付けてもよいのでしょうか？--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 14:07 (UTC)\n:::それではお手間ですから、[[Portal:インターネット]]と[[Portal:インターネット/特集項目]]は即時削除しておきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月27日 (金) 14:24 (UTC)\n::::ありがとうございました。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 14:53 (UTC)\n\n== 「屑」の特定版削除について。 ==\n\nこんにちは。いつも管理者業務お疲れ様です。\n\nところで[[Wikipedia:削除依頼/屑]]を既にログ化されたようですが、あれあのまま依頼終了としていいのでしょうか。私個人としては「緊急削除する必要はないけど、削除しても問題ない」案件じゃないかと思ってたので、あのサブページの''コメント''（対処報告ではなく）は「緊急削除には反対するけど審議自体は一週間待ち、削除票が優勢なら通常の削除を行なってもいいのでは」というニュアンスをこめたつもりだったのですが。―[[利用者:霧木諒二|霧木]][[利用者‐会話:霧木諒二|諒二]] 2006年10月29日 (日) 01:07 (UTC)\n\n\n== ヴァイオリン物語 ==\n日本のヴァイオリニストについて、かなりの数の記事を投稿しましたが、標記「ヴァイオリン物語」は相当数の記事で参考にしました。今回、「梁美沙」の項目で削除依頼を出されましたが、他の項目はどうなのでしょうか？実際には、「ヴァイオリン物語」から、評価に関わる部分は外し、事実関係の素材だけを取り上げて、原則として時系列で並べただけであり、「ヴァイオリン物語」の著作権は侵害しないよう留意していました。事実関係を羅列して文字で表現することは「事実の伝達」にすぎないと考えています。事実関係の配列が著作権の保護の対象となることもありますが、時系列での配列は、伝達方法として特殊性もないと思います。「ヴァイオリン物語」自体も、注釈にあるようにＣＤ、チラシから事実関係を拾ってきて全体をまとめ上げたもののようですので、出来上がり方は当方の投稿した記事とあまり変わらないと思います。結局、各記事で記載した事項は、「ヴァイオリン物語」に依拠したものではないということになるのではないでしょうか。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 06:29 (UTC)\n:っさんへのお返事にきたら…R-Otsukaさんもこんにちは。\n:えー、コメントにも書きましたが、「事実」は著作物ではないです。時系列でまとめることに、編集著作権が発生する事もないでしょう。しかし、CDやチラシの記述から事実を拾い集めて、ヴァイオリニストの項目としてまとめた結果としての「表現」は、著作物です。定義文など数語の単語からなるごく短い文では、他に表現する選択肢もなく、著作物とみなされないことが多いですが、「ヴァイオリン物語」にあるような、いくつかの文からなるまとまりを、ほぼそのまま使うような場合は著作権侵害となるでしょう。簡潔に書こうとすれば、ある程度類似した表現になることはやむを得ませんが、表現が酷似していて、依拠性があれば、やはり侵害と認められると思われます。\n:自分でCDやチラシを収集して書いたもので「ヴァイオリン物語」を参考にしていないけれど同じになってしまった、ということであれば、侵害となりませんし、「ヴァイオリン物語」を参考にしたけれど異なる表現である、ということであれば、侵害とならない。この線引きは、実際には裁判にならないと決定しませんが、「小栗まち絵」あたりは、かなりおっかない気がします。\n:事実を時系列に沿って配列するとしても、いろんな表現をとる事が出来ます。ちょっとした助詞の使い方や時勢の選び方、どの事実と事実を読点で繋ぎ、どこで句点を打つかでも印象は大きく変わる事があります。他の資料を調べる事で、より詳しい情報、より適切な事実の選択ができるでしょう。著作権侵害について、留意するポイントをちょっとだけ修正するようお願い申しあげます。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 07:56 (UTC)\n:っさんの追加質問について。語順は、依拠性を示す判断材料にはなるでしょうが、それだけで侵害とはなりません。類似性が認められて、かつ依拠性があったときに侵害となります。特に、百科事典などの記述では、著作物性の有無を検討する必要が多いですし、著作物性があったとしても語順を変える事が困難な場合があります。ヴァイオリニストの演奏評で、「大河の流れのよう」「流麗」「伸びやか」という語が同じ並びであったなら、類似性を示す一つの要素となるでしょう。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 08:16 (UTC)\n:さらに追加。文の並びもしょうがないと思うですよ。時系列なんだし。この場合は細部まで同じに過ぎる、という項目は、侵害となりうると考えて頂けると。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 08:37 (UTC)\nご返事ありがとうございました。ノートにも書きましたが、拙速でした。しかし、削除という方向よりも、修正編集という方向を望むのです。自分で気付いた箇所は訂正しますが、気付いた人にも修正、編集してもらいたいと思うのです。実は前にヴァイオリン関係で[[久保陽子]]、[[ツィガーヌ]]の項目があって、修正、編集したかったのですが、著作権侵害のおそれテンプレートが貼られていたということがありました。これらの記事にはかなり主観的な部分が入っていましたが、それで考えてみて、事実関係のみ記載するという方法で投稿していました。確かに原資料、本件では「ヴァイオリン物語」に相当似通っていることは自覚していました。しかし、記事の性質上やむを得ないと考えていました。おこがましいかもしれませんが、危ないと感じた読者がいたら、その読者が修正すればいいと思ったのです。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 10:12 (UTC)\n::[[Wikipedia:著作権侵害かもしれない記事/ヴァイオリン物語]]を作りました。以後の議論はこちらへお願いします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月30日 (月) 03:25 (UTC)\n:ところで久保陽子とツィガーヌのテンプレートは外れないのでしょうか。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 10:12 (UTC)\n::[[Wikipedia:自著作物の持ち込み]]にはあたらないのですが、これを参考にして考えると、だめでしょうね。いったん白紙化して、それまでの版に頼らず新たに稿を起こしますか....--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月29日 (日) 12:22 (UTC)\nu\n== 「削除依頼」が削除されたことについて ==\n始めまして。以前私が翻訳した[[ペンダー島]]と[[メイン島]]に翻訳する上で必要な事項の入力不備のため、他の管理者の方から「削除依頼」が出されていましたが、10月31日に「っさん」にその削除依頼が削除されていました。自分も不備を認めていて削除されるべきと思っていたので、不思議に思っています。どのような経緯で削除されたのでしょうか。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月2日 (木) 22:02 (UTC)\n:返信ありがとうございます。補足説明します。今回疑問に思っていたのは、グルフ諸島ではなく、[[ペンダー島]]と[[メイン島]]です。ペンダー島とメイン島の「履歴」の部分を見た際、以前別の管理者の方が「削除提案中」という項目を出されて、その後「っさん」が編集された時に「削除提案中」という項目が消えていたので、疑問に思っていました。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月3日 (金) 01:52 (UTC)\n:返信ありがとうございます。詳しく説明していたおかげで経緯がわかりました。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月5日 (日) 05:26 (UTC)\n\n== 大谷まこと氏の無期限投稿ブロックについて==\nこんにちは。先日はmetaでand/orに関する議論を頂きありがとうございました。私が迷子になってしまったのと、論理学に関する詳しい説明なしではご理解いただくのが難しいと考えるうちに、放置する形になってしまっていることをお詫びいたします。\n\nところで、[[利用者:っ|っ]]さまの裁量で無期限ブロックとされた[[user:大谷まこと|大谷まこと]]さんに対して、Calveroさんからブロック継続の可否を問うための審議をコミュニティにご依頼されております（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと]]）。先ほど私も[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと&diff=8731013&oldid=8730528 コメント]させていただいたのですが、私としては、当初の無期限ブロックの直接の原因とされた「利用者ページへの荒らし」というのがどの編集を指すのかはっきり分からなかったことや、[[Wikipedia:投稿ブロックの方針]]（従来方針）に基づく被依頼者のコメント権が確保されていないことに疑問を持ち、賛否の表明を差し控えております。つきましては、[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#論争の的となるブロック]]等に基づいて、無期限ブロックの原因とお考えになられた具体的な事実をコミュニティ（当該依頼ページ）にお知らせいただきますとともに、被依頼者に従来方針に基づくコメント権の確保をさせるか否かなど、Calveroさんとよくご相談されますことを、僭越ながらおすすめしておきます。（なお、最近議論のペースが落ちていますが、[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロックの方針/改定案/Anonymous000]]において、投稿ブロック改定案等を修正する審議を行なっていますので、よろしければそちらもご覧下さい。）--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月8日 (水) 15:55 (UTC)\n:Calveroです。っさんにおかれましては日ごろの管理業務、お疲れ様です。上記の件ですが、改定案に従うならば[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#悪戯・荒らし|悪戯・荒らし]]もしくは[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#コミュニティを消耗させる利用者|コミュニティを消耗させる利用者]]に該当するでしょうか。後者の場合「ブロックがコミュニティの支持を得ていることを確認すべきで」とあるので、上記はこれに従った投稿ブロック依頼です。前者の場合は「正式な方針はありません」などとあるのでなんともいえませんが、どうしましょうか。ただ、被依頼者にコメント権を確保させる（ブロックを解除する）という事は、改定方針に従って行われたブロックを途中から従来方針に従って判断してゆくということにもなり、多少微妙な気もします。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年11月8日 (水) 17:26 (UTC)\n:（追記）まずは従来・改訂版のいずれの方針に従ったものであるかを明らかにする事が肝要かと。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年11月8日 (水) 17:32 (UTC)\nご連絡ありがとうございます。私は改訂版の方で考えていました。あとのことは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと]]の方に書きます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月9日 (木) 02:21 (UTC)\n::早々のご対応とご丁寧なご連絡をありがとうございました。当初のブロック理由は削除履歴と被依頼者の投稿履歴を照合しても未だにはっきり分からないのですが、MLによれば、利用者ノートに実名を記載したと言うことですよね。<small>それは、例えば、アルファベットによる実名をMLで公開されている方が、漢字名（「戸籍名」）の公開をとても嫌がられているのは私も知っているのですが、もしかしてその方なのでしょうか？もしそうだとすれば、そのようなお気持ちを持たれていることは尊重されるべきとは思いますが、それをもって投稿ブロックの原因となるような「違法なプライバシー暴露」とまではいえないように思っています。また、マスコミ等に実名で取材に応じている管理者も同様です。よく分からずに[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと&diff=8733633&oldid=8733399 このコメント]に沿った推測で言っているので、もし誤っていたらごめんなさい。</small>もっとも、MLに他人の実名を用いて投稿したというご指摘からは（仮にそれが故意ではないとしても）、っさんの措置にも一理あるかなとは思いました。\n::ところで、メタのプライバシー・ポリシー等の規定について、「直訳で『および』を『または』にしましょう」という以上の議論に発展するとは思いもよらなかったことと、論理学に関するご説明を私が用意する余裕が今はないので、簡単なヒントとして「とっかかり」だけお示ししておきます。いくつか上げられていた例文を、「（A または B） ならば C」、「（A および B）ならば C」の形に置き換えていくと、少し整理できそうに思います。もしこの説明で当該規定（およびチェックユーザーポリシー）を変更した方がいいとお考えになられれば、是非変更することを改めておすすめしておきます。やはり今のままでいい、ということであれば、申し訳ありませんが、私の方もひとまず棚上げということにさせてください。それでは今後ともよろしくお願いいたします。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月9日 (木) 18:35 (UTC)\n:::ご連絡ありがとうございました。取り急ぎウィキメールを開通させました。--[[利用者:Anonymous000|anonymous000]] 2006年11月10日 (金) 11:25 (UTC)\n::::メール拝読いたしました。ご丁寧にありがとうございました。ちょうど別件（全く別件でもないですね）に関して、チェックユーザー・ポリシーに関する私見を、[[Wikipedia‐ノート:CheckUserの方針#結果の公開基準]]に投稿しています。長文ですが、もしよろしければご参照下さい。当該ノートでのコメントなど頂けますとさらに嬉しいです(^^)<small>（もちろん無理強いしているわけではありません）</small>。取り急ぎお礼とお知らせまで。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月11日 (土) 07:54 (UTC)\n\n== 政府機関作成の写真使用について ==\n\nこんにちは、いつも管理業務お疲れ様です。\n非ラテン語のユーザー名の方ではあれ以来お返事しなくてすみません。一応表面ではその後発展がありませんが、<s>表面下でなにか動きがあるようです。表で堂々とやって欲しいのですけど(~_~;)　</s>\nなにか表面的動きがあったらお知らせします。使い慣れたユーザー名に別れを告げなくてはいけないのは悲しいですよね。<br>\nさて本題です。メタの方で、っさんのご尽力で国土交通省の航空写真（だったと思いますが記憶が怪しいです）がGFDLで使用できることが判明したとの記述を拝見しました。この時の状況が書かれた過去ログなどございますか？と言いますのは、現在[[:portal:宇宙開発|ポータル宇宙開発]]のお手伝いをさせていただいているのですが、どうしても宇宙開発関連の写真はパブリック・ドメインとして提供されているNASAのものばかりに偏ってしまうのが現状です。せっかく日本語版なので英語版とそっくり同じではつまらないので日本の宇宙開発記事を充実させたいのですが、日本の宇宙開発機関のウェブを見ますとcopyrightsの文字がしっかりと明記されています。しかし国土交通省の写真が使えるなら、JAXAの写真も合法に使用できるのではないかとちょっと期待が出てきました。少しでも役に立つ情報が御座いましたらご教示下さいませんでしょうか？お忙しいことはわかっておりますので、お暇な時にでもお返事いただければと思っております。宜しくお願い致します。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月15日 (水) 04:33 (UTC)\n\n素早いお返事ありがとうございます。早速っさんのご回答と、JAXAのTerms of Useをしっかり読んできました。これはまだざっと読んだだけの印象なので確定ではないのですが、商用使用はいちいち許可を取らなくてはならないので、コモンズでの使用は無理かと思われますが（間違っておりましたらご指摘下さい）、日本語版で使用法をかなり限った場合は公益非利益団体による教育目的の使用として大丈夫かもしれません。それでも宇宙飛行士など個人が写った写真はやはり<s>人格</s>パブリシティ権が絡むのでこちらは使用理由はなんであれ許可を取らないと使用出来ないとのことでした。また使用条件に課されたことをこちらでまず整備しなくてはならないと思われますので、直ぐ使用出来るという訳にはいかないことも分かりました。以上取り合えずお礼とご報告まで。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月15日 (水) 16:34 (UTC)　<small>【修正--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月16日 (木) 01:38 (UTC)】</small>\n\n:度々のコメントありがとうございます。ふと思ったのですが、昔のNASA（たしか向井さんが2回目のスペース・シャトル搭乗されたころ）のウェブページでは「画像の商用使用は許可を取るよう云々」的なまさにJAXAのTerms of Useと似ている記述があったと思うのですが、今見てみたら見つかりませんでした。これはただ単に私の探し方が悪いだけかもしれませんが、血税でサポートされているのに納税者（米市民）が使用出来ないなんておかしい、なんてことになったのでしょうか？そのあたりもうちょっと調べて見たいと思います。それから英語版[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ|Wikipedia:Copyright FAQ]]の[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ#Non-commercial licenses|Non-commercial licenses]]と[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ#Educational licenses|Educational licenses]]を読みながら、ウェールズ氏がこれらのカテゴリにあてはまる画像の使用を包括的に禁止した経過などの過去ログを読んでみました。これはあくまで個人的な見解ですけど、JAXAが政府機関（？）なことを考えると、この包括的禁止の例外になるのではないかと考え始めました。ダメもとでちょっと英語版かメタで問い合わせてしてみようと思います。徒労に終わるかもしれませんが、少しでも望みがあるならやってみようと思います。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月18日 (土) 19:23 (UTC)\n\n::私の書き方が悪かったのですが、パブリック・ドメインのはずなのにNASAのサイトに昔そういう記述があったと記憶しているということです。もっともNASAは他の連邦政府（一般的なお役所）と形態とか予算が出所とかが違ったはずなので、お役所と違って、そのころは例えば連邦郵便局のように著作権とかクレームしているのかなと漠然に思っていたわけです。\n::パブリック・ドメインの画像を日本語版で使えるかどうかですが、ウィキメディア財団は米国の法人ですし、日本法人が設立されない限り、私たちは米国法人の活動を日本語で行っているだけというのが私の考えですので、why not?だと思います。最悪の場合（何か問題になったら－殆どその可能性は低いですけど）、米国在住の米国市民納税者に連邦政府提供画像の日本語版での貼り付けをお願いするという裏技もあったりして。:)　米国の法人のサイトに米国市民が連邦政府提供パブリック・ドメイン画像を貼り付けたら、いくらそのサイトが日本語で書かれたものでも誰からも文句の出ようがない気がします。　--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 06:37 (UTC)\n\n:::度々すみません。NASAとJAXAの話が出ているついでに、なんか気になったことがあるのですけど、どこに書いたらいいかわからないので、ここで書かせていただきます。JAXAの画像がNASA経由でパブリック・ドメインとして出回ってますけど、これってやっぱり日本語版で知っていて使ったらまずいですよね。どういうことかといいますと、「NASA職員がファア・ユースの概念でJAXAの画像をNASAのウェブで使用する→が、そのNASA職員がJAXAの画像だとクレジットを入れ忘れる→コモンズの方で米国のユーザーがNASAに掲載されている画像でしかもクレジット表記がないからパブリック・ドメインとしてアップ・ロードする」というものです。具体例としては[[セレーネ計画]]なんかが挙げられます。不手際があったのはウィキメディアのユーザー側でなく、NASA側だったりするので、下手に削除依頼をするのもなんだなと思うのですが、っさんはどうお思いになられますか？--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 13:52 (UTC)\n:日本の法律だけを考えたら、誰か第三者にミスがあってもなくても、著作権者の権利は同じように保護されます。アメリカは違うんじゃなかったでしょうか。ということで、jawpが日本の著作権法に従うのであれば、削除すべきでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n== 非ラテン文字使用のユーザー名 ==\n非ラテン文字使用ユーザー名ですが、↑前言撤回させて下さい。っさんはメタでも翻訳コーディネーターを勤めていらっしゃるのでもうとっくの昔にご存知かと思われますが、[http://mail.wikipedia.org/pipermail/foundation-l/2006-October/011231.html Foundation-l]で[[m:User:SJ|SJ]]氏（彼がなにかに立候補したら絶対票を入れるよ！）が英語版で勝手に非ラテン文字のユーザー名使用が禁止されてしまったことに対する苦言が提示されています。また、理事になられる前の[[m:User:Eloquence|Eloquence]]氏が大分前に[[m:Talk:Single login specifications|非ラテン文字を使ってももうシステム上は問題ないことや、非ラテン文字表示に対して大変寛容な発言]]をされているのを発見しました。英語版でも管理者なら非ラテン文字使用ユーザー名をキープ出来ている不公平な現状などを考え合わせて、非ラテン文字使用のユーザー名を慌ててラテン文字に変える必要はないと認識致しましたので、ここにご報告致します。あっ、これって個人ページではなくて、ユーザー名に関するWikipediaページに投稿した方がいいですか？--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 13:52 (UTC)\n:要はそれをどうやってenwpの管理者たちに理解してもらうか、ということですね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n\n== お願いします。 ==\n\n[[Wikipedia:利用者名変更依頼#他者による申請]]の[[利用者:小尻知博|小尻知博氏]]についての依頼ですが、あと1ヶ月もしないうちに依頼から半年になりますが、いまだに終了宣言が出ません。なので、終了宣言をだしていただけないでしょうか？該当ページを見ても分かるように、「そろそろ終了してほしい」というコメントがいくつか寄せられています。対処よろしくお願いします。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年11月19日 (日) 13:23 (UTC)\n:終了宣言はビューロクラットしか出せないと理解しています。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n::すみません。失礼しました。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年11月20日 (月) 09:33 (UTC)\n\n== 「ルールにこだわらない」の改名のいきさつについて ==\n\nはじめまして。「ルールにこだわらない」の改名のいきさつについては、[[利用者‐会話:Michey.M|利用者:Michey.Mさんの会話ページ]]に私から見たことを簡単に説明しましたので、一議論参加者としては改名をどのように判断したかの参考としてください。また、[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia‐ノート:ルールすべてを無視しなさい|削除依頼]]において不慣れなために不備がありましたようで、ご迷惑をおかけしたこと深く反省いたしております。適切な対応をしてくださったことに遅ればせながら感謝いたします。では。--[[利用者:Kanbun|Kanbun]] 2006年11月24日 (金) 17:09 (UTC)\n\n== 特定版削除の仕様は変更されました？ ==\nこんにちは。[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]]です。上記の件等でいつもお世話になっています。すでにリバートいただいた件でお尋ねです。「特定版削除」の場合にいわゆる「中抜き」ができるようになってます？少し前まで、ある版から最新版までが失われていたと記憶していて仕様変更を把握しておらず、[[Wikipedia:特定版削除]]を読んでもよく分からなかったので、よろしければ教えてください。（それをおそれて削除完了まで当該ページでの投稿を控えています）。。（もし「中抜き」ができるとすると、Kanbunさんに古い知識で嘘を教えてしまった。。ごめんなさい。＞Kanbunさま。）--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月24日 (金) 17:21 (UTC)\n\n== [[:画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg]] ==\n\n出入国審査場は撮影禁止になっていますので、コモンズに削除依頼をしてください。--[[利用者:Hyolee2|hyolee2]] 2006年11月27日 (月) 04:50 (UTC)\n\n== 翻訳チーム ==\n\nどうもこんにちは。[[User:Snty-tact|snty]]-[[Commons:User:Snty-tact|tact]] ([[User talk:Snty-tact|Talk]])です。翻訳チームへのお誘い、ありがとうございます。お言葉に甘えさせて是非入会させていただこうと思います。ちゃんと翻訳の態勢が整っているのを見て、（まだ人数は少ないとはいえども）なんだか感激しちゃいました。:D\n\n翻訳の際にはいろいろとご迷惑をおかけすることになるかと思います。何か「おかしいぞー？」と思われる箇所があればどんどんご指摘ください。また、何か翻訳の際に文法などで「？」がありましたら feel free でIRCもしくは会話にひとこと書き留めておいてくださいね。できるだけお力になれるようお手伝い致します。\n\nそれではチームの方でも、引き続きウィキペディアでも、よろしくお願い致します。--[[User:Snty-tact|snty]]-[[Commons:User:Snty-tact|tact]] ([[User talk:Snty-tact|Talk]]) 2006年12月2日 (土) 06:11 (UTC)\n\n== アドベント ==\n\n今こちらみておられないのでしょうか。そちらのアドベントは今日からではなかったでしょうか。お手すきの折にポータルの行事欄の書き換えをお願いしたいのですが。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2006年12月2日 (土) 15:40 (UTC)\n:ずいぶん雰囲気が変わっていて、びっくりしました。ありがとうございます。加えてきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年12月3日 (日) 14:36 (UTC)\n\n== 新規ログインユーザーの件で ==\n\nこんばんは。[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]]と申します。お忙しい中失礼します。\n\n今日ログインしたばかりのユーザーである[[利用者:NoProblemTester]]氏が自身の利用者ページと会話ページで管理者の皆様を誹謗中傷しているのですが（もっともWikipedia自体に何らかの不満を抱いているようですが）、個人的にはこれは注意したほうがいいと思うのですがどうなのでしょうか。意見をお聞かせいただければと思います。--[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]] 2006年12月4日 (月) 12:29 (UTC)\n\n:ソックパペットでしたか。困りますね。お手数おかけしますが対応お願いします。--[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]] 2006年12月4日 (月) 13:27 (UTC)\n\n== [[K]]のOtheruses ==\n少なくとも、同名の[[K (歌手)]]、[[K (漫画)]]は必要だと思うのですが。 --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 08:31 (UTC)\n:早速のご対応ありがとうございました。しかし議論のほうは停滞気味ですね… --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 09:05 (UTC)\n\nまったくの同名については冒頭のOtherusesに載せ、その他は記事内の節でまとめて取り上げてその節へのリンクをOtherusesに載せる、という案はどう思われます？ --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 09:22 (UTC)\n\n:''「Kの意味」の節の最初に…''\nうーん、ページの最初に何らかのナビゲーションが欲しいところです。 --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 12:34 (UTC)\n\n==ニュース==\n問題ないと思いますよ。プレスリリースなので、内容そのものについては報道されることを目的としていますし、表現自体は変えてありますし、出所の明示もなされています。内容としても、特に間違いはないと思います（p-p散乱はやったけど、標準理論まではよくわかりませんが）。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年12月8日 (金) 15:29 (UTC)\n\n== 移動依頼について ==\nこんにちは。[[Wikipedia:移動依頼]]に「移動依頼の必要のない移動です。」と書かれていますが、現在の[[Wikipedia:ページ名の変更]]と[[Wikipedia:移動依頼]]を初心者（または真面目な人）が読めば、どうしても移動依頼に出してしまうと思います。で、[[Wikipedia‐ノート:移動依頼]]に修正案を書いたのですが、意見が付きません。よろしければ、ご意見いただけないでしょうか。--[[利用者:Kazubon|Kazubon]] 2006年12月9日 (土) 04:48 (UTC)\n\n== 井上雄彦の保護について ==\nIPアドレスから失礼します。私は[[利用者:Metronome]]の名前でログインしているものなのですが、特定のIPユーザーに投稿をチェックされ、「私（Metronome）の編集方法が他の項目と違うから」というような理由で複数の項目で編集をRevertされています（保護された[[井上雄彦]]のほか、[[浦沢直樹]]（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%B5%A6%E6%B2%A2%E7%9B%B4%E6%A8%B9&diff=9399935&oldid=9395722 履歴]）、[[荒木飛呂彦]]（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%8D%92%E6%9C%A8%E9%A3%9B%E5%91%82%E5%BD%A6&curid=525&action=history 履歴]）など）。<br>[[ノート:和月伸宏]]の議論の際に投稿ブロックを依頼されたこと（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Karapagos]]）、その後に別の編集者によりやや強引に自分の拘泥する記述が消されたことに対する「報復」の感が強く（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%8D%92%E6%9C%A8%E9%A3%9B%E5%91%82%E5%BD%A6&diff=9391598&oldid=9362717][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BA%95%E4%B8%8A%E9%9B%84%E5%BD%A6&diff=prev&oldid=9319108][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BA%95%E4%B8%8A%E9%9B%84%E5%BD%A6&diff=next&oldid=9391472][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%B5%A6%E6%B2%A2%E7%9B%B4%E6%A8%B9&diff=9399935&oldid=9395722]）、削除されている記述はいずれも作家の評価や作風に関するもので議論の余地はあるものですが、議論もなされずこのような理由で記述が消されるのは納得できません。<br>\n[[井上雄彦]]についても、問題となっている記述に関して既に[[ノート:井上雄彦]]で意見を書いたのですが、上のような主張を要約欄で繰り返すばかりで、ノートへの書き込みもなされませんでした。<br>\nこのような編集は一種の荒らしだろうと思うのですが、可変IPらしく投稿ブロックもできません。[[井上雄彦]]では現在相手側の主張が通る形で保護がなされており不満を抱いているのですが、私のほうが編集を控えるべきなのでしょうか。[[井上雄彦]]を保護のまま私の版に戻していただくか、半保護に移行していただくわけにはいかないでしょうか。（できれば[[荒木飛呂彦]]、[[浦沢直樹]]も半保護にして欲しいと思うのですが･･･）。この件についてご意見をいただければと思います。（長文すいません）。[[利用者:218.142.162.30|218.142.162.30]] 2006年12月12日 (火) 09:47 (UTC)\n\n:上記の件ですが、思い直して差し当たり該当項目の編集から手を引くことにしました。[[井上雄彦]]についても保護解除依頼を行います。どうもお邪魔をいたしました。[[利用者:Metronome|Metronome]] 2006年12月14日 (木) 09:23 (UTC)\n\n::ノートへの返答ありがとうございます。上記の迷惑行為については、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Karapagos]]にて報告を行っておきました。[[利用者:Metronome|Metronome]] 2006年12月15日 (金) 01:10 (UTC)\n\n==美空ひばり保護の件です==\n保護依頼の形式に則り、当方は依頼を行い管理者の「っ」さんは保護を形式通り行ったということでしょうか。非常に残念な結果です。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%BE%8E%E7%A9%BA%E3%81%B2%E3%81%B0%E3%82%8A&diff=prev&oldid=8754492 2006年11月10日 (金) 02:52の版]　から、執拗に美空ひばりのページで出典・根拠のない暴力団との関連性を検証できる資料も明示せず書き続けている利用者の中傷、名誉毀損、ノートでの対話を完全拒否した上で自分の思うままに美空ひばりの非合法団体との関連性ばかりを記載し続けたぷらら可変IP利用者の都合が良い状態で保護の対応には、不思議な思いを感じています。あのページのIP投稿者履歴をちょっと調べて頂ければ、情報源を一切明かさない独自調査で出典の明示をしていない中傷が主目的とした執筆なのは明らかです。\n\n''>方針に基づき、保護する前に編集することは控えました。'' 当方が出典・根拠のない記事を除去してから保護でも良かったのではないでしようか。融通が利かない対応しかできないんですね。管理者さんは。\n\n今回の結果で思い知ったのは、'''真面目に形式に則って対応するより、Wikipediaの方針・ルールスレスレの行動を行って独りよがりな編集をしている利用者のように要領良く立ち回れば良い'''と。上手く立ち回れば誹謗中傷・出典のない記事を執筆しても問題なく、中傷記事の保護までして貰える前例を管理者「っ」さんに見せて頂いたので、今後は当方も自由気ままに参加させて頂きたいと思います。では。--[[利用者:Lotitube233|Lotitube233]] 2006年12月14日 (木) 14:17 (UTC)\n:言い忘れていたことを思い出しました。今後、保護依頼などは二度とすることはないでしょう。馬鹿馬鹿しいので。--[[利用者:Lotitube233|Lotitube233]] 2006年12月14日 (木) 14:34 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/速さに関する問題 について ==\n\n10月30日にっさんが対処された[[Wikipedia:削除依頼/速さに関する問題]]についてですが、同時に依頼されている[[受験算数の平面図形]]についても終了判定（削除または存続、transwiki）をお願いします。<nowiki></nowiki>が貼られたまま（と思ったら、今剥されました）になっています。[[利用者:Nnh|nnh]] 2006年12月18日 (月) 04:59 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年12月18日 (月) 05:03 (UTC)\n:既に10月に審議および対処が終了したものであり、時間が経過した現在になってから結論を覆すことがあれば、それは権利権限の濫用とも考えられます。対応にあたっては熟慮されることを望みます。--[[利用者:わたあめひみつ|わたあめひみつ]] 2006年12月18日 (月) 05:06 (UTC)	</DESCRIPTION>
  <BODY>9612479	Bienvenue à Café de っ!\n\n:過去ログはこちら。\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20050303 2:51UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20050522 9:40UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20051126 5:31UTC]]\n:*[[利用者‐会話:っ/過去ログ20060602 23:43UTC]]\n\n== 管理者としてコメントを頂こう ==\n\n先日、{{利用者:毛が生えた程度/sig}}氏が一週間のブロックがTietew氏によって行われた。ブロックの理由は暴言だが、{{利用者:毛が生えた程度/sig}}氏の投稿履歴を見ても暴力的な発言は一切行っていない。この件について[[Wikipedia:井戸端|我が人民に対する不服なる行為に対する戦い]]若しくは[[利用者‐会話:Tietew#毛が生えた程度♡氏に対する1週間ブロックの理由を詳細に説明せよ。]]にコメントを頂こうと思う。もしこれに同意しないのであれば即座に{{利用者:毛が生えた程度/sig}}氏のブロックを解除せよ。\n\n管理ご苦労です。さて利用者ページに、「管理者の末席を担当」とありますが、今日、新管理者がきたので末席ではなくなりましたのでそこだけ変更か削除してみてもいいと思います、以上、報告でした。[[利用者:219.164.83.183|219.164.83.183]] 2006年6月11日 (日) 12:24 (UTC)\n\nご連絡ありがとうございます。私もこの件について関心を持っていますが、まだコメントできるほどになっていません。もう少し時間をください。\nなお、「末席を」というのは、219.164.83.183さんのおっしゃる意味と、ちょっと違います。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月11日 (日) 13:00 (UTC)\n\n== 音程の議論 ==\n\nこんにちは。[[音程]]ですが、[[ノート:音程|ノート]]のやりとりのうち、記事内容から離れたものが長くなっており、議論が紛糾・拡散するだけでなく、他の利用者が参加する場合の支障にもなります。つきましては、今後は[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]]さんが整理された論点にしぼってはどうでしょう。差し出がましいですが、っさんはこれ以上脱線のお付き合いをされない方がよいと思います。IP氏は自己弁護に夢中で、客観視が無理なようですので。それでも続けられるということなら、IP氏の個人攻撃以降の記述を、私のコメントを含めて別に移しませんか？　私は、これからニューグローブ音楽事典などの該当資料に当たってみようと思っています。ゆっくり考えましょう。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月15日 (木) 01:05 (UTC)\n:すみません、ご迷惑をおかけします。どこかいい場所がないでしょうかね。ウィキメールとかも考えたんですが、相手がIPさんでは無理ですしね。私のノートの方がまだいいかもしれませんね。それとも、続けるべきではないのか、と言う気もしますが。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月15日 (木) 03:33 (UTC)\n\nIP氏は「個人攻撃」について、っさんを徹底的に追及する構えのようですし、あくまでもこれにこだわって見せることで、[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]]さんの呼びかけにまともに応じない口実にもなると考えているようです。というより、もはや論理的に応じられないのかもしれず、そのために、っさんを相手にバトルを演じているように見えます。ニューグローブを読めば、どういうことかわかるかもしれません。私としてはIP氏より、むしろKs aka 98さんに応えたいと思っています。たとえIP氏と議論をつづけるにしろ、彼（？）がアカウントをとるまで「おあずけ」というのも一つの方法です。きちんと議論するつもりがあれば、アカウントをもう取っているはずです。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月15日 (木) 04:22 (UTC)\n\n:どうも。追求するのはいいんですが、むしろ自分で自分の首を絞めていらっしゃるようで.... それと、それた話題に固執するのは、自分から本題を避けているように回りから見えていると言うことに気づいていらっしゃらないのでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font> ]] [[利用者‐会話:っ|<font color="#008000" size="-2">[Café]</font>  ]] [[特別:Contributions/っ|<font color="#008000" size="-2">[Album]</font> ]] 2006年6月15日 (木) 06:43 (UTC)\n\n何度もすみませんが、IP氏の挑発に乗らないでください。お二人のバトルが再発すれば、過去ログ化されても、同じことの繰り返しです。ここは意見でなく、事実を出し合いましょう。基本スタンスとしては、IP氏の説が検証可能かどうかです。検証できるものは記事に生かしてよいでしょう。私はニューグローブ音楽事典の''interval''と''degree''の記事を入手しましたが、私の英語能力のなさが「壁」になっています(ToT)。はじめの段落だけでも、と現在鋭意「翻訳中」（家族に頼んでいるf^^;）ですが、はかどっていません。もし、っさんに訳していただけるか、あるいは和訳されたものをお持ちなら、「ニューグローブの記述」の節に書き出していただけると議論がすすむと思います。--[[利用者:みっち|みっち]] 2006年6月21日 (水) 03:37 (UTC)\n:ごめんなさい、この前のご助言以来、なるべく気をつけているつもりなのですが、どう書いたらいいか、むずかしいですね。\n:もしよかったら、何らかの形で英文を送っていただけますか? 私も、なるべく早く日本語版を見るようにします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 04:12 (UTC)\n\n::ニューグローブ日本語版の「音度」の項目について。\n::各国語の対訳語はdegree、degre、Stufe、grado\n::音階上の音の位置を示す語である（おそらく定義）から始まって、別称、長音階などが基準として用いられることまでわずか3行余り。\n::音度が旋律的な動きや和声的機能を示すことができる事。以降、この点について、たらこさんの書き込み「「音度」と言う場合たいていは和声分析、たとえばゴットフリート・ヴェーバーによる定義などを指すと思われるからです。」に相当する事柄について当てられているのが11行で、ここまでが全体の約5割（第1段落）。\n::半音階的音度について4行余り（第2段落）\n::主音（トニック）などの名称およびこれに付随したT/D/Sの非常に限られた説明。ハ長調音階の譜例に7つの音度の名称と自然な順次進行先（これは矢印で示されているが本文中に説明は無い）が記されている。ここが全体の4割（第3段落）。以上、一連のIPで書きこんでいる者より[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 06:58 (UTC)\n\n:::そうですか。ありがとうございます。これによれば、「音度」は、音階の中での位置を示す語であって、つまり長音階のドレミファソラシ、短音階のラシドレミファソが「音度」のi度音、ii度音、iii度音、iv度音、v度音、vi度音、vii度音（普通は小文字のローマ数字を使いますが、iに点を付けません）に相当するのですね。つまり、「音度」と音程とは関係のない用語だということになります。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 07:23 (UTC)\n\n::私が何を意図して塩を送ったか考えて下さいね。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 07:35 (UTC)\n::これは決して罠を仕掛けているということでは無いので、誤解のないように。その短絡思考を少し改めてもらえないでしょうか、ということです。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 07:46 (UTC)\n:::IPさんの「敵に塩を送る」心中は理解できますし、それを尊敬しますが、勝ち負けの問題ではないのですから。\n::::（「短絡思考」の前の「その」とは何を示しているのでしょうか？）\n:::「度」というのも、実はなんか私自身はしっくり来ていません。「音度」も「度」も使わないでというのは、そう言う意味も含んでいたのです。\n:::「音程表現における数字」とか「音程表現における数値部」とか、他に方法があるといいのですがね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:18 (UTC)\n\n::後出しと非難されると面倒（要するに、上述が罠と捉えられる場合もある）なので、「音程」の項目にも触れておきます。\n::対応語はinterval、intervale、Intervall、intervallo。定義はおそらく「2つの音の間の高さの隔たり」。以降、音度あるいは度に相当する事柄について、全音階に含まれる「段階の数」という語を用いて説明している。以上、記事全体の5%。ちなみに、ふたつの項目において執筆者、訳者ともに異なっている。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 08:04 (UTC)\n\n:::「段階の数」とは何を指しているのですか? レとファでは段階の数が3という意味ですか?--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:18 (UTC)\n\n::「音度あるいは度に相当する事柄について、全音階に含まれる「段階の数」という語を用いて説明している。」と書きました。音度あるいは度という語は音程の項目に見当たらない事実、ただし相当する事柄が「段階の数」と表現されている事実を表現してます。後出しと言われることを懸念して、これを書いた理由を考えれば、多少の説明不足も補われるはずです。これで不足ということは、やはり極度の短絡思考であるか、それとも私の書き込みを全く信用していないかのどちらかですね。前者であれば、あちらのノートでの苦労も当然、後者であれば、こちらでの「塩」も徒労に終わったということです。[[利用者:219.117.94.56|219.117.94.56]] 2006年6月21日 (水) 08:44 (UTC)\n\n:::ありがとうございました。まあ、短絡思考なのでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 08:52 (UTC)\n:::ただ、「段階の数」が音階の「n度音」の意味に使われているか、音程の「n度」の意味に使われているかを確認したかっただけなのですよ。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 09:51 (UTC)\n\n== 黒帯 ==\nご無沙汰しています。お尋ねのものは漢語版から拾ってきたものです。大体はわかるかと思いますが、北京政府によるウィキペディアの封鎖に反対といった感じのテンプレートのコピーです。[[利用者:johncapistrano|john]][[利用者‐会話:johncapistrano|capistrano]] 2006年6月17日 (土) 16:39 (UTC)\n:ご存じないんですか? [[zh:中国大陆封锁维基媒体事件|中国大陆封锁维基媒体事件]]、[[en:Blocking of Wikipedia in mainland China|Blocking of Wikipedia in mainland China]], [[en:Baidu Baike]]辺りをご覧下さい（自分もきっちり読んだ訳ではないですが）。[[利用者:johncapistrano|john]][[利用者‐会話:johncapistrano|capistrano]] 2006年6月17日 (土) 16:58 (UTC)\n\n== 宇治日記を復活 ==\n\nっさん。なぜ、私の投稿した[[宇治日記]]の項目を削除したのですか？私は、前に投稿してくださった[[利用者:夏見ゆり|夏見ゆり]]さんの手助けをして、投稿しただけです。また項目を復活してください。しっかりとした、本当の事を書き込んだ記事を削除するなんて、管理人として、バチが当たると思います。また記事を復活してください。お願いします。っさんを尊敬していますのに…[[利用者:219.108.0.102|219.108.0.102]] 2006年6月21日 (水) 10:06 (UTC)\n\n:[[Wikipedia:即時削除の方針#全般]]の5に相当します。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 10:10 (UTC)\n\nてことは、元に戻してくださらないのですか…宇治日記の記事を…--[[利用者:219.108.0.102|219.108.0.102]] 2006年6月21日 (水) 10:23 (UTC)\n\n:[[Wikipedia:削除の復帰依頼]]で手続きを踏んでください。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年6月21日 (水) 10:27 (UTC)\n\n::横レス失礼します。[[Wikipedia:削除の復帰依頼]]の[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:%E5%89%8A%E9%99%A4%E3%81%AE%E5%BE%A9%E5%B8%B0%E4%BE%9D%E9%A0%BC&action=history 履歴] によると[[宇治日記]]に関係する依頼は行われていないようです。--[[利用者:うりぽん|うりぽん]] 2006年7月13日 (木) 11:06 (UTC)\n\n== 大学音楽サークル記事の存続可否について ==\n\n[[Wikipedia‐ノート:ウィキプロジェクト 音楽]]での合意によりまして、ご意見いただきたく、[[Wikipedia:ウィキプロジェクト 音楽]]の参加者の皆様へ記入させていただいております。\n\n*[[Wikipedia:削除依頼/琉球大学フィルハーモニー管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/熊本大学フィルハーモニーオーケストラ]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/九州芸術工科大学フィルハーモニー管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/静岡大学管弦楽団]]\n*[[Wikipedia:削除依頼/東北学院大学プレクトラム・ソサエティー]]\n\n以上の5団体が削除依頼に出ております。お手数ですが、これらの音楽サークルが独立記事として存続するに値するかどうかに関して意見をお願い致します。なお、意見を付ける橋を派それぞれの削除依頼（上記リンク先）となります。ここやそれぞれの記事のノートでは意見が反映されませんのでお手数ですがよろしくお願い致します。--[[利用者:Akinoniji|秋の虹]] 2006年7月6日 (木) 08:05 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございます。削除依頼を拝見させていただきます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月6日 (木) 13:17 (UTC)\n\n== 即時削除の件 ==\n\nっさん。悪戯行為の目的で作成しているページを発見しました。[[利用者:日本人]]というページです。別のウィキペディアンが、即時削除のテンプレートを付けていました。[[利用者:日本人]]を削除お願いいたします。 --[[利用者:219.108.0.104|219.108.0.104]] 2006年7月7日 (金) 09:34 (UTC)\n\n== 画像:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg ==\n[[:画像:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg]]なんですが、こちらにある記述をCommonsの画像ページ[[:Commons:Image:TenjosanAeralphTyoJp1978-01.jpg]]に移動していただけないでしょうか？Commonsでも[[:Commons:Template:ja]]を文章の冒頭につければ日本語でも記述可能であると思いますし、Commonsに書いていただいたほうがより多くの人に見ていただけるのでよろしいかと思います。[[利用者:たね|たね]] 2006年7月20日 (木) 18:07 (UTC)\n:ありがとうございます。いまやってきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月23日 (日) 08:12 (UTC)\n::作業ありがとうございます。ローカルにある記述どうしましょうか？基本的には即時削除の対象になると思うのですが。[[利用者:たね|たね]] 2006年7月23日 (日) 14:29 (UTC)\n:::やっぱそうですよね。とっとと削除してきます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月24日 (月) 07:56 (UTC)\n\n== [[密着]]について ==\n\n写真用語が存在するとは知りませんでした、見聞の狭さを恥じる次第です。フォローありがとうございました。--[[利用者:Cpro|cpro]] 2006年7月27日 (木) 09:19 (UTC)\n:いやまあ、ほんとうは密着○○って言うのかもしれませんが、それならあとでページ移動してもらやあいいやと思って書いちゃいました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年7月27日 (木) 09:21 (UTC)\n\n== 「コンドラチェフ」について ==\nけんちと申します。管理者の活動、ご苦労様です。以前[[ß]]でお世話になりました。<br/>\n小生、大胆にも[[ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ]]の翻訳を行ったのですが、ロシア語はまったくわかりません。[[Ь]]での投稿をお見かけしたので、勝手ながら記事名について、[[ノート:ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ|ノート]]にて読み方をご教示いただけないでしょうか。宜しくお願いいたします。　[[利用者:けんち|けんち]] 2006年7月31日 (月) 15:53 (UTC)\n:わたしもわからないんですが、行ってみます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月1日 (火) 04:46 (UTC)\n\n== 即時削除に関し ==\n\n即時削除については、大きく二つのケースがあると考えられるのがよいのではないでしょうか。一つは、内容があまりに貧困なので、白紙化するとかの場合で、この場合は他の人が、内容の拡充を行うということがあります。「即時削除の方針」にそのように記されています。他方、もう一つの理由として、内容的には十分であるが、初版作成者が何かの理由で、一旦削除したいと考えた場合です。この場合、「即時削除テンプレート」を貼り、削除依頼の「理由」を記します。この例としてはたとえば、翻訳などで、初版に履歴継承上、議論となりえる問題があった場合（継承が妥当かどうかで議論になるようなケース）、この場合、理由を書いて、即時削除を提出すれば、それは過去問題がなかったと思います。履歴継承の問題以外でも、初版作成者が、何かの理由で一旦、削除したいと思った場合は、その理由を明記した上で、即時削除依頼に出すと言うことは、「方針」で否定されていません。ただ、今回の場合、初期に文字一字分の他者の編集があったということがあります。しかし、これは「編集」というかどうか、疑問になります。そのことは、「理由」に書いています。なお、テンプレートとか、即時削除の条件とかを確認しているあいだに、2分の時間差で別の方が編集を加えました。これは予想外であり、実際、それより24時間の前、誰の編集もなかったという事実があります。しかし、この場合は問題となるので、編集者に依頼して、その人の方からも「即時削除テンプレート」を貼付して貰いました。ガイドラインやルールの文章は十分確認した上で、即時削除依頼に出したものです（また、確認していたので、別の方が編集してしまったというのがあります。2分早くテンプレートを貼ってしまえば編集途上であった人は、そこで投稿をやめたことでしょう）。GFDLで一旦投稿されたものは、決して削除できない、などというルールはないのです。現に、エッセイだとか、百科辞典的でないなどの理由でGFDLで提供された文章が削除されています。ルール上、初版作成者による「即時削除」規定がある以上、削除には合理的根拠があるというべきです。他方、一般の「削除依頼」には、そもそも削除依頼要件を満たしていません。「初版作成者が一旦削除したいと考える」というのは、削除依頼理由にはないはずです。「削除の方針」については、わたしなりに十分吟味しています。また、二日以上あの記事は掲載されていたのですが、その間、有意な編集があれば、即時削除などとは決して主張しません。記事投稿は善意で行っているのであり、GFDL提供は取り消せないと云っても、上述の通り、削除の例があるのですから、（また、第三者が有意な編集を行う機会は二日半ほどあったにも拘わらず、有意な編集がなかったという特殊な事情も勘案すれば）、即時削除について、何の問題があるというのでしょうか。それとも、20キロバイトを越える文書を無償で投稿して、ルール的に即時削除の規定に合致すると思えるので、即時削除依頼を出すことが利己的行為だとでも云うのでしょうか？　--[[利用者:Maris stella|Maris stella]] 2006年8月3日 (木) 08:11 (UTC)\n\n== 元和の保護について ==\n対処が早すぎます。もっと先に保護すべき記事があると思いますよ。--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年8月7日 (月) 06:03 (UTC)\n:2006-07-31T09:42:38以降、10往復程度しています。たしかにもっと先に保護すべき記事があるかもしれませんが、この記事について対処が早すぎるとは思いませんが。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月7日 (月) 06:07 (UTC)\n::10往復については了解。ただ、ノートに一言も意見せずに差し戻してるやつらが馬鹿なのであって保護に至る前に（管理者の管理行為でなくても）やることはあるということだけは書いておきます。（別に「っ」さんがやれと書いているわけではないのでご承知おき願いたい。）--[[利用者:Goki|Goki]] 2006年8月7日 (月) 06:28 (UTC)\n:::この、山手線方式と<nowiki>{{</nowiki>theotheruses}}のリバート合戦、複数の項目にわたっています。ご不便をおかけしますが、堪忍のほどお願いいたします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月7日 (月) 06:41 (UTC)\n\n== 画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg ==\nCommonsからの呼び出し画像ページ[[:画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg]]にIPユーザーからのコメントが付いていました。原則記入禁止だと思いますがっさん宛てだと思いましたのでお知らせに参りました。[[利用者:たね|たね]] 2006年8月10日 (木) 18:47 (UTC)\n:ありがとうございます。実際、撮影禁止だったんだろうか.... 対応します。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年8月11日 (金) 21:06 (UTC)\n\n== ひにあぶら ==\n微妙なところに入れてみます。ご勘弁を。日本語（削除依頼タグに書かれている文章）を読まずに突っかかってくる人に対して詫びるのは火に油です。差し出がましいとは思いますが、何度も同じ情景を見てきているので。読んだら消してくださいませ。[[User:Tietew|Tietew]] 2006年9月8日 (金) 10:00 (UTC)\n\n== A little question about Japanese music ==\n\nHello, what's your e-mail address? I have got a little question about Japanese music to you. [[利用者:Maciek17|Maciek17]] 2006年8月28日 (月) 11:03 (UTC)\n:他の利用者宛てにメールを送信するためには、ログインし、あなたのメールアドレスをオプションに設定する必要があります。 メインページ に戻る。What means that? Can you give me your e-mail address??? [[利用者:Maciek17|Maciek17]] 2006年8月28日 (月) 14:33 (UTC)\n== あきらかな嫌がらせである ==\n\nあなた私のページにノートでなく著作権のタグを嫌がらせで貼っていますね。\nノートにおいて理解の上、解決済みの問題である。\n\n管理者不適格としてあなたのHNは記憶しますのであしからず。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 07:40 (UTC)\n\n\nこんにちは、\nまず、抗議申し上げるとともに、このようなケースの処理の進めかたについて管理者としてのっ氏に伺いたいことがあります。\n>ご連絡が後になったことを、申し訳なく思っております。\n\nということですが、これは、申し訳ないではなくて、事前に単にノートで、私に伝えればすむことではないのでしょうか？\n利用者ページであり、その程度の判断をされなかったのはなぜかということをお伺いしたいと思います。\n今回のWiki原文の翻訳作業のための「引用」のためであり、そのような著作権についての問題は当然あるでしょうが、翻訳の際の原文の引用というのは、当然あることであり、ウィキペディアの中の翻訳過程においても発生することであると考えます。全文をコピーしたのは思慮が足りなかったのはそのとおりですが、\n\nなぜ'''「多くのウィキペディア利用者の目で確認されて、削除、存続が決まります。」'''というまわりくどいステップを踏んでいるのですか？\n\n'''私ひとりの目で確認し、私ひとりが納得すれば即刻削除しますよ。'''\n\n削除することが本来の目的であるのに、あなたの主眼は、そうではなくて、違反者を罰するという権利を発動したいだけなのではありませんか？\n\nなぜ、私に事前通告しやりかたを変えろではなくて、他の管理者および、まわりの利用者の目で確認させるなんてステップをあなたはあえて踏んだのか？それをお聞きしたい。実際確認して削除したのは、ひとりだけですね？これで多くの利用者という「言い訳」は成り立ちますか？\n\n削除することが目的であるのならば、私に直接そう打診すればよいことではないか？\nそもそもこの30分ブロックとはいったい何か？何の意味が今回のケースにおいてあるのか、合理性をお伺いしたい。最近の管理者の思慮がない単にルールで排除すればよいという行動パターンには私はほとほとうんざりしています。もっと全体を見て、何が適切なのか、ブロックや、削除というのをおもちゃとして遊ばないでほしいと申し上げます。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 09:49 (UTC)\n\n\nあともうひとつ大事なことをお伺いします。私の利用者ページに張られている、削除の議論中はタグを削除しないでください、のタグですが、これは明らかにもう本件の著作権に抵触する文書が削除されており、議論の余地もなにもない終わっているはなしなんですが、いつまでこれ貼られているんですか？\nこのタグがあるせいで、私は自分の利用者ページさえ編集できないという保護にまたわけのわからない処置されているのですが、このことについてご教授願いたいですね。--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 10:02 (UTC)\n\n\n他意はないということで、理解いたしました。まず今回のようなことは、あくまで、著作権に触れる文章を削除することが先決であって、それが速やかに削除されるという根本的な問題がクリアされたら、元の作業に戻れるということでは、ないのですか？\n現実問題として、今回の削除依頼というのは、元の文章を削除したものもおり、解決していると思うのですが、これがいまもって未解決扱いになっているというのはウィキペディアの何かのシステムですか？どのような動きが具体的に起これば、それは解決したことになるのでしょうか？--[[利用者:FXST|FXST]] 2006年9月8日 (金) 10:19 (UTC)\n\n== [[Wikipedia:コメント依頼/Tietew20060915]]に「Tietewさんを管理者から一般利用者に変更する提案」を行いました。 ==\nコメントをお願いします。\n概略を申し上げると今回のTietewさんのYAHOO,NIFTY,BIGLOBEに対する広域ブロックを理由として、「Tietewさんを管理者から一般利用者に変更すること」について論議をお願いしているわけですが、[[管理者]]の方には常識的なことでも、私のような一般参加者には分からないことが色々あると思いますので、「この初心者めが」と思わずお教え頂ければ幸いです。\n本来、このようなお願いの連絡は「WikiJA-I」のほうでするべきなのかもしれません。\nそちらでもお願いのメールは出しているのですが、WikiJA-Iの保存書庫から判断したところでは「WikiJA-I」は対話の場としてうまく機能していないようです。「WikiJA-I」のほうでコメントされた管理者も１人おられますが、もっと多くの管理者の方にコメントをいただきたいので、Tietewさんを含む全管理者の方にこの書き込みをさせていただきました。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2006年9月17日 (日) 10:32 (UTC)\n\n==「竹本」と「チョボ」を一つにしてはいかがでしょうか ==\n「竹本」と「チョボ」が別項目になっていて、どちらかというとチョボのほうがやや説明が詳しいという状態ですが、分けておく必要はなく、一つにしたほうがよいと思います。特に「竹本」を見たときに詳しい説明のある「チョボ」を見る必要性に気がつかない可能性が高いと思います。整理の方向としては、当事者が用いている「竹本」の項目を主項目とし、「チョボ」はリダイレクトにするのが適当と思います。登録した執筆者が両方あわせても[[利用者:NDR]]・[[利用者:っ]]・[[利用者:ととりん]]のお三方だけなので皆さんの賛成が得られれば作業したいと存じます。[[利用者:Penpen|Penpen]] 2006年9月25日 (月) 14:56 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございます。とりあえず、[[ノート:竹本]]に議論を一本化しましょうか。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年9月25日 (月) 22:58 (UTC)\n\n== [[安倍晋三]]編集の件 ==\n\n[[安倍晋三]]の編集の件、無理に答えていただきありがとうございました。--[[利用者:水野白楓|水野白楓]] 2006年9月26日 (火) 21:02 (UTC)\n\n== 連絡ありがとうございます。 ==\n\n*[[:画像:Sre-681.jpg]]の連絡ありがとうございます。しばらく保護されたようで、そのままにしていたら、DBにされたようです。連絡をしていただいてありがとうございます。「差戻」した上で、再度テンプレを張りなおしました。--[[利用者:Goodpro|©Goodpro]] 2006年9月29日 (金) 23:24 (UTC)\n\n== EasyTimeLine ==\n\n先日は[[n:日本、初めての人口自然減が確定]]への人口グラフありがとうございました。自分も[[meta:簡易経時グラフ|EasyTimeline]]を使ってみようと目論んでいるのですが、リンク貼りに関してどうも上手く行かないところができてしまいました。厚かましいお願いだとは思いますが、解決法をご存知でしたら教えていただけないでしょうか。\n\n[[利用者:Kkkdc/temp|これ]]なのですが、"1"と"19"に張ったリンクがあらぬところに設定されています。"cm"は上手く行っているようです。<code>orientation:horizontal</code>にすると解決するようですが・・・。\n\nお手数をおかけしますが、お暇であればよろしくお願いします。--[[利用者:Kkkdc|Kkkdc]]<small>（[[利用者‐会話:Kkkdc|会]]/[[特別:Contributions/Kkkdc|履]]）</small>2006年9月30日 (土) 18:07 (UTC)\n\n== 画像に関するノートへの告知について ==\n[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%94%BB%E5%83%8F:2309.jpg&curid=697911&diff=8064123&oldid=8036625]の編集を拝見しました。私としては、アップロードされた方のノートに告知したつもりです。独自の<!-- 神経に障らないと考えられる -->形式で告知してはまずいということなのでしょうか。---[[利用者:Redattore|Redattore]] 2006年10月4日 (水) 14:31 (UTC)\n\n== 住所と所在地 ==\n\nこんにちは。いつも管理業務お疲れ様です。ありがとうございます。二子玉川駅のことでちょっと御邪魔しました。あまり深追いすべきことでもないのですけれども、所在地、というのは、建物等が所在する場所を意味すると思います。そうすると、建物は土地の上に乗っかっているので、所在地は厳密には土地の地番（そこまでいわないばあいは、地名等）ということになると思います。一方、住所、というのは、世田谷では住居表示が実施されておりますが、この住居表示・住所は建物に対して付番されます。建物が新築されると、区役所の係が番号を建物につけるのですね。なので、駅の住所は何丁目何番何号ですが、所在地を「もっとこだわる」ならば、土地の地番を書くことになります（少なくとも住居表示ではありません）。細かいことなのですが、住所と地番の違いについて、ご連絡いたしました。--[[利用者:PeachLover|PeachLover]][[利用者‐会話:PeachLover|<small><font color="#CC9999">  ももがすき。</font></small>]] 2006年10月9日 (月) 06:40 (UTC)\n\n== 現在皇位にある人物に関する記事の項目名の件 ==\n最近、ファシリテータの役目を果たせておらず、申訳ありません。\nとりあえず、用件のみ申し上げます。\n「国際性」の定義、文言については「日本語としての正確さ」の評価方法については未結着との認識です。\n日本時間で本日夜、私の見解を表明しますので過去ログ化の儀は少々お待ちながえないでしょうか。\n:今しがた、上記の件についての見解記入を終えました。わがままを申してすみませんでした。--[[利用者:Dakusui|dakusui]] 2006年10月12日 (木) 14:30 (UTC)\n\n== SF作家 ==\nこんにちは。[[Wikipedia:削除依頼/SF作家]]の処理、お疲れ様です。ところで、[[小川有里]]さんだけ10月3日に存続終了判定が出ていますよ??　彼女の記事だけ復帰をお忘れなく。他の皆様に誤解のないように。－[[利用者:Hhst|Hhst]] 2006年10月13日 (金) 02:12 (UTC)\n:ありがとうございました！！--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月13日 (金) 03:57 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/（中略）/DEATH NOTE20061007に関して ==\n\nこんばんわ、Calveroです。非常に申し訳ないのですが、ご確認いただいた[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/DEATH NOTE20061007|Wikipedia:削除依頼/（中略）/DEATH NOTE20061007]]の特定版削除につきまして、実は[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/Wikipedia:削除依頼/DEATH NOTE20061007|別の削除依頼]]で出されていたものを処理した際、途中の2版を誤って復帰させてしまっておりました。今一度特定版削除を行いましたので、よろしければご確認くださいますでしょうか。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月14日 (土) 17:12 (UTC)\n:こちらこそ、どうもありがとうございました。お疲れ様でした。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月14日 (土) 23:40 (UTC)\n::最初に削除した時にはあれ以上荒らしが続くと考えていなかったので、別ページでの削除を行わなかったのですが、それが良くなかったのかもしれません。また、階層が徒に深くなるのを防ぐため、削除依頼の削除依頼は同一ページでの追加依頼とした方がいいかな、と感じました（っ さんと同意見です）。問題となっている記事と同一の文章が削除依頼ページに再投稿されることによる場合が多いようですし。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年10月15日 (日) 13:29 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/ジャニーズJr.内ユニットのスタブ記事に関して ==\n議論を終了し一応存続となったので、各々のページの削除依頼のテンプレートを削除してもよろしいですか。--iwakazu→[[利用者:I kazu1130 hiko18|i_kazu1130_hiko18]] 2006年10月16日 (月) 14:50 (UTC)\n*お願いします。お手伝いしましょうか？--[[利用者:I kazu1130 hiko18|iwakazu]] 2006年10月16日 (月) 14:55 (UTC)\n**わかりました--[[利用者:I kazu1130 hiko18|iwakazu]] 2006年10月16日 (月) 14:59 (UTC)\n\n== commons:MediaWiki:Uploadtext/ja ==\n\n翻訳して（意訳して？）みました。OTRSの日本語訳がないのでちょっとあれですが、、、これがjawpにあると便利かもしれない、と思いました。[[利用者:竹麦魚|竹麦魚（ほうぼう）]] 2006年10月21日 (土) 13:07 (UTC)\n\n== Template‐ノート:User 愛する国について ==\n\n[[Wikipedia:削除依頼/Category:愛する国]]に関連して[[Template:User 愛する国]]の改名提案を[[Template‐ノート:User 愛する国]]で行っています。議論に参加してもらえないでしょうか？--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月25日 (水) 11:30 (UTC)\n\n== 荒らしか否か ==\n\n[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%89%B9%E5%88%A5:Contributions&target=124.86.0.98 IPUser:124.86.0.98氏の投稿記録]を見ても分かるように[[Portal:インターネット]]またはそのサブページの白紙化を行っているようですが、これは荒らしなのでしょうか？意見を聞かせてください。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 13:00 (UTC)\n:一見したところ、自分の投稿に対する白紙化ですから、「やってみたけどやめた」という程度のものではないでしょうか。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月27日 (金) 13:15 (UTC)\n::では、即時削除のdbを貼り付けてもよいのでしょうか？--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 14:07 (UTC)\n:::それではお手間ですから、[[Portal:インターネット]]と[[Portal:インターネット/特集項目]]は即時削除しておきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月27日 (金) 14:24 (UTC)\n::::ありがとうございました。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年10月27日 (金) 14:53 (UTC)\n\n== 「屑」の特定版削除について。 ==\n\nこんにちは。いつも管理者業務お疲れ様です。\n\nところで[[Wikipedia:削除依頼/屑]]を既にログ化されたようですが、あれあのまま依頼終了としていいのでしょうか。私個人としては「緊急削除する必要はないけど、削除しても問題ない」案件じゃないかと思ってたので、あのサブページの''コメント''（対処報告ではなく）は「緊急削除には反対するけど審議自体は一週間待ち、削除票が優勢なら通常の削除を行なってもいいのでは」というニュアンスをこめたつもりだったのですが。―[[利用者:霧木諒二|霧木]][[利用者‐会話:霧木諒二|諒二]] 2006年10月29日 (日) 01:07 (UTC)\n\n\n== ヴァイオリン物語 ==\n日本のヴァイオリニストについて、かなりの数の記事を投稿しましたが、標記「ヴァイオリン物語」は相当数の記事で参考にしました。今回、「梁美沙」の項目で削除依頼を出されましたが、他の項目はどうなのでしょうか？実際には、「ヴァイオリン物語」から、評価に関わる部分は外し、事実関係の素材だけを取り上げて、原則として時系列で並べただけであり、「ヴァイオリン物語」の著作権は侵害しないよう留意していました。事実関係を羅列して文字で表現することは「事実の伝達」にすぎないと考えています。事実関係の配列が著作権の保護の対象となることもありますが、時系列での配列は、伝達方法として特殊性もないと思います。「ヴァイオリン物語」自体も、注釈にあるようにＣＤ、チラシから事実関係を拾ってきて全体をまとめ上げたもののようですので、出来上がり方は当方の投稿した記事とあまり変わらないと思います。結局、各記事で記載した事項は、「ヴァイオリン物語」に依拠したものではないということになるのではないでしょうか。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 06:29 (UTC)\n:っさんへのお返事にきたら…R-Otsukaさんもこんにちは。\n:えー、コメントにも書きましたが、「事実」は著作物ではないです。時系列でまとめることに、編集著作権が発生する事もないでしょう。しかし、CDやチラシの記述から事実を拾い集めて、ヴァイオリニストの項目としてまとめた結果としての「表現」は、著作物です。定義文など数語の単語からなるごく短い文では、他に表現する選択肢もなく、著作物とみなされないことが多いですが、「ヴァイオリン物語」にあるような、いくつかの文からなるまとまりを、ほぼそのまま使うような場合は著作権侵害となるでしょう。簡潔に書こうとすれば、ある程度類似した表現になることはやむを得ませんが、表現が酷似していて、依拠性があれば、やはり侵害と認められると思われます。\n:自分でCDやチラシを収集して書いたもので「ヴァイオリン物語」を参考にしていないけれど同じになってしまった、ということであれば、侵害となりませんし、「ヴァイオリン物語」を参考にしたけれど異なる表現である、ということであれば、侵害とならない。この線引きは、実際には裁判にならないと決定しませんが、「小栗まち絵」あたりは、かなりおっかない気がします。\n:事実を時系列に沿って配列するとしても、いろんな表現をとる事が出来ます。ちょっとした助詞の使い方や時勢の選び方、どの事実と事実を読点で繋ぎ、どこで句点を打つかでも印象は大きく変わる事があります。他の資料を調べる事で、より詳しい情報、より適切な事実の選択ができるでしょう。著作権侵害について、留意するポイントをちょっとだけ修正するようお願い申しあげます。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 07:56 (UTC)\n:っさんの追加質問について。語順は、依拠性を示す判断材料にはなるでしょうが、それだけで侵害とはなりません。類似性が認められて、かつ依拠性があったときに侵害となります。特に、百科事典などの記述では、著作物性の有無を検討する必要が多いですし、著作物性があったとしても語順を変える事が困難な場合があります。ヴァイオリニストの演奏評で、「大河の流れのよう」「流麗」「伸びやか」という語が同じ並びであったなら、類似性を示す一つの要素となるでしょう。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 08:16 (UTC)\n:さらに追加。文の並びもしょうがないと思うですよ。時系列なんだし。この場合は細部まで同じに過ぎる、という項目は、侵害となりうると考えて頂けると。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年10月29日 (日) 08:37 (UTC)\nご返事ありがとうございました。ノートにも書きましたが、拙速でした。しかし、削除という方向よりも、修正編集という方向を望むのです。自分で気付いた箇所は訂正しますが、気付いた人にも修正、編集してもらいたいと思うのです。実は前にヴァイオリン関係で[[久保陽子]]、[[ツィガーヌ]]の項目があって、修正、編集したかったのですが、著作権侵害のおそれテンプレートが貼られていたということがありました。これらの記事にはかなり主観的な部分が入っていましたが、それで考えてみて、事実関係のみ記載するという方法で投稿していました。確かに原資料、本件では「ヴァイオリン物語」に相当似通っていることは自覚していました。しかし、記事の性質上やむを得ないと考えていました。おこがましいかもしれませんが、危ないと感じた読者がいたら、その読者が修正すればいいと思ったのです。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 10:12 (UTC)\n::[[Wikipedia:著作権侵害かもしれない記事/ヴァイオリン物語]]を作りました。以後の議論はこちらへお願いします。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月30日 (月) 03:25 (UTC)\n:ところで久保陽子とツィガーヌのテンプレートは外れないのでしょうか。--[[利用者:R-Otsuka|R-Otsuka]] 2006年10月29日 (日) 10:12 (UTC)\n::[[Wikipedia:自著作物の持ち込み]]にはあたらないのですが、これを参考にして考えると、だめでしょうね。いったん白紙化して、それまでの版に頼らず新たに稿を起こしますか....--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年10月29日 (日) 12:22 (UTC)\nu\n== 「削除依頼」が削除されたことについて ==\n始めまして。以前私が翻訳した[[ペンダー島]]と[[メイン島]]に翻訳する上で必要な事項の入力不備のため、他の管理者の方から「削除依頼」が出されていましたが、10月31日に「っさん」にその削除依頼が削除されていました。自分も不備を認めていて削除されるべきと思っていたので、不思議に思っています。どのような経緯で削除されたのでしょうか。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月2日 (木) 22:02 (UTC)\n:返信ありがとうございます。補足説明します。今回疑問に思っていたのは、グルフ諸島ではなく、[[ペンダー島]]と[[メイン島]]です。ペンダー島とメイン島の「履歴」の部分を見た際、以前別の管理者の方が「削除提案中」という項目を出されて、その後「っさん」が編集された時に「削除提案中」という項目が消えていたので、疑問に思っていました。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月3日 (金) 01:52 (UTC)\n:返信ありがとうございます。詳しく説明していたおかげで経緯がわかりました。--[[利用者:Giccyo221|Giccyo221]] 2006年11月5日 (日) 05:26 (UTC)\n\n== 大谷まこと氏の無期限投稿ブロックについて==\nこんにちは。先日はmetaでand/orに関する議論を頂きありがとうございました。私が迷子になってしまったのと、論理学に関する詳しい説明なしではご理解いただくのが難しいと考えるうちに、放置する形になってしまっていることをお詫びいたします。\n\nところで、[[利用者:っ|っ]]さまの裁量で無期限ブロックとされた[[user:大谷まこと|大谷まこと]]さんに対して、Calveroさんからブロック継続の可否を問うための審議をコミュニティにご依頼されております（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと]]）。先ほど私も[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと&diff=8731013&oldid=8730528 コメント]させていただいたのですが、私としては、当初の無期限ブロックの直接の原因とされた「利用者ページへの荒らし」というのがどの編集を指すのかはっきり分からなかったことや、[[Wikipedia:投稿ブロックの方針]]（従来方針）に基づく被依頼者のコメント権が確保されていないことに疑問を持ち、賛否の表明を差し控えております。つきましては、[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#論争の的となるブロック]]等に基づいて、無期限ブロックの原因とお考えになられた具体的な事実をコミュニティ（当該依頼ページ）にお知らせいただきますとともに、被依頼者に従来方針に基づくコメント権の確保をさせるか否かなど、Calveroさんとよくご相談されますことを、僭越ながらおすすめしておきます。（なお、最近議論のペースが落ちていますが、[[Wikipedia‐ノート:投稿ブロックの方針/改定案/Anonymous000]]において、投稿ブロック改定案等を修正する審議を行なっていますので、よろしければそちらもご覧下さい。）--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月8日 (水) 15:55 (UTC)\n:Calveroです。っさんにおかれましては日ごろの管理業務、お疲れ様です。上記の件ですが、改定案に従うならば[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#悪戯・荒らし|悪戯・荒らし]]もしくは[[Wikipedia:投稿ブロックの方針/改定案#コミュニティを消耗させる利用者|コミュニティを消耗させる利用者]]に該当するでしょうか。後者の場合「ブロックがコミュニティの支持を得ていることを確認すべきで」とあるので、上記はこれに従った投稿ブロック依頼です。前者の場合は「正式な方針はありません」などとあるのでなんともいえませんが、どうしましょうか。ただ、被依頼者にコメント権を確保させる（ブロックを解除する）という事は、改定方針に従って行われたブロックを途中から従来方針に従って判断してゆくということにもなり、多少微妙な気もします。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年11月8日 (水) 17:26 (UTC)\n:（追記）まずは従来・改訂版のいずれの方針に従ったものであるかを明らかにする事が肝要かと。--[[利用者:Calvero|Calvero]] 2006年11月8日 (水) 17:32 (UTC)\nご連絡ありがとうございます。私は改訂版の方で考えていました。あとのことは、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと]]の方に書きます。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月9日 (木) 02:21 (UTC)\n::早々のご対応とご丁寧なご連絡をありがとうございました。当初のブロック理由は削除履歴と被依頼者の投稿履歴を照合しても未だにはっきり分からないのですが、MLによれば、利用者ノートに実名を記載したと言うことですよね。<small>それは、例えば、アルファベットによる実名をMLで公開されている方が、漢字名（「戸籍名」）の公開をとても嫌がられているのは私も知っているのですが、もしかしてその方なのでしょうか？もしそうだとすれば、そのようなお気持ちを持たれていることは尊重されるべきとは思いますが、それをもって投稿ブロックの原因となるような「違法なプライバシー暴露」とまではいえないように思っています。また、マスコミ等に実名で取材に応じている管理者も同様です。よく分からずに[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:投稿ブロック依頼/大谷まこと&diff=8733633&oldid=8733399 このコメント]に沿った推測で言っているので、もし誤っていたらごめんなさい。</small>もっとも、MLに他人の実名を用いて投稿したというご指摘からは（仮にそれが故意ではないとしても）、っさんの措置にも一理あるかなとは思いました。\n::ところで、メタのプライバシー・ポリシー等の規定について、「直訳で『および』を『または』にしましょう」という以上の議論に発展するとは思いもよらなかったことと、論理学に関するご説明を私が用意する余裕が今はないので、簡単なヒントとして「とっかかり」だけお示ししておきます。いくつか上げられていた例文を、「（A または B） ならば C」、「（A および B）ならば C」の形に置き換えていくと、少し整理できそうに思います。もしこの説明で当該規定（およびチェックユーザーポリシー）を変更した方がいいとお考えになられれば、是非変更することを改めておすすめしておきます。やはり今のままでいい、ということであれば、申し訳ありませんが、私の方もひとまず棚上げということにさせてください。それでは今後ともよろしくお願いいたします。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月9日 (木) 18:35 (UTC)\n:::ご連絡ありがとうございました。取り急ぎウィキメールを開通させました。--[[利用者:Anonymous000|anonymous000]] 2006年11月10日 (金) 11:25 (UTC)\n::::メール拝読いたしました。ご丁寧にありがとうございました。ちょうど別件（全く別件でもないですね）に関して、チェックユーザー・ポリシーに関する私見を、[[Wikipedia‐ノート:CheckUserの方針#結果の公開基準]]に投稿しています。長文ですが、もしよろしければご参照下さい。当該ノートでのコメントなど頂けますとさらに嬉しいです(^^)<small>（もちろん無理強いしているわけではありません）</small>。取り急ぎお礼とお知らせまで。--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月11日 (土) 07:54 (UTC)\n\n== 政府機関作成の写真使用について ==\n\nこんにちは、いつも管理業務お疲れ様です。\n非ラテン語のユーザー名の方ではあれ以来お返事しなくてすみません。一応表面ではその後発展がありませんが、<s>表面下でなにか動きがあるようです。表で堂々とやって欲しいのですけど(~_~;)　</s>\nなにか表面的動きがあったらお知らせします。使い慣れたユーザー名に別れを告げなくてはいけないのは悲しいですよね。<br>\nさて本題です。メタの方で、っさんのご尽力で国土交通省の航空写真（だったと思いますが記憶が怪しいです）がGFDLで使用できることが判明したとの記述を拝見しました。この時の状況が書かれた過去ログなどございますか？と言いますのは、現在[[:portal:宇宙開発|ポータル宇宙開発]]のお手伝いをさせていただいているのですが、どうしても宇宙開発関連の写真はパブリック・ドメインとして提供されているNASAのものばかりに偏ってしまうのが現状です。せっかく日本語版なので英語版とそっくり同じではつまらないので日本の宇宙開発記事を充実させたいのですが、日本の宇宙開発機関のウェブを見ますとcopyrightsの文字がしっかりと明記されています。しかし国土交通省の写真が使えるなら、JAXAの写真も合法に使用できるのではないかとちょっと期待が出てきました。少しでも役に立つ情報が御座いましたらご教示下さいませんでしょうか？お忙しいことはわかっておりますので、お暇な時にでもお返事いただければと思っております。宜しくお願い致します。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月15日 (水) 04:33 (UTC)\n\n素早いお返事ありがとうございます。早速っさんのご回答と、JAXAのTerms of Useをしっかり読んできました。これはまだざっと読んだだけの印象なので確定ではないのですが、商用使用はいちいち許可を取らなくてはならないので、コモンズでの使用は無理かと思われますが（間違っておりましたらご指摘下さい）、日本語版で使用法をかなり限った場合は公益非利益団体による教育目的の使用として大丈夫かもしれません。それでも宇宙飛行士など個人が写った写真はやはり<s>人格</s>パブリシティ権が絡むのでこちらは使用理由はなんであれ許可を取らないと使用出来ないとのことでした。また使用条件に課されたことをこちらでまず整備しなくてはならないと思われますので、直ぐ使用出来るという訳にはいかないことも分かりました。以上取り合えずお礼とご報告まで。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月15日 (水) 16:34 (UTC)　<small>【修正--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月16日 (木) 01:38 (UTC)】</small>\n\n:度々のコメントありがとうございます。ふと思ったのですが、昔のNASA（たしか向井さんが2回目のスペース・シャトル搭乗されたころ）のウェブページでは「画像の商用使用は許可を取るよう云々」的なまさにJAXAのTerms of Useと似ている記述があったと思うのですが、今見てみたら見つかりませんでした。これはただ単に私の探し方が悪いだけかもしれませんが、血税でサポートされているのに納税者（米市民）が使用出来ないなんておかしい、なんてことになったのでしょうか？そのあたりもうちょっと調べて見たいと思います。それから英語版[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ|Wikipedia:Copyright FAQ]]の[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ#Non-commercial licenses|Non-commercial licenses]]と[[w:en:Wikipedia:Copyright FAQ#Educational licenses|Educational licenses]]を読みながら、ウェールズ氏がこれらのカテゴリにあてはまる画像の使用を包括的に禁止した経過などの過去ログを読んでみました。これはあくまで個人的な見解ですけど、JAXAが政府機関（？）なことを考えると、この包括的禁止の例外になるのではないかと考え始めました。ダメもとでちょっと英語版かメタで問い合わせてしてみようと思います。徒労に終わるかもしれませんが、少しでも望みがあるならやってみようと思います。--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月18日 (土) 19:23 (UTC)\n\n::私の書き方が悪かったのですが、パブリック・ドメインのはずなのにNASAのサイトに昔そういう記述があったと記憶しているということです。もっともNASAは他の連邦政府（一般的なお役所）と形態とか予算が出所とかが違ったはずなので、お役所と違って、そのころは例えば連邦郵便局のように著作権とかクレームしているのかなと漠然に思っていたわけです。\n::パブリック・ドメインの画像を日本語版で使えるかどうかですが、ウィキメディア財団は米国の法人ですし、日本法人が設立されない限り、私たちは米国法人の活動を日本語で行っているだけというのが私の考えですので、why not?だと思います。最悪の場合（何か問題になったら－殆どその可能性は低いですけど）、米国在住の米国市民納税者に連邦政府提供画像の日本語版での貼り付けをお願いするという裏技もあったりして。:)　米国の法人のサイトに米国市民が連邦政府提供パブリック・ドメイン画像を貼り付けたら、いくらそのサイトが日本語で書かれたものでも誰からも文句の出ようがない気がします。　--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 06:37 (UTC)\n\n:::度々すみません。NASAとJAXAの話が出ているついでに、なんか気になったことがあるのですけど、どこに書いたらいいかわからないので、ここで書かせていただきます。JAXAの画像がNASA経由でパブリック・ドメインとして出回ってますけど、これってやっぱり日本語版で知っていて使ったらまずいですよね。どういうことかといいますと、「NASA職員がファア・ユースの概念でJAXAの画像をNASAのウェブで使用する→が、そのNASA職員がJAXAの画像だとクレジットを入れ忘れる→コモンズの方で米国のユーザーがNASAに掲載されている画像でしかもクレジット表記がないからパブリック・ドメインとしてアップ・ロードする」というものです。具体例としては[[セレーネ計画]]なんかが挙げられます。不手際があったのはウィキメディアのユーザー側でなく、NASA側だったりするので、下手に削除依頼をするのもなんだなと思うのですが、っさんはどうお思いになられますか？--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 13:52 (UTC)\n:日本の法律だけを考えたら、誰か第三者にミスがあってもなくても、著作権者の権利は同じように保護されます。アメリカは違うんじゃなかったでしょうか。ということで、jawpが日本の著作権法に従うのであれば、削除すべきでしょうね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n== 非ラテン文字使用のユーザー名 ==\n非ラテン文字使用ユーザー名ですが、↑前言撤回させて下さい。っさんはメタでも翻訳コーディネーターを勤めていらっしゃるのでもうとっくの昔にご存知かと思われますが、[http://mail.wikipedia.org/pipermail/foundation-l/2006-October/011231.html Foundation-l]で[[m:User:SJ|SJ]]氏（彼がなにかに立候補したら絶対票を入れるよ！）が英語版で勝手に非ラテン文字のユーザー名使用が禁止されてしまったことに対する苦言が提示されています。また、理事になられる前の[[m:User:Eloquence|Eloquence]]氏が大分前に[[m:Talk:Single login specifications|非ラテン文字を使ってももうシステム上は問題ないことや、非ラテン文字表示に対して大変寛容な発言]]をされているのを発見しました。英語版でも管理者なら非ラテン文字使用ユーザー名をキープ出来ている不公平な現状などを考え合わせて、非ラテン文字使用のユーザー名を慌ててラテン文字に変える必要はないと認識致しましたので、ここにご報告致します。あっ、これって個人ページではなくて、ユーザー名に関するWikipediaページに投稿した方がいいですか？--[[利用者:Californiacondor|Californiacondor]] 2006年11月19日 (日) 13:52 (UTC)\n:要はそれをどうやってenwpの管理者たちに理解してもらうか、ということですね。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n\n== お願いします。 ==\n\n[[Wikipedia:利用者名変更依頼#他者による申請]]の[[利用者:小尻知博|小尻知博氏]]についての依頼ですが、あと1ヶ月もしないうちに依頼から半年になりますが、いまだに終了宣言が出ません。なので、終了宣言をだしていただけないでしょうか？該当ページを見ても分かるように、「そろそろ終了してほしい」というコメントがいくつか寄せられています。対処よろしくお願いします。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年11月19日 (日) 13:23 (UTC)\n:終了宣言はビューロクラットしか出せないと理解しています。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年11月19日 (日) 14:27 (UTC)\n::すみません。失礼しました。--[[利用者:Kazutoko|Kazutoko]] 2006年11月20日 (月) 09:33 (UTC)\n\n== 「ルールにこだわらない」の改名のいきさつについて ==\n\nはじめまして。「ルールにこだわらない」の改名のいきさつについては、[[利用者‐会話:Michey.M|利用者:Michey.Mさんの会話ページ]]に私から見たことを簡単に説明しましたので、一議論参加者としては改名をどのように判断したかの参考としてください。また、[[Wikipedia:削除依頼/Wikipedia‐ノート:ルールすべてを無視しなさい|削除依頼]]において不慣れなために不備がありましたようで、ご迷惑をおかけしたこと深く反省いたしております。適切な対応をしてくださったことに遅ればせながら感謝いたします。では。--[[利用者:Kanbun|Kanbun]] 2006年11月24日 (金) 17:09 (UTC)\n\n== 特定版削除の仕様は変更されました？ ==\nこんにちは。[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]]です。上記の件等でいつもお世話になっています。すでにリバートいただいた件でお尋ねです。「特定版削除」の場合にいわゆる「中抜き」ができるようになってます？少し前まで、ある版から最新版までが失われていたと記憶していて仕様変更を把握しておらず、[[Wikipedia:特定版削除]]を読んでもよく分からなかったので、よろしければ教えてください。（それをおそれて削除完了まで当該ページでの投稿を控えています）。。（もし「中抜き」ができるとすると、Kanbunさんに古い知識で嘘を教えてしまった。。ごめんなさい。＞Kanbunさま。）--[[利用者:Anonymous000|Anonymous000]] 2006年11月24日 (金) 17:21 (UTC)\n\n== [[:画像:Immigration of Narita Turminal 2 200507.jpg]] ==\n\n出入国審査場は撮影禁止になっていますので、コモンズに削除依頼をしてください。--[[利用者:Hyolee2|hyolee2]] 2006年11月27日 (月) 04:50 (UTC)\n\n== 翻訳チーム ==\n\nどうもこんにちは。[[User:Snty-tact|snty]]-[[Commons:User:Snty-tact|tact]] ([[User talk:Snty-tact|Talk]])です。翻訳チームへのお誘い、ありがとうございます。お言葉に甘えさせて是非入会させていただこうと思います。ちゃんと翻訳の態勢が整っているのを見て、（まだ人数は少ないとはいえども）なんだか感激しちゃいました。:D\n\n翻訳の際にはいろいろとご迷惑をおかけすることになるかと思います。何か「おかしいぞー？」と思われる箇所があればどんどんご指摘ください。また、何か翻訳の際に文法などで「？」がありましたら feel free でIRCもしくは会話にひとこと書き留めておいてくださいね。できるだけお力になれるようお手伝い致します。\n\nそれではチームの方でも、引き続きウィキペディアでも、よろしくお願い致します。--[[User:Snty-tact|snty]]-[[Commons:User:Snty-tact|tact]] ([[User talk:Snty-tact|Talk]]) 2006年12月2日 (土) 06:11 (UTC)\n\n== アドベント ==\n\n今こちらみておられないのでしょうか。そちらのアドベントは今日からではなかったでしょうか。お手すきの折にポータルの行事欄の書き換えをお願いしたいのですが。--[[User:Aphaia|<font color=midnightblue>Aphaia</font>]] 2006年12月2日 (土) 15:40 (UTC)\n:ずいぶん雰囲気が変わっていて、びっくりしました。ありがとうございます。加えてきました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年12月3日 (日) 14:36 (UTC)\n\n== 新規ログインユーザーの件で ==\n\nこんばんは。[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]]と申します。お忙しい中失礼します。\n\n今日ログインしたばかりのユーザーである[[利用者:NoProblemTester]]氏が自身の利用者ページと会話ページで管理者の皆様を誹謗中傷しているのですが（もっともWikipedia自体に何らかの不満を抱いているようですが）、個人的にはこれは注意したほうがいいと思うのですがどうなのでしょうか。意見をお聞かせいただければと思います。--[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]] 2006年12月4日 (月) 12:29 (UTC)\n\n:ソックパペットでしたか。困りますね。お手数おかけしますが対応お願いします。--[[利用者:いちごミルク|いちごミルク]] 2006年12月4日 (月) 13:27 (UTC)\n\n== [[K]]のOtheruses ==\n少なくとも、同名の[[K (歌手)]]、[[K (漫画)]]は必要だと思うのですが。 --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 08:31 (UTC)\n:早速のご対応ありがとうございました。しかし議論のほうは停滞気味ですね… --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 09:05 (UTC)\n\nまったくの同名については冒頭のOtherusesに載せ、その他は記事内の節でまとめて取り上げてその節へのリンクをOtherusesに載せる、という案はどう思われます？ --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 09:22 (UTC)\n\n:''「Kの意味」の節の最初に…''\nうーん、ページの最初に何らかのナビゲーションが欲しいところです。 --[[利用者:Fryed-peach|fryed-peach]] 2006年12月5日 (火) 12:34 (UTC)\n\n==ニュース==\n問題ないと思いますよ。プレスリリースなので、内容そのものについては報道されることを目的としていますし、表現自体は変えてありますし、出所の明示もなされています。内容としても、特に間違いはないと思います（p-p散乱はやったけど、標準理論まではよくわかりませんが）。--[[利用者:Ks aka 98|Ks aka 98]] 2006年12月8日 (金) 15:29 (UTC)\n\n== 移動依頼について ==\nこんにちは。[[Wikipedia:移動依頼]]に「移動依頼の必要のない移動です。」と書かれていますが、現在の[[Wikipedia:ページ名の変更]]と[[Wikipedia:移動依頼]]を初心者（または真面目な人）が読めば、どうしても移動依頼に出してしまうと思います。で、[[Wikipedia‐ノート:移動依頼]]に修正案を書いたのですが、意見が付きません。よろしければ、ご意見いただけないでしょうか。--[[利用者:Kazubon|Kazubon]] 2006年12月9日 (土) 04:48 (UTC)\n\n== 井上雄彦の保護について ==\nIPアドレスから失礼します。私は[[利用者:Metronome]]の名前でログインしているものなのですが、特定のIPユーザーに投稿をチェックされ、「私（Metronome）の編集方法が他の項目と違うから」というような理由で複数の項目で編集をRevertされています（保護された[[井上雄彦]]のほか、[[浦沢直樹]]（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%B5%A6%E6%B2%A2%E7%9B%B4%E6%A8%B9&diff=9399935&oldid=9395722 履歴]）、[[荒木飛呂彦]]（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%8D%92%E6%9C%A8%E9%A3%9B%E5%91%82%E5%BD%A6&curid=525&action=history 履歴]）など）。<br>[[ノート:和月伸宏]]の議論の際に投稿ブロックを依頼されたこと（[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Karapagos]]）、その後に別の編集者によりやや強引に自分の拘泥する記述が消されたことに対する「報復」の感が強く（[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%8D%92%E6%9C%A8%E9%A3%9B%E5%91%82%E5%BD%A6&diff=9391598&oldid=9362717][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BA%95%E4%B8%8A%E9%9B%84%E5%BD%A6&diff=prev&oldid=9319108][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E4%BA%95%E4%B8%8A%E9%9B%84%E5%BD%A6&diff=next&oldid=9391472][http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E6%B5%A6%E6%B2%A2%E7%9B%B4%E6%A8%B9&diff=9399935&oldid=9395722]）、削除されている記述はいずれも作家の評価や作風に関するもので議論の余地はあるものですが、議論もなされずこのような理由で記述が消されるのは納得できません。<br>\n[[井上雄彦]]についても、問題となっている記述に関して既に[[ノート:井上雄彦]]で意見を書いたのですが、上のような主張を要約欄で繰り返すばかりで、ノートへの書き込みもなされませんでした。<br>\nこのような編集は一種の荒らしだろうと思うのですが、可変IPらしく投稿ブロックもできません。[[井上雄彦]]では現在相手側の主張が通る形で保護がなされており不満を抱いているのですが、私のほうが編集を控えるべきなのでしょうか。[[井上雄彦]]を保護のまま私の版に戻していただくか、半保護に移行していただくわけにはいかないでしょうか。（できれば[[荒木飛呂彦]]、[[浦沢直樹]]も半保護にして欲しいと思うのですが･･･）。この件についてご意見をいただければと思います。（長文すいません）。[[利用者:218.142.162.30|218.142.162.30]] 2006年12月12日 (火) 09:47 (UTC)\n\n:上記の件ですが、思い直して差し当たり該当項目の編集から手を引くことにしました。[[井上雄彦]]についても保護解除依頼を行います。どうもお邪魔をいたしました。[[利用者:Metronome|Metronome]] 2006年12月14日 (木) 09:23 (UTC)\n\n::ノートへの返答ありがとうございます。上記の迷惑行為については、[[Wikipedia:投稿ブロック依頼/Karapagos]]にて報告を行っておきました。[[利用者:Metronome|Metronome]] 2006年12月15日 (金) 01:10 (UTC)\n\n==美空ひばり保護の件です==\n保護依頼の形式に則り、当方は依頼を行い管理者の「っ」さんは保護を形式通り行ったということでしょうか。非常に残念な結果です。[http://ja.wikipedia.org/w/index.php?title=%E7%BE%8E%E7%A9%BA%E3%81%B2%E3%81%B0%E3%82%8A&diff=prev&oldid=8754492 2006年11月10日 (金) 02:52の版]　から、執拗に美空ひばりのページで出典・根拠のない暴力団との関連性を検証できる資料も明示せず書き続けている利用者の中傷、名誉毀損、ノートでの対話を完全拒否した上で自分の思うままに美空ひばりの非合法団体との関連性ばかりを記載し続けたぷらら可変IP利用者の都合が良い状態で保護の対応には、不思議な思いを感じています。あのページのIP投稿者履歴をちょっと調べて頂ければ、情報源を一切明かさない独自調査で出典の明示をしていない中傷が主目的とした執筆なのは明らかです。\n\n''>方針に基づき、保護する前に編集することは控えました。'' 当方が出典・根拠のない記事を除去してから保護でも良かったのではないでしようか。融通が利かない対応しかできないんですね。管理者さんは。\n\n今回の結果で思い知ったのは、'''真面目に形式に則って対応するより、Wikipediaの方針・ルールスレスレの行動を行って独りよがりな編集をしている利用者のように要領良く立ち回れば良い'''と。上手く立ち回れば誹謗中傷・出典のない記事を執筆しても問題なく、中傷記事の保護までして貰える前例を管理者「っ」さんに見せて頂いたので、今後は当方も自由気ままに参加させて頂きたいと思います。では。--[[利用者:Lotitube233|Lotitube233]] 2006年12月14日 (木) 14:17 (UTC)\n:言い忘れていたことを思い出しました。今後、保護依頼などは二度とすることはないでしょう。馬鹿馬鹿しいので。--[[利用者:Lotitube233|Lotitube233]] 2006年12月14日 (木) 14:34 (UTC)\n\n== Wikipedia:削除依頼/速さに関する問題 について ==\n\n10月30日にっさんが対処された[[Wikipedia:削除依頼/速さに関する問題]]についてですが、同時に依頼されている[[受験算数の平面図形]]についても終了判定（削除または存続、transwiki）をお願いします。<nowiki>{{sakujo}}</nowiki>が貼られたまま（と思ったら、今剥されました）になっています。[[利用者:Nnh|nnh]] 2006年12月18日 (月) 04:59 (UTC)\n:ご連絡ありがとうございました。--[[利用者:っ|<font color="#008000">っ</font>]] 2006年12月18日 (月) 05:03 (UTC)\n:既に10月に審議および対処が終了したものであり、時間が経過した現在になってから結論を覆すことがあれば、それは権利権限の濫用とも考えられます。対応にあたっては熟慮されることを望みます。--[[利用者:わたあめひみつ|わたあめひみつ]] 2006年12月18日 (月) 05:06 (UTC)	</BODY>
  <MECAB>っ / 過去ログ 20061222 _ 14 : 30 UTC  : 過去ログ は こちら 。 
先日 、 氏 が 一週間 の ブロック が Tietew 氏 によって 行わ れ た 。 ブロック の 理由 は 暴言 だ が 、 氏 の 投稿 履歴 を 見 て も 暴力 的 な 発言 は 一切 行っ て い ない 。 この 件 について [[ Wikipedia : 井戸端 | 我が 人民 に対する 不服 なる 行為 に対する 戦い ]] 若しくは [[ 利用者 ‐ 会話 : Tietew # 毛 が 生え た 程度 ♡ 氏 に対する 1週間 ブロック の 理由 を 詳細 に 説明 せよ 。]] に コメント を 頂こ う と 思う 。 もし これ に 同意 し ない の で あれ ば 即座 に 氏 の ブロック を 解除 せよ 。 
管理 ご苦労 です 。 さて 利用者 ページ に 、 「 管理者 の 末席 を 担当 」 と あり ます が 、 今日 、 新 管理者 が き た ので 末席 で は なくなり まし た ので そこ だけ 変更 か 削除 し て み て も いい と 思い ます 、 以上 、 報告 でし た 。 [[ 利用者 : 219 . 164 . 83 . 183 | 219 . 164 . 83 . 183 ]] 2006年 6月11日 ( 日 ) 12 : 24 ( UTC ) 
ご 連絡 ありがとう ござい ます 。 私 も この 件 について 関心 を 持っ て い ます が 、 まだ コメント できる ほど に なっ て い ませ ん 。 もう少し 時間 を ください 。 
なお 、 「 末席 を 」 という の は 、 219 . 164 . 83 . 183 さん の おっしゃる 意味 と 、 ちょっと 違い ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font > ]] [[ 利用者 ‐ 会話 : っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Café ]</ font > ]] [[ 特別 : Contributions / っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Album ]</ font > ]] 2006年 6月11日 ( 日 ) 13 : 00 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ 音程 ]] です が 、 [[ ノート : 音程 | ノート ]] の やりとり の うち 、 記事内容 から 離れ た もの が 長く なっ て おり 、 議論 が 紛糾 ・ 拡散 する だけ で なく 、 他 の 利用者 が 参加 する 場合 の 支障 に も なり ます 。 つき まし て は 、 今後 は [[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] さん が 整理 さ れ た 論点 に しぼっ て は どうでしょう 。 差し出がましい です が 、 っ さん は これ 以上 脱線 の お 付き合い を さ れ ない 方 が よい と 思い ます 。 IP 氏 は 自己弁護 に 夢中 で 、 客観 視 が 無理 な よう です ので 。 それでも 続け られる という こと なら 、 IP 氏 の 個人攻撃 以降 の 記述 を 、 私 の コメント を 含め て 別に 移し ませ ん か ？ 　 私 は 、 これから ニュー グローブ 音楽 事典 など の 該当 資料 に 当たっ て みよ う と 思っ て い ます 。 ゆっくり 考え ましょ う 。 --[[ 利用者 : みっ ち | みっ ち ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 01 : 05 ( UTC ) 
: すみません 、 ご 迷惑 を おかけ し ます 。 どこか いい 場所 が ない でしょ う か ね 。 ウィキ メール とか も 考え た ん です が 、 相手 が IP さん で は 無理 です し ね 。 私 の ノート の 方 が まだ いい かも しれ ませ ん ね 。 それとも 、 続ける べき で は ない の か 、 と 言う 気 も し ます が 。--[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font > ]] [[ 利用者 ‐ 会話 : っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Café ]</ font > ]] [[ 特別 : Contributions / っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Album ]</ font > ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 03 : 33 ( UTC ) 
IP 氏 は 「 個人攻撃 」 について 、 っ さん を 徹底的 に 追及 する 構え の よう です し 、 あくまでも これ に こだわっ て 見せる こと で 、 [[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] さん の 呼びかけ に まとも に 応じ ない 口実 に も なる と 考え て いる よう です 。 と いう より 、 もはや 論理的 に 応じ られ ない の かも しれ ず 、 そのため に 、 っ さん を 相手 に バトル を 演じ て いる よう に 見え ます 。 ニュー グローブ を 読め ば 、 どういう こと か わかる かも しれ ませ ん 。 私 として は IP 氏 より 、 むしろ Ks aka 98 さん に 応え たい と 思っ て い ます 。 たとえ IP 氏 と 議論 を つづける に しろ 、 彼 （ ？ ） が アカウント を とる まで 「 お あずけ 」 という の も 一つ の 方法 です 。 きちんと 議論 する つもり が あれ ば 、 アカウント を もう 取っ て いる はず です 。 --[[ 利用者 : みっ ち | みっ ち ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 04 : 22 ( UTC ) 
: どうも 。 追求 する の は いい ん です が 、 むしろ 自分 で 自分 の 首 を 絞め て いらっしゃる よう で .... それ と 、 それ た 話題 に 固執 する の は 、 自分 から 本題 を 避け て いる よう に 回り から 見え て いる と 言う こと に 気づい て いらっしゃら ない の でしょ う ね 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font > ]] [[ 利用者 ‐ 会話 : っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Café ]</ font > ]] [[ 特別 : Contributions / っ |< font color ="# 008000 " size ="- 2 ">[ Album ]</ font > ]] 2006年 6月15日 ( 木 ) 06 : 43 ( UTC ) 
何度 も すみ ませ ん が 、 IP 氏 の 挑発 に 乗ら ない で ください 。 お 二人 の バトル が 再発 すれ ば 、 過去ログ 化 さ れ て も 、 同じ こと の 繰り返し です 。 ここ は 意見 で なく 、 事実 を 出し合い ましょ う 。 基本 スタンス として は 、 IP 氏 の 説 が 検証 可能 か どう か です 。 検証 できる もの は 記事 に 生かし て よい でしょ う 。 私 は ニュー グローブ 音楽 事典 の '' interval '' と '' degree '' の 記事 を 入手 し まし た が 、 私 の 英語 能力 の な さ が 「 壁 」 に なっ て い ます (ToT) 。 はじめ の 段落 だけ でも 、 と 現在 鋭意 「 翻訳 中 」 （ 家族 に 頼ん で いる f ^^; ） です が 、 はかどっ て い ませ ん 。 もし 、 っ さん に 訳し て いただける か 、 あるいは 和訳 さ れ た もの を お 持ち なら 、 「 ニュー グローブ の 記述 」 の 節 に 書き出し て いただける と 議論 が すすむ と 思い ます 。 --[[ 利用者 : みっ ち | みっ ち ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 03 : 37 ( UTC ) 
: ごめんなさい 、 この 前 の ご 助言 以来 、 なるべく 気 を つけ て いる つもり な の です が 、 どう 書い たら いい か 、 むずかしい です ね 。 
: もし よかっ たら 、 何らかの 形 で 英文 を 送っ て いただけ ます か ? 私 も 、 なるべく 早く 日本語版 を 見る よう に し ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 04 : 12 ( UTC ) 
:: ニュー グローブ 日本語版 の 「 音度 」 の 項目 について 。 
:: 音階 上 の 音 の 位置 を 示す 語 で ある （ おそらく 定義 ） から 始まっ て 、 別称 、 長音階 など が 基準 として 用い られる こと まで わずか 3 行 余り 。 
:: 音度 が 旋律 的 な 動き や 和声 的 機能 を 示す こと が できる 事 。 以降 、 この 点 について 、 たらこ さん の 書き込み 「 「 音度 」 と 言う 場合 たいてい は 和声 分析 、 たとえば ゴットフリート・ヴェーバー による 定義 など を 指す と 思わ れる から です 。 」 に 相当 する 事柄 について 当て られ て いる の が 11 行 で 、 ここ まで が 全体 の 約 5割 （ 第 1 段落 ） 。 
:: 主音 （ トニック ） など の 名称 および これ に 付随 し た T / D / S の 非常 に 限ら れ た 説明 。 ハ長調 音階 の 譜 例 に 7つ の 音度 の 名称 と 自然 な 順次 進行 先 （ これ は 矢印 で 示さ れ て いる が 本文 中 に 説明 は 無い ） が 記さ れ て いる 。 ここ が 全体 の 4割 （ 第 3 段落 ） 。 以上 、 一連 の IP で 書き こん で いる 者 より [[ 利用者 : 219 . 117 . 94 . 56 | 219 . 117 . 94 . 56 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 06 : 58 ( UTC ) 
::: そう です か 。 ありがとう ござい ます 。 これ に よれ ば 、 「 音度 」 は 、 音階 の 中 で の 位置 を 示す 語 で あっ て 、 つまり 長音階 の ドレミファソラシ 、 短音階 の ラシドレミファソ が 「 音度 」 の i 度 音 、 ii 度 音 、 iii 度 音 、 iv 度 音 、 v 度 音 、 vi 度 音 、 vii 度 音 （ 普通 は 小文字 の ローマ数字 を 使い ます が 、 i に 点 を 付け ませ ん ） に 相当 する の です ね 。 つまり 、 「 音度 」 と 音程 と は 関係 の ない 用語 だ という こと に なり ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 07 : 23 ( UTC ) 
:: 私 が 何 を 意図 し て 塩 を 送っ た か 考え て 下さい ね 。 [[ 利用者 : 219 . 117 . 94 . 56 | 219 . 117 . 94 . 56 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 07 : 35 ( UTC ) 
:: これ は 決して 罠 を 仕掛け て いる という こと で は 無い ので 、 誤解 の ない よう に 。 その 短絡 思考 を 少し 改めて もらえ ない でしょ う か 、 という こと です 。 [[ 利用者 : 219 . 117 . 94 . 56 | 219 . 117 . 94 . 56 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 07 : 46 ( UTC ) 
::: IP さん の 「 敵に塩を送る 」 心中 は 理解 でき ます し 、 それ を 尊敬 し ます が 、 勝ち負け の 問題 で は ない の です から 。 
:::「 度 」 という の も 、 実は なんか 私自身 は しっくり 来 て い ませ ん 。 「 音度 」 も 「 度 」 も 使わ ない で という の は 、 そう 言う 意味 も 含ん で い た の です 。 
:::「 音程 表現 における 数字 」 とか 「 音程 表現 における 数値 部 」 とか 、 他 に 方法 が ある と いい の です が ね 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 08 : 18 ( UTC ) 
:: 後出し と 非難 さ れる と 面倒 （ 要するに 、 上述 が 罠 と 捉え られる 場合 も ある ） な ので 、 「 音程 」 の 項目 に も 触れ て おき ます 。 
:: 対応 語 は interval 、 intervale 、 Intervall 、 intervallo 。 定義 は おそらく 「 2つ の 音 の 間 の 高さ の 隔たり 」 。 以降 、 音度 あるいは 度 に 相当 する 事柄 について 、 全音階 に 含ま れる 「 段階 の 数 」 という 語 を 用い て 説明 し て いる 。 以上 、 記事 全体 の 5% 。 ちなみに 、 ふたつ の 項目 において 執筆者 、 訳者 とも に 異なっ て いる 。 [[ 利用者 : 219 . 117 . 94 . 56 | 219 . 117 . 94 . 56 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 08 : 04 ( UTC ) 
::「 音度 あるいは 度 に 相当 する 事柄 について 、 全音階 に 含ま れる 「 段階 の 数 」 という 語 を 用い て 説明 し て いる 。 」 と 書き まし た 。 音度 あるいは 度 という 語 は 音程 の 項目 に 見当たら ない 事実 、 ただし 相当 する 事柄 が 「 段階 の 数 」 と 表現 さ れ て いる 事実 を 表現 し て ます 。 後出し と 言わ れる こと を 懸念 し て 、 これ を 書い た 理由 を 考えれ ば 、 多少 の 説明 不足 も 補わ れる はず です 。 これ で 不足 という こと は 、 やはり 極度 の 短絡 思考 で ある か 、 それとも 私 の 書き込み を 全く 信用 し て い ない か の どちら か です ね 。 前者 で あれ ば 、 あちら の ノート で の 苦労 も 当然 、 後者 で あれ ば 、 こちら で の 「 塩 」 も 徒労 に 終わっ た という こと です 。 [[ 利用者 : 219 . 117 . 94 . 56 | 219 . 117 . 94 . 56 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 08 : 44 ( UTC ) 
::: ありがとう ござい まし た 。 まあ 、 短絡 思考 な の でしょ う ね 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 08 : 52 ( UTC ) 
::: ただ 、 「 段階 の 数 」 が 音階 の 「 n 度 音 」 の 意味 に 使わ れ て いる か 、 音程 の 「 n 度 」 の 意味 に 使わ れ て いる か を 確認 し たかっ た だけ な の です よ 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 09 : 51 ( UTC ) 
ご無沙汰 し て い ます 。 お尋ね の もの は 漢語 版 から 拾っ て き た もの です 。 大体 は わかる か と 思い ます が 、 北京政府 による ウィキペディア の 封鎖 に 反対 といった 感じ の テンプレート の コピー です 。 [[ 利用者 : johncapistrano | john ]][[ 利用者 ‐ 会話 : johncapistrano | capistrano ]] 2006年 6月17日 ( 土 ) 16 : 39 ( UTC ) 
: ご存じ ない ん です か ? [[ zh : 中国 大 陆封 锁维 基 媒体 事件 | 中国 大 陆封 锁维 基 媒体 事件 ]]、[[ en : Blocking of Wikipedia in mainland China | Blocking of Wikipedia in mainland China ]], [[ en : Baidu Baike ]] 辺り を ご覧 下さい （ 自分 も きっちり 読ん だ 訳 で は ない です が ）。[[ 利用者 : johncapistrano | john ]][[ 利用者 ‐ 会話 : johncapistrano | capistrano ]] 2006年 6月17日 ( 土 ) 16 : 58 ( UTC ) 
っ さん 。 なぜ 、 私 の 投稿 し た [[ 宇治 日記 ]] の 項目 を 削除 し た の です か ？ 私 は 、 前 に 投稿 し て くださっ た [[ 利用者 : 夏見 ゆり | 夏見 ゆり ]] さん の 手助け を し て 、 投稿 し た だけ です 。 また 項目 を 復活 し て ください 。 しっかり と し た 、 本当 の 事 を 書き込ん だ 記事 を 削除 する なんて 、 管理人 として 、 バチ が 当たる と 思い ます 。 また 記事 を 復活 し て ください 。 お願い し ます 。 っ さん を 尊敬 し て い ます のに … [[ 利用者 : 219 . 108 . 0 . 102 | 219 . 108 . 0 . 102 ]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 10 : 06 ( UTC ) 
:[[ Wikipedia : 即時 削除 の 方針 # 全般 ]] の 5 に 相当 し ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 10 : 10 ( UTC ) 
:[[ Wikipedia : 削除 の 復帰依頼 ]] で 手続き を 踏ん で ください 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 6月21日 ( 水 ) 10 : 27 ( UTC ) 
:: 横 レス 失礼 し ます 。 [[ Wikipedia : 削除 の 復帰依頼 ]] の [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title = Wikipedia :% E 5% 89% 8 A % E 9% 99% A 4% E3 % 81% AE % E 5% BE % A9 % E 5% B 8% B 0% E 4% BE % 9 D % E 9% A 0% BC & action = history 履歴 ] に よる と [[ 宇治 日記 ]] に 関係 する 依頼 は 行わ れ て い ない よう です 。 --[[ 利用者 : うり ぽん | うり ぽん ]] 2006年 7月13日 ( 木 ) 11 : 06 ( UTC ) 
[[ Wikipedia ‐ ノート : ウィキプロジェクト 音楽 ]] で の 合意 によりまして 、 ご 意見 いただき たく 、 [[ Wikipedia : ウィキプロジェクト 音楽 ]] の 参加者 の 皆様 へ 記入 さ せ て いただい て おり ます 。 
以上 の 5 団体 が 削除依頼 に 出 て おり ます 。 お手数 です が 、 これら の 音楽サークル が 独立 記事 として 存続 する に 値する か どう か に関して 意見 を お願い 致し ます 。 なお 、 意見 を 付ける 橋 を 派 それぞれ の 削除依頼 （ 上記 リンク 先 ） と なり ます 。 ここ や それぞれ の 記事 の ノート で は 意見 が 反映 さ れ ませ ん ので お手数 です が よろしく お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : Akinoniji | 秋 の 虹 ]] 2006年 7月6日 ( 木 ) 08 : 05 ( UTC ) 
: ご 連絡 ありがとう ござい ます 。 削除依頼 を 拝見 さ せ て いただき ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 7月6日 ( 木 ) 13 : 17 ( UTC ) 
っ さん 。 悪戯 行為 の 目的 で 作成 し て いる ページ を 発見 し まし た 。 [[ 利用者 : 日本人 ]] という ページ です 。 別 の ウィキペディアン が 、 即時 削除 の テンプレート を 付け て い まし た 。 [[ 利用者 : 日本人 ]] を 削除 お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : 219 . 108 . 0 . 104 | 219 . 108 . 0 . 104 ]] 2006年 7月7日 ( 金 ) 09 : 34 ( UTC ) 
[[: 画像 : TenjosanAeralphTyoJp 1978 - 01 .jpg ]] な ん です が 、 こちら に ある 記述 を Commons の 画像 ページ [[: Commons : Image : TenjosanAeralphTyoJp 1978 - 01 .jpg ]] に 移動 し て いただけ ない でしょ う か ？ Commons でも [[: Commons : Template : ja ]] を 文章 の 冒頭 に つけれ ば 日本語 で も 記述 可能 で ある と 思い ます し 、 Commons に 書い て いただい た ほう が より 多く の 人 に 見 て いただける ので よろしい か と 思い ます 。 [[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 7月20日 ( 木 ) 18 : 07 ( UTC ) 
: ありがとう ござい ます 。 いま やってき まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 7月23日 ( 日 ) 08 : 12 ( UTC ) 
:: 作業 ありがとう ござい ます 。 ローカル に ある 記述 どうし ましょ う か ？ 基本的 に は 即時 削除 の 対象 に なる と 思う の です が 。[[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 7月23日 ( 日 ) 14 : 29 ( UTC ) 
::: やっぱ そう です よ ね 。 とっとと 削除 し て き ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 7月24日 ( 月 ) 07 : 56 ( UTC ) 
写真 用語 が 存在 する と は 知り ませ ん でし た 、 見聞 の 狭 さ を 恥じる 次第 です 。 フォロー ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : Cpro | cpro ]] 2006年 7月27日 ( 木 ) 09 : 19 ( UTC ) 
: いや まあ 、 ほんとう は 密着 ○ ○ って 言う の かも しれ ませ ん が 、 それなら あと で ページ 移動 し て もら やあ いい や と 思っ て 書い ちゃ い まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 7月27日 ( 木 ) 09 : 21 ( UTC ) 
けん ちと 申し ます 。 管理者 の 活動 、 ご苦労様 です 。 以前 [[ ß ]] で お世話になりました 。 < br /> 
小生 、 大胆 に も [[ ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ ]] の 翻訳 を 行っ た の です が 、 ロシア語 は まったく わかり ませ ん 。 [[ Ь ]] で の 投稿 を お 見かけ し た ので 、 勝手 ながら 記事名 について 、 [[ ノート : ニコライ・ドミートリエヴィチ・コンドラチエフ | ノート ]] にて 読み 方 を ご 教示 いただけ ない でしょ う か 。 宜しく お願い いたし ます 。 　 [[ 利用者 : けん ち | けん ち ]] 2006年 7月31日 ( 月 ) 15 : 53 ( UTC ) 
: わたし も わから ない ん です が 、 行っ て み ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 8月1日 ( 火 ) 04 : 46 ( UTC ) 
即時 削除 について は 、 大きく 二つ の ケース が ある と 考え られる の が よい の で は ない でしょ う か 。 一つ は 、 内容 が あまりに 貧困 な ので 、 白紙 化 する とか の 場合 で 、 この 場合 は 他 の 人 が 、 内容 の 拡充 を 行う と いう こと が あり ます 。 「 即時 削除 の 方針 」 に そのよう に 記さ れ て い ます 。 他方 、 もう 一つ の 理由 として 、 内容 的 に は 十分 で ある が 、 初版 作成者 が 何 か の 理由 で 、 一旦 削除 し たい と 考え た 場合 です 。 この 場合 、 「 即時 削除 テンプレート 」 を 貼り 、 削除依頼 の 「 理由 」 を 記し ます 。 この 例 として は たとえば 、 翻訳 など で 、 初版 に 履歴 継承 上 、 議論 と なり える 問題 が あっ た 場合 （ 継承 が 妥当 か どう か で 議論 に なる よう な ケース ） 、 この 場合 、 理由 を 書い て 、 即時 削除 を 提出 すれ ば 、 それ は 過去 問題 が なかっ た と 思い ます 。 履歴 継承 の 問題 以外 でも 、 初版 作成者 が 、 何 か の 理由 で 一旦 、 削除 し たい と 思っ た 場合 は 、 その 理由 を 明記 し た 上 で 、 即時 削除依頼 に 出す と 言う こと は 、 「 方針 」 で 否定 さ れ て い ませ ん 。 ただ 、 今回 の 場合 、 初期 に 文字 一 字 分 の 他者 の 編集 が あっ た という こと が あり ます 。 しかし 、 これ は 「 編集 」 と いう か どう か 、 疑問 に なり ます 。 その こと は 、 「 理由 」 に 書い て い ます 。 なお 、 テンプレート とか 、 即時 削除 の 条件 とか を 確認 し て いる あいだ に 、 2分 の 時間 差 で 別 の 方 が 編集 を 加え まし た 。 これ は 予想外 で あり 、 実際 、 それ より 24時間 の 前 、 誰 の 編集 も なかっ た という 事実 が あり ます 。 しかし 、 この 場合 は 問題 と なる ので 、 編集者 に 依頼 し て 、 その 人 の 方 から も 「 即時 削除 テンプレート 」 を 貼付 し て 貰い まし た 。 ガイドライン や ルール の 文章 は 十分 確認 し た 上 で 、 即時 削除依頼 に 出し た もの です （ また 、 確認 し て い た ので 、 別 の 方 が 編集 し て しまっ た という の が あり ます 。 2分 早く テンプレート を 貼っ て しまえ ば 編集 途上 で あっ た人 は 、 そこで 投稿 を やめ た こと でしょ う ） 。 GFDL で 一旦 投稿 さ れ た もの は 、 決して 削除 でき ない 、 など という ルール は ない の です 。 現に 、 エッセイ だ とか 、 百科辞典 的 で ない など の 理由 で GFDL で 提供 さ れ た 文章 が 削除 さ れ て い ます 。 ルール 上 、 初版 作成者 による 「 即時 削除 」 規定 が ある 以上 、 削除 に は 合理的 根拠 が ある と いう べき です 。 他方 、 一般 の 「 削除依頼 」 に は 、 そもそも 削除依頼 要件 を 満たし て い ませ ん 。 「 初版 作成者 が 一旦 削除 し たい と 考える 」 という の は 、 削除依頼 理由 に は ない はず です 。 「 削除 の 方針 」 について は 、 わたし なり に 十分 吟味 し て い ます 。 また 、 二日 以上 あの 記事 は 掲載 さ れ て い た の です が 、 その間 、 有意 な 編集 が あれ ば 、 即時 削除 など と は 決して 主張 し ませ ん 。 記事 投稿 は 善意 で 行っ て いる の で あり 、 GFDL 提供 は 取り消せ ない と 云っ て も 、 上述 の 通り 、 削除 の 例 が ある の です から 、 （ また 、 第三者 が 有意 な 編集 を 行う 機会 は 二日 半 ほど あっ た に も 拘わら ず 、 有意 な 編集 が なかっ た という 特殊 な 事情 も 勘案 すれ ば ） 、 即時 削除 について 、 何 の 問題 が ある という の でしょ う か 。 それとも 、 20キロ バイト を 越える 文書 を 無償 で 投稿 し て 、 ルール 的 に 即時 削除 の 規定 に 合致 する と 思える ので 、 即時 削除依頼 を 出す こと が 利己 的 行為 だ と でも 云う の でしょ う か ？　--[[ 利用者 : Maris stella | Maris stella ]] 2006年 8月3日 ( 木 ) 08 : 11 ( UTC ) 
対処 が 早 すぎ ます 。 もっと 先 に 保護 す べき 記事 が ある と 思い ます よ 。 --[[ 利用者 : Goki | Goki ]] 2006年 8月7日 ( 月 ) 06 : 03 ( UTC ) 
: 2006-07-31 T 09 : 42 : 38 以降 、 10 往復 程度 し て い ます 。 たしかに もっと 先 に 保護 す べき 記事 が ある かも しれ ませ ん が 、 この 記事 について 対処 が 早 すぎる と は 思い ませ ん が 。--[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 8月7日 ( 月 ) 06 : 07 ( UTC ) 
:: 10 往復 について は 了解 。 ただ 、 ノート に 一言 も 意見 せ ず に 差し戻し てる やつ ら が 馬鹿 な の で あっ て 保護 に 至る 前 に （ 管理者 の 管理 行為 で なく て も ） やる こと は ある という こと だけ は 書い て おき ます 。 （ 別に 「 っ 」 さん が やれ と 書い て いる わけ で は ない ので ご 承知 おき 願い たい 。 ）--[[ 利用者 : Goki | Goki ]] 2006年 8月7日 ( 月 ) 06 : 28 ( UTC ) 
::: この 、 山手線方式 と < nowiki > の リバート 合戦 、 複数 の 項目 に わたっ て い ます 。 ご 不便 を おかけ し ます が 、 堪忍 の ほど お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 8月7日 ( 月 ) 06 : 41 ( UTC ) 
Commons から の 呼び出し 画像 ページ [[: 画像 : Immigration of Narita Turminal 2 200507 .jpg ]] に IP ユーザー から の コメント が 付い て い まし た 。 原則 記入 禁止 だ と 思い ます がっ さん 宛て だ と 思い まし た ので お知らせ に 参り まし た 。 [[ 利用者 : たね | たね ]] 2006年 8月10日 ( 木 ) 18 : 47 ( UTC ) 
: ありがとう ござい ます 。 実際 、 撮影 禁止 だっ た ん だろ う か .... 対応 し ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 8月11日 ( 金 ) 21 : 06 ( UTC ) 
微妙 な ところ に 入れ て み ます 。 ご 勘弁 を 。 日本語 （ 削除依頼 タグ に 書か れ て いる 文章 ） を 読ま ず に 突っかかっ て くる 人 に対して 詫びる の は 火 に 油 です 。 差し出がましい と は 思い ます が 、 何度 も 同じ 情景 を 見 て き て いる ので 。 読ん だら 消し て ください ませ 。[[ User : Tietew | Tietew ]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 10 : 00 ( UTC ) 
: 他 の 利用者 宛て に メール を 送信 する ため に は 、 ログイン し 、 あなた の メールアドレス を オプション に 設定 する 必要 が あり ます 。 メインページ に 戻る 。 What means that ? Can you give me you r e-ma il address ??? [[ 利用者 : Maciek 17 | Maciek 17 ]] 2006年 8月28日 ( 月 ) 14 : 33 ( UTC ) 
あなた 私 の ページ に ノート で なく 著作権 の タグ を 嫌がらせ で 貼っ て い ます ね 。 
ノート において 理解 の 上 、 解決済み の 問題 で ある 。 
管理者 不 適格 として あなた の HN は 記憶 し ます ので あしからず 。--[[ 利用者 : FXST | FXST ]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 07 : 40 ( UTC ) 
まず 、 抗議 申し上げる とともに 、 この よう な ケース の 処理 の 進め かた について 管理者 として のっ 氏 に 伺い たい こと が あり ます 。 
> ご 連絡 が 後 に なっ た こと を 、 申し訳なく 思っ て おり ます 。 
利用者 ページ で あり 、 その 程度 の 判断 を さ れ なかっ た の は なぜ か という こと を お 伺い し たい と 思い ます 。 
今回 の Wiki 原文 の 翻訳 作業 の ため の 「 引用 」 の ため で あり 、 その よう な 著作 権 について の 問題 は 当然 ある でしょ う が 、 翻訳 の 際 の 原文 の 引用 という の は 、 当然 ある こと で あり 、 ウィキペディア の 中 の 翻訳 過程 において も 発生 する こと で ある と 考え ます 。 全文 を コピー し た の は 思慮 が 足り なかっ た の は その とおり です が 、 
なぜ '''「 多く の ウィキペディア 利用 者 の 目 で 確認 さ れ て 、 削除 、 存続 が 決まり ます 。 」''' という まわりくどい ステップ を 踏ん で いる の です か ？ 
''' 私ひ と りの 目 で 確認 し 、 私 ひとり が 納得 すれ ば 即刻 削除 し ます よ 。 ''' 
なぜ 、 私 に 事前 通告 し やりかた を 変えろ では なく て 、 他 の 管理者 および 、 まわり の 利用者 の 目 で 確認 さ せる なんて ステップ を あなた は あえて 踏ん だ の か ？ それ を お 聞き し たい 。 実際 確認 し て 削除 し た の は 、 ひとり だけ です ね ？ これ で 多く の 利用者 という 「 言い訳 」 は 成り立ち ます か ？ 
そもそも この 30分 ブロック と は いったい 何 か ？ 何 の 意味 が 今回 の ケース において ある の か 、 合理性 を お 伺い し たい 。 最近 の 管理者 の 思慮 が ない 単に ルール で 排除 すれ ば よい という 行動 パターン に は 私 は ほとほと うんざり し て い ます 。 もっと 全体 を 見 て 、 何 が 適切 な の か 、 ブロック や 、 削除 という の を おもちゃ として 遊ば ない で ほしい と 申し上げ ます 。 --[[ 利用者 : FXST | FXST ]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 09 : 49 ( UTC ) 
あ ともう ひとつ 大事 な こと を お 伺い し ます 。 私 の 利用者 ページ に 張ら れ て いる 、 削除 の 議論 中 は タグ を 削除 し ない で ください 、 の タグ です が 、 これ は 明らか に もう 本件 の 著作権 に 抵触 する 文書 が 削除 さ れ て おり 、 議論 の 余地 も なに も ない 終わっ て いる はなし な ん です が 、 いつ まで これ 貼ら れ て いる ん です か ？ 
この タグ が ある せい で 、 私 は 自分 の 利用者 ページ さえ 編集 でき ない という 保護 に また わけ の わから ない 処置 さ れ て いる の です が 、 この こと について ご 教授 願い たい です ね 。 --[[ 利用者 : FXST | FXST ]] 2006年 9月8日 ( 金 ) 10 : 02 ( UTC ) 
他意 は ない という こと で 、 理解 いたし まし た 。 まず 今回 の よう な こと は 、 あくまで 、 著作権 に 触れる 文章 を 削除 する こと が 先決 で あっ て 、 それ が 速やか に 削除 さ れる という 根本 的 な 問題 が クリア さ れ たら 、 元 の 作業 に 戻れる という こと で は 、 ない の です か ？ 
== [[ Wikipedia : コメント 依頼 / Tietew 20060915 ]] に 「 Tietew さん を 管理者 から 一般 利用 者 に 変更 する 提案 」 を 行い まし た 。 == 
コメント を お願い し ます 。 
概略 を 申し上げる と 今回 の Tietew さん の YAHOO , NIFTY , BIGLOBE に対する 広域 ブロック を 理由 として 、 「 Tietew さん を 管理者 から 一般 利用 者 に 変更 する こと 」 について 論議 を お願い し て いる わけ です が 、 [[ 管理者 ]] の 方 に は 常識 的 な こと で も 、 私 の よう な 一般参加 者 に は 分から ない こと が 色々 ある と 思い ます ので 、 「 この 初心者 め が 」 と 思わ ず お 教え 頂けれ ば 幸い です 。 
本来 、 この よう な お願い の 連絡 は 「 Wiki JA - I 」 の ほう で する べき なのか も しれ ませ ん 。 
そちら でも お願い の メール は 出し て いる の です が 、 Wiki JA - I の 保存 書庫 から 判断 し た ところ で は 「 Wiki JA - I 」 は 対話 の 場 として うまく 機能 し て い ない よう です 。 「 Wiki JA - I 」 の ほう で コメント さ れ た 管理者 も １ 人 おら れ ます が 、 もっと 多く の 管理者 の 方 に コメント を いただき たい ので 、 Tietew さん を 含む 全 管理 者 の 方 に この 書き込み を さ せ て いただき まし た 。 [[ 利用者 : Penpen | Penpen ]] 2006年 9月17日 ( 日 ) 10 : 32 ( UTC ) 
「 竹本 」 と 「 チョボ 」 が 別 項目 に なっ て い て 、 どちら か と いう と チョボ の ほう が やや 説明 が 詳しい という 状態 です が 、 分け て おく 必要 は なく 、 一つ に し た ほう が よい と 思い ます 。 特に 「 竹本 」 を 見 た とき に 詳しい 説明 の ある 「 チョボ 」 を 見る 必要 性 に 気がつか ない 可能性 が 高い と 思い ます 。 整理 の 方向 として は 、 当事者 が 用い て いる 「 竹本 」 の 項目 を 主 項目 と し 、 「 チョボ 」 は リダイレクト に する の が 適当 と 思い ます 。 登録 し た 執筆者 が 両方 あわせ て も [[ 利用者 : NDR ]] ・ [[ 利用者 : っ ]] ・ [[ 利用者 : と とり ん ]] の お 三方 だけ な ので 皆さん の 賛成 が 得 られれ ば 作業 し たい と 存じ ます 。 [[ 利用者 : Penpen | Penpen ]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 14 : 56 ( UTC ) 
: ご 連絡 ありがとう ござい ます 。 とりあえず 、 [[ ノート : 竹本 ]] に 議論 を 一本 化 し ましょ う か 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 9月25日 ( 月 ) 22 : 58 ( UTC ) 
[[ 安倍晋三 ]] の 編集 の 件 、 無理 に 答え て いただき ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : 水野 白 楓 | 水野 白 楓 ]] 2006年 9月26日 ( 火 ) 21 : 02 ( UTC ) 
== 連絡 ありがとう ござい ます 。 == 
*[[: 画像 : Sre - 681 .jpg ]] の 連絡 ありがとう ござい ます 。 しばらく 保護 さ れ た よう で 、 そのまま に し て い たら 、 DB に さ れ た よう です 。 連絡 を し て いただい て ありがとう ござい ます 。 「 差戻 」 し た 上 で 、 再度 テンプレ を 張り なおし まし た 。 --[[ 利用者 : Goodpro |© Goodpro ]] 2006年 9月29日 ( 金 ) 23 : 24 ( UTC ) 
先日 は [[ n : 日本 、 初めて の 人口 自然減 が 確定 ]] へ の 人口 グラフ ありがとう ござい まし た 。 自分 も [[ meta : 簡易 経時 グラフ | EasyTimeline ]] を 使っ て みよ う と 目論ん で いる の です が 、 リンク 貼り に関して どうも 上手く 行か ない ところ が でき て しまい まし た 。 厚かましい お願い だ と は 思い ます が 、 解決 法 を ご存知 でし たら 教え て いただけ ない でしょ う か 。 
[[ 利用者 : Kkkdc / temp | これ ]] な の です が 、 " 1 " と " 19 " に 張っ た リンク が あら ぬ ところ に 設定 さ れ て い ます 。 " cm " は 上手く 行っ て いる よう です 。 < code > orientation : horizontal </ code > に する と 解決 する よう です が ・ ・ ・ 。 
お手数 を おかけ し ます が 、 お 暇 で あれ ば よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : Kkkdc | Kkkdc ]]< small >（[[ 利用者 ‐ 会話 : Kkkdc | 会 ]]/[[ 特別 : Contributions / Kkkdc | 履 ]]）</ small > 2006年 9月30日 ( 土 ) 18 : 07 ( UTC ) 
[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 7% 94% BB % E 5% 83% 8 F : 2309 .jpg & curid = 697911 & diff = 8064123 & oldid = 8036625 ] の 編集 を 拝見 し まし た 。 私 として は 、 アップロード さ れ た 方 の ノート に 告知 し た つもり です 。 独自 の <!-- 神経 に 障ら ない と 考え られる --> 形式 で 告知 し て は まずい という こと な の でしょ う か 。 ---[[ 利用者 : Redattore | Redattore ]] 2006年 10月4日 ( 水 ) 14 : 31 ( UTC ) 
こんにちは。 いつも 管理 業務 お疲れ様 です 。 ありがとう ござい ます 。 二子玉川駅 の こと で ちょっと 御 邪魔 し まし た 。 あまり 深追い す べき こと で も ない の です けれども 、 所在地 、 という の は 、 建物 等 が 所在 する 場所 を 意味 する と 思い ます 。 そう する と 、 建物 は 土地 の 上 に 乗っかっ て いる ので 、 所在地 は 厳密 に は 土地 の 地番 （ そこ まで いわ ない ば あい は 、 地名 等 ） という こと に なる と 思い ます 。 一方 、 住所 、 という の は 、 世田谷 で は 住居表示 が 実施 さ れ て おり ます が 、 この 住居表示 ・ 住所 は 建物 に対して 付 番 さ れ ます 。 建物 が 新築 さ れる と 、 区役所 の 係 が 番号 を 建物 に つける の です ね 。 な ので 、 駅 の 住所 は 何 丁目 何 番 何 号 です が 、 所在地 を 「 もっと こだわる 」 なら ば 、 土地 の 地番 を 書く こと に なり ます （ 少なくとも 住居表示 で は ありません ） 。 細かい こと な の です が 、 住所 と 地番 の 違い について 、 ご 連絡 いたし まし た 。 --[[ 利用者 : PeachLover | PeachLover ]][[ 利用者 ‐ 会話 : PeachLover |< small >< font color ="# CC 9999 "> もも が すき 。</ font ></ small >]] 2006年 10月9日 ( 月 ) 06 : 40 ( UTC ) 
最近 、 ファシリテータ の 役目 を 果たせ て おら ず 、 申訳 あり ませ ん 。 
とりあえず 、 用件 のみ 申し上げ ます 。 
「 国際 性 」 の 定義 、 文言 について は 「 日本語 として の 正確 さ 」 の 評価 方法 について は 未 結 着 と の 認識 です 。 
日本時間 で 本日 夜 、 私 の 見解 を 表明 し ます ので 過去ログ 化 の 儀 は 少々 お待ち な が え ない でしょ う か 。 
: 今しがた 、 上記 の 件 について の 見解 記入 を 終え まし た 。 わがまま を 申し て すみません でし た 。 --[[ 利用者 : Dakusui | dakusui ]] 2006年 10月12日 ( 木 ) 14 : 30 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ Wikipedia : 削除依頼 / SF作家 ]] の 処理 、 お疲れ様 です 。 ところで 、 [[ 小川 有里 ]] さん だけ 10月3日 に 存続 終了 判定 が 出 て い ます よ ??　 彼女 の 記事 だけ 復帰 を お 忘れ なく 。 他 の 皆様 に 誤解 の ない よう に 。－[[ 利用者 : Hhst | Hhst ]] 2006年 10月13日 ( 金 ) 02 : 12 ( UTC ) 
こんばんわ 、 Calvero です 。 非常 に 申し訳ない の です が 、 ご 確認 いただい た [[ Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia : 削除依頼 / DEATH NOTE 20061007 | Wikipedia : 削除依頼 /（ 中略 ）/ DEATH NOTE 20061007 ]] の 特定 版 削除 に つき まし て 、 実は [[ Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia : 削除依頼 / DEATH NOTE 20061007 | 別 の 削除依頼 ]] で 出さ れ て い た もの を 処理 し た 際 、 途中 の 2 版 を 誤っ て 復帰 さ せ て しまっ て おり まし た 。 今 一 度 特定 版 削除 を 行い まし た ので 、 よろしけれ ば ご 確認 ください ます でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Calvero | Calvero ]] 2006年 10月14日 ( 土 ) 17 : 12 ( UTC ) 
: こちら こそ 、 どうも ありがとう ござい まし た 。 お疲れ様 でし た 。 --[[ 利用者 : Calvero | Calvero ]] 2006年 10月14日 ( 土 ) 23 : 40 ( UTC ) 
:: 最初 に 削除 し た 時 に は あれ 以上 荒らし が 続く と 考え て い なかっ た ので 、 別 ページ で の 削除 を 行わ なかっ た の です が 、 それ が 良く なかっ た の かも しれ ませ ん 。 また 、 階層 が 徒に 深く なる の を 防ぐ ため 、 削除依頼 の 削除依頼 は 同 一 ページ で の 追加 依頼 と し た 方 が いい かな 、 と 感じ まし た （ っ さん と 同 意見 です ） 。 問題 と なっ て いる 記事 と 同一 の 文章 が 削除依頼 ページ に 再 投稿 さ れる こと による 場合 が 多い よう です し 。--[[ 利用者 : Calvero | Calvero ]] 2006年 10月15日 ( 日 ) 13 : 29 ( UTC ) 
議論 を 終了 し 一応 存続 と なっ た ので 、 各々 の ページ の 削除依頼 の テンプレート を 削除 し て も よろしい です か 。 -- iwakazu →[[ 利用者 : I kazu 1130 hiko 18 | i _ kazu 1130 _ hiko 18 ]] 2006年 10月16日 ( 月 ) 14 : 50 ( UTC ) 
* お願い し ます 。 お手伝い し ましょ う か ？--[[ 利用者 : I kazu 1130 hiko 18 | iwakazu ]] 2006年 10月16日 ( 月 ) 14 : 55 ( UTC ) 
翻訳 し て （ 意訳 し て ？ ） み まし た 。 OTRS の 日本語訳 が ない ので ちょっと あれ です が 、 、 、 これ が jawp に ある と 便利 かも しれ ない 、 と 思い まし た 。 [[ 利用者 : 竹麦魚 | 竹麦魚 （ ほうぼう ）]] 2006年 10月21日 ( 土 ) 13 : 07 ( UTC ) 
[[ Wikipedia : 削除依頼 / Category : 愛する 国 ]] に 関連 し て [[ Template : User 愛する 国 ]] の 改名 提案 を [[ Template ‐ ノート : User 愛する 国 ]] で 行っ て い ます 。 議論 に 参加 し て もらえ ない でしょ う か ？--[[ 利用者 : Kazutoko | Kazutoko ]] 2006年 10月25日 ( 水 ) 11 : 30 ( UTC ) 
[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 7% 89% B 9% E 5% 88% A5 : Contributions & target = 124 . 86 . 0 . 98 IPUser : 124 . 86 . 0 . 98 氏 の 投稿 記録 ] を 見 て も 分かる よう に [[ Portal : インターネット ]] または その サブ ページ の 白紙化 を 行っ て いる よう です が 、 これ は 荒らし な の でしょ う か ？ 意見 を 聞か せ て ください 。 --[[ 利用者 : Kazutoko | Kazutoko ]] 2006年 10月27日 ( 金 ) 13 : 00 ( UTC ) 
: 一見 し た ところ 、 自分 の 投稿 に対する 白紙化 です から 、 「 やっ て み た けど やめ た 」 という 程度 の もの で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 10月27日 ( 金 ) 13 : 15 ( UTC ) 
::: それでは お 手間 です から 、 [[ Portal : インターネット ]] と [[ Portal : インターネット / 特集 項目 ]] は 即時 削除 し て おき まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 10月27日 ( 金 ) 14 : 24 ( UTC ) 
:::: ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : Kazutoko | Kazutoko ]] 2006年 10月27日 ( 金 ) 14 : 53 ( UTC ) 
== 「 屑 」 の 特定 版 削除 について 。 == 
こんにちは。 いつも 管理者 業務 お疲れ様 です 。 
ところで [[ Wikipedia : 削除依頼 / 屑 ]] を 既に ログ 化 さ れ た よう です が 、 あれ あのまま 依頼 終了 として いい の でしょ う か 。 私 個人 として は 「 緊急 削除 する 必要 は ない けど 、 削除 し て も 問題 ない 」 案件 じゃ ない か と 思っ て た ので 、 あの サブ ページ の '' コメント ''（ 対処 報告 で は なく ） は 「 緊急 削除 に は 反対 する けど 審議 自体 は 一週間 待ち 、 削除 票 が 優勢 なら 通常 の 削除 を 行なっ て も いい の では 」 という ニュアンス を こめ た つもり だっ た の です が 。―[[ 利用者 : 霧 木 諒二 | 霧 木 ]][[ 利用者 ‐ 会話 : 霧 木 諒二 | 諒二 ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 01 : 07 ( UTC ) 
日本 の ヴァイオリニスト について 、 かなり の 数 の 記事 を 投稿 し まし た が 、 標記 「 ヴァイオリン 物語 」 は 相当 数 の 記事 で 参考 に し まし た 。 今回 、 「 梁美沙 」 の 項目 で 削除依頼 を 出さ れ まし た が 、 他 の 項目 は どう な の でしょ う か ？ 実際 に は 、 「 ヴァイオリン 物語 」 から 、 評価 に 関わる 部分 は 外し 、 事実関係 の 素材 だけ を 取り上げ て 、 原則 として 時系列 で 並べ た だけ で あり 、 「 ヴァイオリン 物語 」 の 著作権 は 侵害 し ない よう 留意 し て い まし た 。 事実関係 を 羅列 し て 文字 で 表現 する こと は 「 事実 の 伝達 」 に すぎ ない と 考え て い ます 。 事実関係 の 配列 が 著作権 の 保護 の 対象 と なる こと も あり ます が 、 時系列 で の 配列 は 、 伝達 方法 として 特殊性 も ない と 思い ます 。 「 ヴァイオリン 物語 」 自体 も 、 注釈 に ある よう に ＣＤ 、 チラシ から 事実関係 を 拾っ て き て 全体 を まとめ 上げ た もの の よう です ので 、 出来上がり 方 は 当方 の 投稿 し た 記事 と あまり 変わら ない と 思い ます 。 結局 、 各 記事 で 記載 し た 事項 は 、 「 ヴァイオリン 物語 」 に 依拠 し た もの で は ない という こと に なる の で は ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : R - Otsuka | R - Otsuka ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 06 : 29 ( UTC ) 
: っ さん へ の お返事 に き たら … R - Otsuka さん も こんにちは。 
: えー 、 コメント に も 書き まし た が 、 「 事実 」 は 著作物 で は ない です 。 時系列 で まとめる こと に 、 編集著作権 が 発生 する 事 も ない でしょ う 。 しかし 、 CD や チラシ の 記述 から 事実 を 拾い 集め て 、 ヴァイオリニスト の 項目 として まとめ た 結果 として の 「 表現 」 は 、 著作物 です 。 定義 文 など 数 語 の 単語 から なる ごく 短い 文 で は 、 他 に 表現 する 選択肢 も なく 、 著作物 と みなさ れ ない こと が 多い です が 、 「 ヴァイオリン 物語 」 に ある よう な 、 いくつか の 文 から なる まとまり を 、 ほぼ そのまま 使う よう な 場合 は 著作権侵害 と なる でしょ う 。 簡潔 に 書こ う と すれ ば 、 ある程度 類似 し た 表現 に なる こと は やむを得 ませ ん が 、 表現 が 酷似 し て い て 、 依拠 性 が あれ ば 、 やはり 侵害 と 認め られる と 思わ れ ます 。 
: 自分 で CD や チラシ を 収集 し て 書い た もの で 「 ヴァイオリン 物語 」 を 参考 に し て い ない けれど 同じ に なっ て しまっ た 、 という こと で あれ ば 、 侵害 と なり ませ ん し 、 「 ヴァイオリン 物語 」 を 参考 に し た けれど 異なる 表現 で ある 、 という こと で あれ ば 、 侵害 と なら ない 。 この 線引き は 、 実際 に は 裁判 に なら ない と 決定 し ませ ん が 、 「 小栗まち絵 」 あたり は 、 かなり おっかない 気 が し ます 。 
: 事実 を 時系列 に 沿っ て 配列 する として も 、 いろんな 表現 を とる 事 が 出来 ます 。 ちょっとした 助詞 の 使い方 や 時勢 の 選び方 、 どの 事実 と 事実 を 読点 で 繋ぎ 、 どこ で 句点 を 打つ か でも 印象 は 大きく 変わる 事 が あり ます 。 他 の 資料 を 調べる 事 で 、 より 詳しい 情報 、 より 適切 な 事実 の 選択 が できる でしょ う 。 著作権侵害 について 、 留意 する ポイント を ちょっと だけ 修正 する よう お願い 申しあげ ます 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 07 : 56 ( UTC ) 
: っ さん の 追加 質問 について 。 語順 は 、 依拠 性 を 示す 判断 材料 に は なる でしょ う が 、 それ だけ で 侵害 と は なり ませ ん 。 類似性 が 認め られ て 、 かつ 依拠 性 が あっ た とき に 侵害 と なり ます 。 特に 、 百科事典 など の 記述 で は 、 著作物 性 の 有無 を 検討 する 必要 が 多い です し 、 著作物 性 が あっ た として も 語順 を 変える 事 が 困難 な 場合 が あり ます 。 ヴァイオリニスト の 演奏 評 で 、 「 大河 の 流れ の よう 」 「 流麗 」 「 伸びやか 」 という 語 が 同じ 並び で あっ た なら 、 類似性 を 示す 一つ の 要素 と なる でしょ う 。 --[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 08 : 16 ( UTC ) 
: さらに 追加 。 文 の 並び も しょうが ない と 思う です よ 。 時系列 な ん だ し 。 この 場合 は 細部 まで 同じ に 過ぎる 、 という 項目 は 、 侵害 と なり うる と 考え て 頂ける と 。--[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 08 : 37 ( UTC ) 
ご 返事 ありがとう ござい まし た 。 ノート に も 書き まし た が 、 拙速 でし た 。 しかし 、 削除 という 方向 より も 、 修正 編集 という 方向 を 望む の です 。 自分 で 気付い た 箇所 は 訂正 し ます が 、 気付い た 人 に も 修正 、 編集 し て もらい たい と 思う の です 。 実は 前 に ヴァイオリン 関係 で [[ 久保 陽子 ]]、[[ ツィガーヌ ]] の 項目 が あっ て 、 修正 、 編集 し たかっ た の です が 、 著作権侵害 の おそれ テンプレート が 貼ら れ て い た という こと が あり まし た 。 これら の 記事 に は かなり 主観 的 な 部分 が 入っ て い まし た が 、 それ で 考え て み て 、 事実関係 のみ 記載 する という 方法 で 投稿 し て い まし た 。 確か に 原 資料 、 本件 で は 「 ヴァイオリン 物語 」 に 相当 似通っ て いる こと は 自覚 し て い まし た 。 しかし 、 記事 の 性質 上 やむを得ない と 考え て い まし た 。 おこがましい かも しれ ませ ん が 、 危ない と 感じ た 読者 が い たら 、 その 読者 が 修正 すれ ば いい と 思っ た の です 。 --[[ 利用者 : R - Otsuka | R - Otsuka ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 10 : 12 ( UTC ) 
::[[ Wikipedia : 著作権侵害 かも しれ ない 記事 / ヴァイオリン 物語 ]] を 作りました 。 以後 の 議論 は こちら へ お願い し ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 10月30日 ( 月 ) 03 : 25 ( UTC ) 
: ところで 久保陽子 と ツィガーヌ の テンプレート は 外れ ない の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : R - Otsuka | R - Otsuka ]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 10 : 12 ( UTC ) 
::[[ Wikipedia : 自著 作物 の 持ち込み ]] に は あたら ない の です が 、 これ を 参考 に し て 考える と 、 だめ でしょ う ね 。 いったん 白紙 化 し て 、 それ まで の 版 に 頼ら ず 新た に 稿 を 起こし ます か ....--[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 10月29日 ( 日 ) 12 : 22 ( UTC ) 
始め まし て 。 以前 私 が 翻訳 し た [[ ペンダー 島 ]] と [[ メイン 島 ]] に 翻訳 する 上 で 必要 な 事項 の 入力 不備 の ため 、 他 の 管理者 の 方 から 「 削除依頼 」 が 出さ れ て い まし た が 、 10月31日 に 「 っ さん 」 に その 削除依頼 が 削除 さ れ て い まし た 。 自分 も 不備 を 認め て い て 削除 さ れる べき と 思っ て い た ので 、 不思議 に 思っ て い ます 。 どの よう な 経緯 で 削除 さ れ た の でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Giccyo 221 | Giccyo 221 ]] 2006年 11月2日 ( 木 ) 22 : 02 ( UTC ) 
: 返信 ありがとう ござい ます 。 補足 説明 し ます 。 今回 疑問 に 思っ て い た の は 、 グルフ 諸島 で は なく 、 [[ ペンダー 島 ]] と [[ メイン 島 ]] です 。 ペンダー 島 と メイン 島 の 「 履歴 」 の 部分 を 見 た 際 、 以前 別 の 管理者 の 方 が 「 削除 提案 中 」 という 項目 を 出さ れ て 、 その後 「 っ さん 」 が 編集 さ れ た 時 に 「 削除 提案 中 」 という 項目 が 消え て い た ので 、 疑問 に 思っ て い まし た 。 --[[ 利用者 : Giccyo 221 | Giccyo 221 ]] 2006年 11月3日 ( 金 ) 01 : 52 ( UTC ) 
: 返信 ありがとう ござい ます 。 詳しく 説明 し て い た おかげ で 経緯 が わかり まし た 。 --[[ 利用者 : Giccyo 221 | Giccyo 221 ]] 2006年 11月5日 ( 日 ) 05 : 26 ( UTC ) 
こんにちは。 先日 は meta で and / or に関する 議論 を 頂き ありがとう ござい まし た 。 私 が 迷子 に なっ て しまっ た の と 、 論理学 に関する 詳しい 説明 なし で は ご 理解 いただく の が 難しい と 考える うち に 、 放置 する 形 に なっ て しまっ て いる こと を お詫び いたし ます 。 
ところで 、 [[ 利用者 : っ | っ ]] さま の 裁量 で 無期限 ブロック と さ れ た [[ user : 大谷まこと | 大谷まこと ]] さん に対して 、 Calvero さん から ブロック 継続 の 可否 を 問う ため の 審議 を コミュニティ に ご 依頼 さ れ て おり ます （[[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / 大谷まこと ]]）。 先 ほど 私 も [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title = Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / 大谷まこと & diff = 8731013 & oldid = 8730528 コメント ] さ せ て いただい た の です が 、 私 として は 、 当初 の 無期限 ブロック の 直接 の 原因 と さ れ た 「 利用者 ページ へ の 荒らし 」 という の が どの 編集 を 指す の か はっきり 分から なかっ た こと や 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 ]]（ 従来 方針 ） に 基づく 被 依頼 者 の コメント 権 が 確保 さ れ て い ない こと に 疑問 を 持ち 、 賛否 の 表明 を 差し控え て おり ます 。 つき まし て は 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 / 改定案 # 論争 の 的 と なる ブロック ]] 等 に 基づい て 、 無期限 ブロック の 原因 と お 考え に なら れ た 具体 的 な 事実 を コミュニティ （ 当該 依頼 ページ ） に お知らせ いただき ます とともに 、 被 依頼 者 に 従来 方針 に 基づく コメント 権 の 確保 を さ せる か 否 か など 、 Calvero さん と よく ご 相談 さ れ ます こと を 、 僭越 ながら おすすめ し て おき ます 。 （ なお 、 最近 議論 の ペース が 落ち て い ます が 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 投稿ブロック の 方針 / 改定案 / Anonymous 000 ]] において 、 投稿ブロック 改定案 等 を 修正 する 審議 を 行なっ て い ます ので 、 よろしけれ ば そちら も ご覧 下さい 。 ）--[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 15 : 55 ( UTC ) 
: Calvero です 。 っ さん に おか れ まし て は 日ごろ の 管理 業務 、 お疲れ様 です 。 上記 の 件 です が 、 改定案 に 従う なら ば [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 / 改定案 # 悪戯 ・ 荒らし | 悪戯 ・ 荒らし ]] もしくは [[ Wikipedia : 投稿ブロック の 方針 / 改定案 # コミュニティ を 消耗 さ せる 利用者 | コミュニティ を 消耗 さ せる 利用者 ]] に 該当 する でしょ う か 。 後者 の 場合 「 ブロック が コミュニティ の 支持 を 得 て いる こと を 確認 す べき で 」 と ある ので 、 上記 は これ に 従っ た 投稿ブロック 依頼 です 。 前者 の 場合 は 「 正式 な 方針 は ありません 」 など と ある ので なんとも いえ ませ ん が 、 どう し ましょ う か 。 ただ 、 被 依頼 者 に コメント 権 を 確保 さ せる （ ブロック を 解除 する ） という 事 は 、 改定 方針 に従って 行わ れ た ブロック を 途中 から 従来 方針 に従って 判断 し て ゆく という こと に も なり 、 多少 微妙 な 気 も し ます 。 --[[ 利用者 : Calvero | Calvero ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 17 : 26 ( UTC ) 
:（ 追記 ） まずは 従来 ・ 改訂版 の いずれ の 方針 に 従っ た もの で ある か を 明らか に する 事 が 肝要 か と 。 --[[ 利用者 : Calvero | Calvero ]] 2006年 11月8日 ( 水 ) 17 : 32 ( UTC ) 
ご 連絡 ありがとう ござい ます 。 私 は 改訂版 の 方 で 考え て い まし た 。 あと の こと は 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / 大谷まこと ]] の 方 に 書き ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 11月9日 ( 木 ) 02 : 21 ( UTC ) 
:: 早々 の ご 対応 と ご 丁寧 な ご 連絡 を ありがとう ござい まし た 。 当初 の ブロック 理由 は 削除 履歴 と 被 依頼 者 の 投稿 履歴 を 照合 し て も 未だに はっきり 分から ない の です が 、 ML に よれ ば 、 利用者 ノート に 実名 を 記載 し た と 言う こと です よ ね 。 < small > それ は 、 例えば 、 アルファベット による 実名 を ML で 公開 さ れ て いる 方 が 、 漢字 名 （ 「 戸籍 名 」 ） の 公開 を とても 嫌がら れ て いる の は 私 も 知っ て いる の です が 、 もしかして その 方 な の でしょ う か ？ もし そうだ と すれ ば 、 その よう な お気持ち を 持た れ て いる こと は 尊重 さ れる べき と は 思い ます が 、 それ を もっ て 投稿ブロック の 原因 と なる よう な 「 違法 な プライバシー 暴露 」 と まで は いえ ない よう に 思っ て い ます 。 また 、 マスコミ 等 に 実名 で 取材 に 応じ て いる 管理者 も 同様 です 。 よく 分から ず に [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title = Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / 大谷まこと & diff = 8733633 & oldid = 8733399 この コメント ] に 沿っ た 推測 で 言っ て いる ので 、 もし 誤っ て い たら ごめんなさい 。 </ small > もっとも 、 ML に 他人 の 実名 を 用い て 投稿 し た という ご 指摘 から は （ 仮に それ が 故意 で は ない として も ） 、 っ さん の 措置 に も 一理 あるかな と は 思い まし た 。 
:: ところで 、 メタ の プライバシー・ポリシー 等 の 規定 について 、 「 直訳 で 『 および 』 を 『 または 』 に し ましょ う 」 という 以上 の 議論 に 発展 する と は 思い も よら なかっ た こと と 、 論理学 に関する ご 説明 を 私 が 用意 する 余裕 が 今 は ない ので 、 簡単 な ヒント として 「 とっ かかり 」 だけ お 示し し て おき ます 。 いくつか 上げ られ て い た 例文 を 、 「 （ A または B ） なら ば C 」 、 「 （ A および B ） なら ば C 」 の 形 に 置き換え て いく と 、 少し 整理 でき そう に 思い ます 。 もし この 説明 で 当該 規定 （ および チェックユーザー ポリシー ） を 変更 し た 方 が いい と お 考え に なら れれ ば 、 是非 変更 する こと を 改めて おすすめ し て おき ます 。 やはり 今 の まま で いい 、 という こと で あれ ば 、 申し訳 ありません が 、 私 の 方 も ひとまず 棚上げ という こと に さ せ て ください 。 それでは 今後 と も よろしく お願い いたし ます 。 --[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月9日 ( 木 ) 18 : 35 ( UTC ) 
::: ご 連絡 ありがとう ござい まし た 。 取り急ぎ ウィキメール を 開通 さ せ まし た 。 --[[ 利用者 : Anonymous 000 | anonymous 000 ]] 2006年 11月10日 ( 金 ) 11 : 25 ( UTC ) 
:::: メール 拝読 いたし まし た 。 ご 丁寧 に ありがとう ござい まし た 。 ちょうど 別件 （ 全く 別件 で も ない です ね ） に関して 、 チェックユーザー ・ ポリシー に関する 私見 を 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : CheckUser の 方針 # 結果 の 公開 基準 ]] に 投稿 し て い ます 。 長文 です が 、 もし よろしけれ ば ご 参照 下さい 。 当該 ノート で の コメント など 頂け ます と さらに 嬉しい です (^^)< small >（ もちろん 無理強い し て いる わけ で は ありません ）</ small >。 取り急ぎ お礼 と お知らせ まで 。--[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月11日 ( 土 ) 07 : 54 ( UTC ) 
こんにちは 、 いつも 管理 業務 お疲れ様 です 。 
非 ラテン語 の ユーザー 名 の 方 で は あれ 以来 お返事 し なく て すみません 。 一応 表面 で は その後 発展 が ありません が 、 < s > 表面 下 で なにか 動き が ある よう です 。 表 で 堂々 と やっ て 欲しい の です けど (~_~;)　</ s > 
なにか 表面 的 動き が あっ たら お知らせ し ます 。 使い慣れ た ユーザー 名 に 別れ を 告げ なく て は いけ ない の は 悲しい です よ ね 。 < br > 
さて 本題 です 。 メタ の 方 で 、 っ さん の ご 尽力 で 国土交通省 の 航空写真 （ だっ た と 思い ます が 記憶 が 怪しい です ） が GFDL で 使用 できる こと が 判明 し た と の 記述 を 拝見 し まし た 。 この 時 の 状況 が 書か れ た 過去ログ など ござい ます か ？ と 言い ます の は 、 現在 [[: portal : 宇宙開発 | ポータル 宇宙開発 ]] の お 手伝い を さ せ て いただい て いる の です が 、 どうしても 宇宙開発 関連 の 写真 は パブリック ・ ドメイン として 提供 さ れ て いる NASA の もの ばかり に 偏っ て しまう の が 現状 です 。 せっかく 日本語版 な ので 英語版 と そっくり 同じ では つまらない ので 日本の宇宙開発 記事 を 充実 さ せ たい の です が 、 日本の宇宙開発 機関 の ウェブ を 見 ます と copyrights の 文字 が しっかり と 明記 さ れ て い ます 。 しかし 国土交通省 の 写真 が 使える なら 、 JAXA の 写真 も 合法 に 使用 できる の で は ない か と ちょっと 期待 が 出 て き まし た 。 少し でも 役に立つ 情報 が 御座い まし たら ご 教示 下さい ませ ん でしょ う か ？ お 忙しい こと は わかっ て おり ます ので 、 お 暇 な 時 に でも お返事 いただけれ ば と 思っ て おり ます 。 宜しく お願い 致し ます 。 --[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月15日 ( 水 ) 04 : 33 ( UTC ) 
素早い お返事 ありがとう ござい ます 。 早 速っ さ ん の ご 回答 と 、 JAXA の Terms of Use を しっかり 読ん で き まし た 。 これ は まだ ざっと 読ん だ だけ の 印象 な ので 確定 で は ない の です が 、 商用 使用 は いちいち 許可 を 取ら なく て は なら ない ので 、 コモンズ で の 使用 は 無理 か と 思わ れ ます が （ 間違っ て おり まし たら ご 指摘 下さい ） 、 日本語版 で 使用 法 を かなり 限っ た 場合 は 公益 非 利益団体 による 教育 目的 の 使用 として 大丈夫 かも しれ ませ ん 。 それでも 宇宙飛行士 など 個人 が 写っ た 写真 は やはり < s > 人格 </ s > パブリシティ権 が 絡む ので こちら は 使用 理由 は なん で あれ 許可 を 取ら ない と 使用 出来 ない と の こと でし た 。 また 使用 条件 に 課さ れ た こと を こちら で まず 整備 し なく て は なら ない と 思わ れ ます ので 、 直ぐ 使用 出来る という 訳 に は いか ない こと も 分かり まし た 。 以上 取り合えず お礼 と ご 報告 まで 。--[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月15日 ( 水 ) 16 : 34 ( UTC )　< small >【 修正 --[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月16日 ( 木 ) 01 : 38 ( UTC )】</ small > 
: 度々 の コメント ありがとう ござい ます 。 ふと 思っ た の です が 、 昔 の NASA （ たしか 向井 さん が 2回目 の スペース ・ シャトル 搭乗 さ れ た ころ ） の ウェブページ で は 「 画像 の 商用 使用 は 許可 を 取る よう 云々 」 的 な まさに JAXA の Terms of Use と 似 て いる 記述 が あっ た と 思う の です が 、 今 見 て み たら 見つかり ませ ん でし た 。 これ は ただ 単に 私 の 探し 方 が 悪い だけ かも しれ ませ ん が 、 血税 で サポート さ れ て いる のに 納税者 （ 米 市民 ） が 使用 出来 ない なんて おかしい 、 なんて こと に なっ た の でしょ う か ？ その あたり もう ちょっと 調べ て 見 たい と 思い ます 。 それ から 英語版 [[ w : en : Wikipedia : Copyright FAQ | Wikipedia : Copyright FAQ ]] の [[ w : en : Wikipedia : Copyright FAQ # Non - commercial licenses | Non - commercial licenses ]] と [[ w : en : Wikipedia : Copyright FAQ # Educational licenses | Educational licenses ]] を 読み ながら 、 ウェールズ 氏 が これら の カテゴリ に あてはまる 画像 の 使用 を 包括 的 に 禁止 し た 経過 など の 過去ログ を 読ん で み まし た 。 これ は あくまで 個人 的 な 見解 です けど 、 JAXA が 政府機関 （ ？ ） な こと を 考える と 、 この 包括的 禁止 の 例外 に なる の で は ない か と 考え 始め まし た 。 ダメ もと で ちょっと 英語版 か メタ で 問い合わせ て し て みよ う と 思い ます 。 徒労に終わる かも しれ ませ ん が 、 少し でも 望み が ある なら やってみよう と 思い ます 。 --[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月18日 ( 土 ) 19 : 23 ( UTC ) 
:: 私 の 書き方 が 悪かっ た の です が 、 パブリック ・ ドメイン の はず な のに NASA の サイト に 昔 そういう 記述 が あっ た と 記憶 し て いる という こと です 。 もっとも NASA は 他 の 連邦政府 （ 一般 的 な お 役所 ） と 形態 とか 予算 が 出所 とか が 違っ た はず な ので 、 お 役所 と 違っ て 、 その ころ は 例えば 連邦 郵便局 の よう に 著作権 とか クレーム し て いる の か な と 漠然 に 思っ て い た わけ です 。 
:: パブリック ・ ドメイン の 画像 を 日本語版 で 使える か どう か です が 、 ウィキメディア財団 は 米国 の 法人 です し 、 日本法人 が 設立 さ れ ない 限り 、 私たち は 米国法人 の 活動 を 日本語 で 行っ て いる だけ という の が 私 の 考え です ので 、 why not ? だ と 思い ます 。 最悪 の 場合 （ 何 か 問題 に なっ たら － 殆ど その 可能性 は 低い です けど ） 、 米国 在住 の 米国 市民 納税 者 に 連邦政府 提供 画像 の 日本語版 で の 貼り 付け を お願い する という 裏技 も あっ たり し て 。:)　 米国 の 法人 の サイト に 米国 市民 が 連邦政府 提供 パブリック ・ ドメイン 画像 を 貼り 付け たら 、 いくら その サイト が 日本語 で 書か れ た もの で も 誰か ら も 文句 の 出 よう が ない 気 が し ます 。 　 --[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 06 : 37 ( UTC ) 
::: 度々 すみません 。 NASA と JAXA の 話 が 出 て いる ついで に 、 なんか 気 に なっ た こと が ある の です けど 、 どこ に 書い たら いい か わから ない ので 、 ここ で 書か せ て いただき ます 。 JAXA の 画像 が NASA 経由 で パブリック ・ ドメイン として 出回っ て ます けど 、 これ って やっぱり 日本語版 で 知っ て い て 使っ たら まずい です よ ね 。 どういう こと か と いい ます と 、 「 NASA 職員 が ファア・ユース の 概念 で JAXA の 画像 を NASA の ウェブ で 使用 する → が 、 その NASA 職員 が JAXA の 画像 だ と クレジット を 入れ忘れる → コモンズ の 方 で 米国 の ユーザー が NASA に 掲載 さ れ て いる 画像 で しかも クレジット 表記 が ない から パブリック ・ ドメイン として アップ ・ ロード する 」 という もの です 。 具体 例 として は [[ セレーネ 計画 ]] なんか が 挙げ られ ます 。 不手際 が あっ た の は ウィキメディア の ユーザー 側 で なく 、 NASA 側 だっ たり する ので 、 下手 に 削除依頼 を する の も なん だ な と 思う の です が 、 っ さん は どう お 思い に なら れ ます か ？--[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 13 : 52 ( UTC ) 
: 日本 の 法律 だけ を 考え たら 、 誰か 第三者 に ミス が あっ て も なく て も 、 著作権 者 の 権利 は 同じ よう に 保護 さ れ ます 。 アメリカ は 違う ん じゃ なかっ た でしょ う か 。 という こと で 、 jawp が 日本 の 著作権法 に 従う の で あれ ば 、 削除 す べき でしょ う ね 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 14 : 27 ( UTC ) 
非 ラテン文字 使用 ユーザー 名 です が 、 ↑ 前言 撤回 さ せ て 下さい 。 っ さん は メタ で も 翻訳 コーディネーター を 勤め て いらっしゃる ので もう とっく の 昔 に ご存知 か と 思わ れ ます が 、 [ http:// mail . wikipedia . org / pipermail / foundation - l / 2006 - October / 011231 . html Foundation - l ] で [[ m : User : SJ | SJ ]] 氏 （ 彼 が なにか に 立候補 し たら 絶対 票 を 入れる よ ！ ） が 英語版 で 勝手 に 非 ラテン文字 の ユーザー 名 使用 が 禁止 さ れ て しまっ た こと に対する 苦言 が 提示 さ れ て い ます 。 また 、 理事 に なら れる 前 の [[ m : User : Eloquence | Eloquence ]] 氏 が 大分 前 に [[ m : Talk : Single login specifications | 非 ラテン文字 を 使っ て も もう システム 上 は 問題 ない こと や 、 非 ラテン文字 表示 に対して 大変 寛容 な 発言 ]] を さ れ て いる の を 発見 し まし た 。 英語版 で も 管理者 なら 非 ラテン文字 使用 ユーザー 名 を キープ 出来 て いる 不公平 な 現状 など を 考え 合わ せ て 、 非 ラテン文字 使用 の ユーザー 名 を 慌て て ラテン文字 に 変える 必要 は ない と 認識 致し まし た ので 、 ここ に ご 報告 致し ます 。 あっ 、 これ って 個人 ページ で は なく て 、 ユーザー 名 に関する Wikipedia ページ に 投稿 し た 方 が いい です か ？--[[ 利用者 : Californiacondor | Californiacondor ]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 13 : 52 ( UTC ) 
: 要は それ を どう やっ て enwp の 管理者 たち に 理解 し て もらう か 、 という こと です ね 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 14 : 27 ( UTC ) 
== お願い し ます 。 == 
[[ Wikipedia : 利用者 名 変更 依頼 # 他者 による 申請 ]] の [[ 利用者 : 小尻 知博 | 小尻 知博 氏 ]] について の 依頼 です が 、 あと 1 ヶ月 も し ない うち に 依頼 から 半年 に なり ます が 、 いまだに 終了 宣言 が 出 ませ ん 。 な ので 、 終了 宣言 を だし て いただけ ない でしょ う か ？ 該当 ページ を 見 て も 分かる よう に 、 「 そろそろ 終了 し て ほしい 」 という コメント が いくつか 寄せ られ て い ます 。 対処 よろしくお願いします 。 --[[ 利用者 : Kazutoko | Kazutoko ]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 13 : 23 ( UTC ) 
: 終了 宣言 は ビューロクラット しか 出せ ない と 理解 し て い ます 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 11月19日 ( 日 ) 14 : 27 ( UTC ) 
:: すみません 。 失礼 し まし た 。 --[[ 利用者 : Kazutoko | Kazutoko ]] 2006年 11月20日 ( 月 ) 09 : 33 ( UTC ) 
はじめまして 。 「 ルール に こだわら ない 」 の 改名 の いきさつ について は 、 [[ 利用者 ‐ 会話 : Michey . M | 利用者 : Michey . Mさん の 会話 ページ ]] に 私 から 見 た こと を 簡単 に 説明 し まし た ので 、 一 議論 参加 者 として は 改名 を どの よう に 判断 し た か の 参考 と し て ください 。 また 、 [[ Wikipedia : 削除依頼 / Wikipedia ‐ ノート : ルール すべて を 無視 し なさい | 削除依頼 ]] において 不慣れ な ため に 不備 が あり まし た よう で 、 ご 迷惑 を おかけ し た こと 深く 反省 いたし て おり ます 。 適切 な 対応 を し て くださっ た こと に 遅ればせながら 感謝 いたし ます 。 では 。--[[ 利用者 : Kanbun | Kanbun ]] 2006年 11月24日 ( 金 ) 17 : 09 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] です 。 上記 の 件 等 で いつも お世話 に なっ て い ます 。 すでに リバート いただい た 件 で お尋ね です 。 「 特定 版 削除 」 の 場合 に いわゆる 「 中抜き 」 が できる よう に なっ て ます ？ 少し 前 まで 、 ある 版 から 最新版 まで が 失わ れ て い た と 記憶 し て い て 仕様変更 を 把握 し て おら ず 、 [[ Wikipedia : 特定 版 削除 ]] を 読ん で も よく 分から なかっ た ので 、 よろしけれ ば 教え て ください 。 （ それ を おそれ て 削除 完了 まで 当該 ページ で の 投稿 を 控え て い ます ） 。 。 （ もし 「 中抜き 」 が できる と する と 、 Kanbun さん に 古い 知識 で 嘘 を 教え て しまっ た 。 。 ごめんなさい 。 ＞ Kanbun さま 。）--[[ 利用者 : Anonymous 000 | Anonymous 000 ]] 2006年 11月24日 ( 金 ) 17 : 21 ( UTC ) 
出入国 審査 場 は 撮影 禁止 に なっ て い ます ので 、 コモンズ に 削除依頼 を し て ください 。 --[[ 利用者 : Hyolee 2 | hyolee 2 ]] 2006年 11月27日 ( 月 ) 04 : 50 ( UTC ) 
どうも こんにちは。 [[ User : Snty - tact | snty ]]-[[ Commons : User : Snty - tact | tact ]] ([[ User talk : Snty - tact | Talk ]]) です 。 翻訳 チーム へ の お誘い 、 ありがとう ござい ます 。 お 言葉 に 甘え させ て 是非 入会 さ せ て いただこ う と 思い ます 。 ちゃんと 翻訳 の 態勢 が 整っ て いる の を 見 て 、 （ まだ 人数 は 少ない と は いえ ども ） なんだか 感激 し ちゃい まし た 。 : D 
翻訳 の 際 に は いろいろ と ご 迷惑 を おかけ する こと に なる か と 思い ます 。 何 か 「 おかしい ぞ ー ？ 」 と 思わ れる 箇所 が あれ ば どんどん ご 指摘 ください 。 また 、 何 か 翻訳 の 際 に 文法 など で 「 ？ 」 が あり まし たら feel free で IRC もしくは 会話 に ひとこと 書き留め て おい て ください ね 。 できるだけ お力 に なれる よう お手伝い 致し ます 。 
それでは チーム の 方 で も 、 引き続き ウィキペディア で も 、 よろしく お願い 致し ます 。 --[[ User : Snty - tact | snty ]]-[[ Commons : User : Snty - tact | tact ]] ([[ User talk : Snty - tact | Talk ]]) 2006年 12月2日 ( 土 ) 06 : 11 ( UTC ) 
今 こちら み て おら れ ない の でしょ う か 。 そちら の アドベント は 今日 から で は なかっ た でしょ う か 。 お 手すき の 折 に ポータル の 行事 欄 の 書き換え を お願い し たい の です が 。--[[ User : Aphaia |< font color = midnightblue > Aphaia </ font >]] 2006年 12月2日 ( 土 ) 15 : 40 ( UTC ) 
: ずいぶん 雰囲気 が 変わっ て い て 、 びっくり し まし た 。 ありがとう ござい ます 。 加え て き まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 12月3日 ( 日 ) 14 : 36 ( UTC ) 
こんばんは 。 [[ 利用者 : いちご ミルク | いちご ミルク ]] と 申し ます 。 お忙しい 中 失礼 し ます 。 
今日 ログイン し た ばかり の ユーザー で ある [[ 利用者 : NoProblemTester ]] 氏 が 自身 の 利用者 ページ と 会話 ページ で 管理 者 の 皆様 を 誹謗 中傷 し て いる の です が （ もっとも Wikipedia 自体 に 何らかの 不満 を 抱い て いる よう です が ） 、 個人的 に は これ は 注意 し た ほう が いい と 思う の です が どう な の でしょ う か 。 意見 を お 聞か せ いただけれ ば と 思い ます 。 --[[ 利用者 : いちご ミルク | いちご ミルク ]] 2006年 12月4日 ( 月 ) 12 : 29 ( UTC ) 
: ソックパペット でし た か 。 困り ます ね 。 お手数 おかけ し ます が 対応 お願い し ます 。 --[[ 利用者 : いちご ミルク | いちご ミルク ]] 2006年 12月4日 ( 月 ) 13 : 27 ( UTC ) 
少なくとも 、 同名 の [[ K ( 歌手 )]]、[[ K ( 漫画 )]] は 必要 だ と 思う の です が 。 --[[ 利用者 : Fryed - peach | fryed - peach ]] 2006年 12月5日 ( 火 ) 08 : 31 ( UTC ) 
: 早速 の ご 対応 ありがとう ござい まし た 。 しかし 議論 の ほう は 停滞 気味 です ね … --[[ 利用者 : Fryed - peach | fryed - peach ]] 2006年 12月5日 ( 火 ) 09 : 05 ( UTC ) 
うーん 、 ページ の 最初 に 何らかの ナビゲーション が 欲しい ところ です 。 --[[ 利用者 : Fryed - peach | fryed - peach ]] 2006年 12月5日 ( 火 ) 12 : 34 ( UTC ) 
問題 ない と 思い ます よ 。 プレスリリース な ので 、 内容 そのもの について は 報道 さ れる こと を 目的 と し て い ます し 、 表現自体 は 変え て あり ます し 、 出所 の 明示 も なさ れ て い ます 。 内容 として も 、 特に 間違い は ない と 思い ます （ p - p 散乱 は やっ た けど 、 標準理論 まで は よく わかり ませ ん が ）。--[[ 利用者 : Ks aka 98 | Ks aka 98 ]] 2006年 12月8日 ( 金 ) 15 : 29 ( UTC ) 
こんにちは。 [[ Wikipedia : 移動 依頼 ]] に 「 移動 依頼 の 必要 の ない 移動 です 。 」 と 書か れ て い ます が 、 現在 の [[ Wikipedia : ページ 名 の 変更 ]] と [[ Wikipedia : 移動 依頼 ]] を 初心者 （ または 真面目 な 人 ） が 読め ば 、 どうしても 移動 依頼 に 出し て しまう と 思い ます 。 で 、 [[ Wikipedia ‐ ノート : 移動 依頼 ]] に 修正案 を 書い た の です が 、 意見 が 付き ませ ん 。 よろしけれ ば 、 ご 意見 いただけ ない でしょ う か 。 --[[ 利用者 : Kazubon | Kazubon ]] 2006年 12月9日 ( 土 ) 04 : 48 ( UTC ) 
IPアドレス から 失礼 し ます 。 私 は [[ 利用者 : Metronome ]] の 名前 で ログイン し て いる もの な の です が 、 特定 の IP ユーザー に 投稿 を チェック さ れ 、 「 私 （ Metronome ） の 編集 方法 が 他 の 項目 と 違う から 」 という よう な 理由 で 複数 の 項目 で 編集 を Revert さ れ て い ます （ 保護 さ れ た [[ 井上 雄彦 ]] の ほか 、 [[ 浦沢 直樹 ]]（[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 6% B5 % A6 % E 6% B2 % A 2% E 7% 9 B % B4 % E 6% A8 % B 9 & diff = 9399935 & oldid = 9395722 履歴 ]）、[[ 荒木 飛呂彦 ]]（[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 8% 8 D % 92% E 6% 9 C % A8 % E 9% A3 % 9 B % E 5% 91% 82% E 5% BD % A6 & curid = 525 & action = history 履歴 ]） など ）。< br >[[ ノート : 和月伸宏 ]] の 議論 の 際 に 投稿ブロック を 依頼 さ れ た こと （ [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Karapagos ]]）、 その後 に 別 の 編集者 により やや 強引 に 自分 の 拘泥 する 記述 が 消さ れ た こと に対する 「 報復 」 の 感 が 強く （[ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 8% 8 D % 92% E 6% 9 C % A8 % E 9% A3 % 9 B % E 5% 91% 82% E 5% BD % A6 & diff = 9391598 & oldid = 9362717 ][ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 4% BA % 95% E 4% B 8% 8 A % E 9% 9 B % 84% E 5% BD % A6 & diff = prev & oldid = 9319108 ][ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 4% BA % 95% E 4% B 8% 8 A % E 9% 9 B % 84% E 5% BD % A6 & diff = next & oldid = 9391472 ][ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 6% B5 % A6 % E 6% B2 % A 2% E 7% 9 B % B4 % E 6% A8 % B 9 & diff = 9399935 & oldid = 9395722 ]）、 削除 さ れ て いる 記述 は いずれ も 作家 の 評価 や 作風 に関する もの で 議論 の 余地 は ある もの です が 、 議論 も なさ れ ず この よう な 理由 で 記述 が 消さ れる の は 納得 でき ませ ん 。 < br > 
[[ 井上 雄彦 ]] について も 、 問題 と なっ て いる 記述 に関して 既に [[ ノート : 井上 雄彦 ]] で 意見 を 書い た の です が 、 上 の よう な 主張 を 要約 欄 で 繰り返す ばかり で 、 ノート へ の 書き込み も なさ れ ませ ん でし た 。 < br > 
この よう な 編集 は 一種 の 荒らし だろ う と 思う の です が 、 可変 IP らしく 投稿ブロック も でき ませ ん 。 [[ 井上 雄彦 ]] では 現在 相手 側 の 主張 が 通る 形 で 保護 が なさ れ て おり 不満 を 抱い て いる の です が 、 私 の ほう が 編集 を 控える べき な の でしょ う か 。 [[ 井上 雄彦 ]] を 保護 の まま 私 の 版 に 戻し て いただく か 、 半 保護 に 移行 し て いただく わけ に は いか ない でしょ う か 。 （ できれ ば [[ 荒木 飛呂彦 ]]、[[ 浦沢 直樹 ]] も 半 保護 に し て 欲しい と 思う の です が ･･･）。 この 件 について ご 意見 を いただけれ ば と 思い ます 。 （ 長文 すいません ）。[[ 利用者 : 218 . 142 . 162 . 30 | 218 . 142 . 162 . 30 ]] 2006年 12月12日 ( 火 ) 09 : 47 ( UTC ) 
: 上記 の 件 です が 、 思い直し て 差し当たり 該当 項目 の 編集 から 手 を 引く こと に し まし た 。 [[ 井上 雄彦 ]] について も 保護 解除 依頼 を 行い ます 。 どうも お 邪魔 を いたし まし た 。 [[ 利用者 : Metronome | Metronome ]] 2006年 12月14日 ( 木 ) 09 : 23 ( UTC ) 
:: ノート へ の 返答 ありがとう ござい ます 。 上記 の 迷惑行為 について は 、 [[ Wikipedia : 投稿ブロック 依頼 / Karapagos ]] にて 報告 を 行っ て おき まし た 。 [[ 利用者 : Metronome | Metronome ]] 2006年 12月15日 ( 金 ) 01 : 10 ( UTC ) 
保護 依頼 の 形式 に 則り 、 当方 は 依頼 を 行い 管理者 の 「 っ 」 さん は 保護 を 形式 通り 行っ た という こと でしょ う か 。 非常 に 残念 な 結果 です 。 [ http:// ja . wikipedia . org / w/ index . php ? title =% E 7% BE % 8 E % E 7% A9 % BA % E3 % 81% B2 % E3 % 81% B 0% E3 % 82% 8 A & diff = prev & oldid = 8754492 2006年 11月10日 ( 金 ) 02 : 52 の 版 ]　 から 、 執拗 に 美空ひばり の ページ で 出典 ・ 根拠 の ない 暴力団 と の 関連性 を 検証 できる 資料 も 明示 せ ず 書き 続け て いる 利用者 の 中傷 、 名誉毀損 、 ノート で の 対話 を 完全 拒否 し た 上 で 自分 の 思う まま に 美空ひばり の 非合法 団体 と の 関連 性 ばかり を 記載 し 続け た ぷらら 可変 IP 利用 者 の 都合 が 良い 状態 で 保護 の 対応 に は 、 不思議 な 思い を 感じ て い ます 。 あの ページ の IP 投稿者 履歴 を ちょっと 調べ て 頂けれ ば 、 情報源 を 一切 明かさ ない 独自 調査 で 出典 の 明示 を し て い ない 中傷 が 主 目的 と し た 執筆 な の は 明らか です 。 
''> 方針 に 基づき 、 保護 する 前 に 編集 する こと は 控え まし た 。 '' 当方 が 出典 ・ 根拠 の ない 記事 を 除去 し て から 保護 で も 良かっ た の で は ない で しよう か 。 融通 が 利か ない 対応 しか でき ない ん です ね 。 管理者 さん は 。 
今回 の 結果 で 思い知っ た の は 、 ''' 真面目 に 形式 に 則っ て 対応 する より 、 Wikipedia の 方針 ・ ルールスレスレ の 行動 を 行っ て 独りよがり な 編集 を し て いる 利用者 の よう に 要領 良く 立ち回れ ば 良い ''' と 。 上手く 立ち回れ ば 誹謗中傷 ・ 出典 の ない 記事 を 執筆 し て も 問題 なく 、 中傷 記事 の 保護 まで し て 貰える 前例 を 管理者 「 っ 」 さん に 見せ て 頂い た ので 、 今後 は 当方 も 自由 気まま に 参加 さ せ て 頂き たい と 思い ます 。 では 。--[[ 利用者 : Lotitube 233 | Lotitube 233 ]] 2006年 12月14日 ( 木 ) 14 : 17 ( UTC ) 
: 言い 忘れ て い た こと を 思い出し まし た 。 今後 、 保護 依頼 など は 二度と する こと は ない でしょ う 。 馬鹿馬鹿しい ので 。--[[ 利用者 : Lotitube 233 | Lotitube 233 ]] 2006年 12月14日 ( 木 ) 14 : 34 ( UTC ) 
10月30日 にっさん が 対処 さ れ た [[ Wikipedia : 削除依頼 / 速さ に関する 問題 ]] について です が 、 同時に 依頼 さ れ て いる [[ 受験 算数 の 平面 図形 ]] について も 終了 判定 （ 削除 または 存続 、 transwiki ） を お願い し ます 。 < nowiki ></ nowiki > が 貼ら れ た まま （ と 思っ たら 、 今 剥さ れ まし た ） に なっ て い ます 。 [[ 利用者 : Nnh | nnh ]] 2006年 12月18日 ( 月 ) 04 : 59 ( UTC ) 
: ご 連絡 ありがとう ござい まし た 。 --[[ 利用者 : っ |< font color ="# 008000 "> っ </ font >]] 2006年 12月18日 ( 月 ) 05 : 03 ( UTC ) 
: 既に 10月 に 審議 および 対処 が 終了 し た もの で あり 、 時間 が 経過 し た 現在 に なっ て から 結論 を 覆す こと が あれ ば 、 それ は 権利 権限 の 濫用 と も 考え られ ます 。 対応 にあたって は 熟慮 さ れる こと を 望み ます 。 --[[ 利用者 : わたあめ ひみつ | わたあめ ひみつ ]] 2006年 12月18日 ( 月 ) 05 : 06 ( UTC ) </MECAB>
  <ID>558014</ID><LATESTID>9612479</LATESTID><NAMESPACE>3</NAMESPACE><RESTRICTIONS>edit=autoconfirmed:move=autoconfirmed</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.29116201470606029</TOUCHED><LINKSUPDATED>20061222143037</LINKSUPDATED><LEN>79593</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
