<ITEM>
  <TITEL>ホンダ・ステップワゴン</TITLE>
  <META>{{RFD notice|'''対象リダイレクト:'''[[Wikipedia:リダイレクトの削除依頼/2016年3月#RFDSTEPWAGON|STEPWAGON（2016年3月依頼）]]|※編集上のご注意！このテンプレートはBotによって自動貼付、および審議終了後およそ1週間で自動除去されます。審議途中でリダイレクト先を変更した場合や記事に置き換えた場合、またリダイレクトが削除された後でもテンプレートを取り除かないでください。前後に使用されているnoinclude文も同様です。手動で取り除いた場合、再度自動貼付されることがあります。}}{{複数の問題n|独自研究=2009-10n|出典の明記=2009-10n}}{{画像提供依頼|4代目標準車（後期型）の写真|date=2014年12月|cat=自動車}}{{Infobox 自動車のスペック表n| 車種=普通自動車n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（初代）n| 車名補=RF1/2型n| 1枚目画像の説明=前期型（1996年5月 - 1999年5月）n| 1枚目画像名=Honda Step WGN 001.jpgn| 2枚目画像の説明=後期型（1999年5月 - 2001年4月）n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn 1999.jpgn| 3枚目画像の説明=n| 3枚目画像名=n| 製造国={{JPN}}{{Infobox 自動車のスペック表n| 車種=普通自動車n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （2代目）n| 車名補=RF3/4/5/6/7/8型n| 1枚目画像の説明=後期型（2003年6月 - 2005年5月）n| 1枚目画像名=2nd Honda Step WGN.jpgn| 2枚目画像の説明=スパーダ（2003年6月 - 2005年5月）n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn Spada.JPGn| 製造国={{JPN}}{{Infobox 自動車のスペック表n| 車種=普通自動車n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （3代目）n| 車名補=RG1/2/3/4型n| 1枚目画像の説明=後期型（2007年11月 - 2009年10月）n| 1枚目画像名=3rd Honda Stepwgn 1.jpgn| 2枚目画像の説明=スパーダ（2007年11月 - 2009年10月）n| 2枚目画像名=2007 Honda Step WGN 02.JPGn| 3枚目画像の説明=n| 3枚目画像名=n| 製造国={{JPN}}{{Infobox 自動車のスペック表n| 車種=普通自動車n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（4代目）n| 車名補=RK1/2/3/4/5/6/7型n| 1枚目画像の説明=前期型（2009年10月 - 2012年4月）n| 1枚目画像名=4th generation Honda Step WGN.jpgn| 2枚目画像の説明=前期型スパーダ（2009年10月 - 2012年4月）n| 2枚目画像名=Honda Step WGN Spada.jpgn| 3枚目画像の説明=後期型スパーダ（2012年4月 - 2015年4月）n| 3枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA S (RK5) front.JPGn| 製造国={{JPN}}{{Infobox 自動車のスペック表n| 車種=普通自動車n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（5代目）n| 車名補=RP1/2/3/4型n| 1枚目画像の説明=SPADA・Cool Spiritn| 1枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3) front.JPGn| 2枚目画像の説明=n| 2枚目画像名=the rearview of Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3).jpgn| 3枚目画像の説明=G・EXn| 3枚目画像名=Honda STEPWGN G・EX (RP1) front.JPGn| 製造国={{JPN}}{{commonscat|Honda Step WGN}}{{ホンダ車種年表}}{{honda}}{{自動車}}{{デフォルトソート:ほんたすてつふわこん}}</META>
  <DESCRIPTION>	\n{{複数の問題\n|独自研究=2009-10\n|出典の明記=2009-10\n}}\n\n'''ステップワゴン'''（Step wgn）は、[[本田技研工業]]が生産、販売する[[ミニバン]]型の[[乗用車]]である。\n\n== 概要 ==\n1990年代までの日本の[[ミニバン]]の多くが、[[キャブオーバー]]タイプの[[後輪駆動|FR]]レイアウトを用いていた中、[[前輪駆動|FF]]レイアウトの[[ボンネット]]タイプのミニバンである。パッケージングの良さと、価格帯の広さから販売面で成功を収め、他社からも[[ライバル|対抗車種]]の展開がはかられた。\n\n== 歴史 ==\n=== 初代 RF1/2型（1996年 - 2001年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（初代）\n| 車名補=RF1/2型\n| 1枚目画像の説明=前期型（1996年5月 - 1999年5月）\n| 1枚目画像名=Honda Step WGN 001.jpg\n| 2枚目画像の説明=後期型（1999年5月 - 2001年4月）\n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn 1999.jpg\n| 3枚目画像の説明=\n| 3枚目画像名=\n| 製造国=\n| 販売期間=[[1996年]][[5月]] - [[2001年]][[4月]]\n| 乗車定員=5 - 8名\n| ボディタイプ=4ドア [[ミニバン]]\n| エンジン=[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]:2L [[直列4気筒|直4]] [[DOHC]]\n| トランスミッション=4速[[オートマチックトランスミッション|AT]]\n| 駆動方式=[[前輪駆動|FF]]/[[四輪駆動|4WD]]\n| サスペンション=前:[[ストラット式サスペンション|マクファーソンストラット]]<br />後:[[ダブルウィッシュボーン式サスペンション|ダブルウィッシュボーン]]\n| 全長=4,605mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,830mm<br />4WD:1,845mm\n| ホイールベース=2,800mm\n| 車両重量=1,390 - 1,570kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=[[スタビライザー]]形式\n| 自由項目2（内容）=前:[[トーションバー・スプリング|トーションバー式]]\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[1995年]]\n: 東京モーターショーに「F-MX」として展示された。\n; [[1996年]][[5月8日]]\n: [[クリエイティブ・ムーバー]]の第3弾として発表（発売は[[5月10日]]）。当時、日本のワンボックス型乗用車は[[商用車]]ベースで運転席下にエンジンがあるキャブオーバータイプが多かったが、FFレイアウトによる床の低さや四角いシンプルなスタイル、戦略的な低価格などにより一気に人気モデルとなった。\n: 車名は同社の[[ホンダ・ライフステップバン|ライフステップバン]]に由来し、英語表記は「STEP WGN」で、タイプ名を「W」「G」「N」とする「お遊び」もあった。\n: 収益率向上のためにコスト低減に関する施策は徹底され、[[運輸省]]（現 [[国土交通省]]）の型式認定を受ける際の費用を抑える目的で、[[エンジン]]を[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]のみ、[[トランスミッション]]をコラム式4速[[オートマチックトランスミッション|AT]]のみとそれぞれ一種類ずつに絞り、[[有限要素法]]解析（FEM）による使用鋼材の削減、パネル分割の工夫による部品点数とプレス型の削減を従来以上に推し進めた。その他、車体剛性確保のため右側スライドドアを設けず、フロントドア以外のガラスをスイング式にすること、溶接痕の目隠しとリアコーナー部のシール作業を省略するため、無塗装の太い樹脂モールと大型[[テールランプ|リアコンビランプ]]で車体の角を覆うことなど多岐に及んだ。その副産物として車重も1,410 - 1,530kgと軽量に仕上がった。\n: しかし、行過ぎた設計には弊害もあり、車体剛性の低さやそれに起因する[[ステアリング]]コラムと[[ブレーキ]]マスターシリンダー（バルクヘッド部）の取り付け剛性不足、リモートケーブルの剛性不足とフリクションの大きさ、ノブ自体の質量不足によるAT[[シフトレバー|セレクターレバー]]の操作性（節度感）の悪さなどが指摘された。これらは構成が近い[[ホンダ・CR-V|CR-V]]にも当てはまるが、両車とも販売が非常に好調であったため、大幅な設計変更や部分的な改善が施された。\n: また、販売面でも運転席[[エアバッグ|SRSエアバッグ]]や[[アンチロック・ブレーキ・システム|ABS]]をオプション扱いにするなど車両価格を抑える戦略が採られた。そのため、重量区分の関係もあり、エアコンをメーカーオプションとした「N」の価格は184.8万円と安価で、販売店の集客に貢献した。しかし、実際のセールスでは（工場でのエアコン取り付け作業を減らすためもあり）「N」を薦めることは無く、販売比率は5%前後と非常に低い。\n: シート配置は荷室重視の「N」以外は3列シートが基本で、2列目は1：2分割の回転対座シートと、3席一体で折りたたみ荷室を拡大できる「ポップアップシート」の2種類が選べた。「N」は2列シートで、「ポップアップシート」のみとなっている。\n: サスペンションは前輪側がストラット式。後輪側のダブルウィッシュボーン式サスペンションはオデッセイと同様、アッパーアーム/ロアデュアルアーム＋トレーリングアームで構成してダンパーとスプリングを別体配置している。\n: 全タイプにFFと[[四輪駆動|4WD]]の設定があり、シート配置と駆動方式の組み合わせで、「W」と「G」は4車種、「N」は2車種と、非常にシンプルなグレード展開となっていた。\n: エンジンはCR-Vに搭載されているB20B型エンジンのみで、[[トルク]]特性はステップワゴン用に低速寄りにチューンされ、出力は125PSに抑えられていた。\n: 4WD機構は[[四輪駆動#スタンバイ式|スタンバイ式]]を採用し、駆動力の伝達には「[[デュアルポンプ]]」が使われている。デュアルポンプ式は「[[ビスカスカップリング]]」に比べるとつながりが唐突なため、雪上走行の多いユーザーではこれを嫌う向きもある。\n; [[1997年]][[8月25日]]\n: [[モデルチェンジ (自動車)#マイナーモデルチェンジ（マイナーチェンジ）|マイナーチェンジ]]。運転席・助手席SRSエアバッグシステムやABSを全車標準装備し、安全性能を向上した。また、内装では1・2列目シートはフルフラットに対応したほか、「G」では運転席アームレストが追加され、「W」ではシート生地がダブルラッセル生地にするなど、装備が充実された。ボディカラーは新色3色を含む4色が追加された。同時に、油圧リフター式のシート乗降装置を装備した介護車「アルマス」が発売された。\n; 1997年[[12月15日]]\n: 「G」をベースにした[[特別仕様車]]「ホワイティ」を発表（[[1998年]][[1月4日]]販売開始）。なお、ボディカラーは名称の通り「ホワイト」のみであった。\n; 1998年[[1月22日]]\n: ダブルサンルーフ仕様車をベースに[[繊維強化プラスチック|FRP]]製のポップアップルーフを装備した「フィールドデッキ」を発売。タイプ体系は「G」と「W」の2タイプだが、期間限定で「ホワイティ」にも設定可能であった。\n; [[1998年]][[8月27日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「デラクシー」を発売。ボディカラーは4色が設定され、「フィールドデッキ」も設定された。\n; [[1999年]][[5月20日]]\n: マイナーチェンジ。フロントマスクはヘッドランプが縦型4灯マルチリフレクタータイプになり、バンパーのデザイン等が変更され、リアはフラッシュフォルムテールゲートを採用し、[[ナンバープレート]]の装着位置をテールゲート中央から下部[[ガーニッシュ]]内へ変更された（同時にナンバー灯が2個から1個に変更）。アンテナをプリントタイプに変更し、ホイールキャップやアルミホイールのデザインが変更された。内装では「N」を除く全車でフロントドアライニングを布張りに変更。エンジンは最高出力を135PSに向上。ボディも独自のGコントロール技術を活用し、前面オフセット衝突や前面フルラップ衝突に対応した衝突安全設計ボディとなり、全車にEBD付ABSが標準装備された。また、シフトレバーにはオーバードライブスイッチを追加し、3速・4速切り替え時の操作性が向上した。また、従来特別仕様車として設定されていた「デラクシー」がカタロググレードに昇格され、あわせてエアロ仕様のエクステリアやスポーティーなインテリアを採用した「スピーディー」を新設し、5タイプとなった。また、「フィールドデッキ」は「N」を除く4グレードに拡大し、4WD車も設定された。福祉車「アルマス」は、省スペース設計の車いす縦置き収納スペースを備えた7人乗り仕様を新設した。\n; [[2000年]][[3月23日]]\n: 「デラクシー」をベースにした特別仕様車「ウルトラ」を発売。\n; 2000年[[4月6日]]\n: 「スピーディー」をベースにした特別仕様車「クラフティー」を発表（販売は翌[[4月7日]]）。併せて福祉車両「アルマス」を「スピーディー」にも拡大適応した。\n; 2000年[[8月31日]]\n: 「デラクシー」をベースにした特別仕様車「デラクシー2」を発売。\n; 2000年[[11月30日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「グッディー」を発売。\n<gallery>\nファイル:1st Honda Stepwgn Rear.jpg|前期型（リア）\nファイル:Honda Stepwgn 1999 Rear.jpg|後期型（リア）\nFile:Honda-StepwgnFieldDeck.JPG|フィールドデッキ\nFile:StepWGN amb.jpg|医療機関の救急車\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 2代目 RF3/4/5/6/7/8型（2001年 - 2005年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （2代目）\n| 車名補=RF3/4/5/6/7/8型\n| 1枚目画像の説明=後期型（2003年6月 - 2005年5月）\n| 1枚目画像名=2nd Honda Step WGN.jpg\n| 2枚目画像の説明=スパーダ（2003年6月 - 2005年5月）\n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn Spada.JPG\n| 製造国=\n| 販売期間=[[2001年]][[4月]] - [[2005年]][[5月]]\n| 乗車定員=8名\n| ボディタイプ=4ドア ミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・K型エンジン|K20A型]]:2.0L 直4 DOHC [[i-VTEC]]<br />K24A型:2.4L 直4 DOHC i-VTEC \n| トランスミッション=5速/4速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後:ダブルウィッシュボーン\n| 全長=標準:4,670mm<br />スパーダ:4,680mm\n| 全幅=標準:1,695mm<br />スパーダ:1,725mm\n| 全高=FF:1,845mm<br />4WD:1,860mm\n| ホイールベース=2,805mm\n| 車両重量=1,490 - 1,620kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前:トーションバー式\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[2001年]][[4月5日]]\n: フルモデルチェンジ。キープコンセプトで登場し、外観にも先代モデルの特徴を多く残しているが、プラットフォーム・ボディ・サスペンションは専用に開発されたものが使用された。特にボディは先代・後期型での前面オフセット衝突・前面フルラップ衝突に加えて側面衝突や後面衝突にも対応し、安全性の向上が図られたほか、ステップが45mm低床化されている。また、シフトレバーの位置が先代のコラムシフトからインパネシフトに変更された。\n: タイプ名は「子ども」を意味する英単語「KID」から、「K」「I」「D」、さらに廉価仕様の「Y」を加えた4タイプとなり、「K」「I」にはパワースライドドアが標準装備された。シートアレンジも背面をテーブルとして使える2列目「バタフライシート」と、2・3列目のフルフラット化により、「遊（対座モード）」「食（レストランモード）」「寝（3列フルフラットモード）」「積（カーゴモード）」の4つのモードに対応が可能となった（レストランモードについては1列目回転シートを標準装備する「K」・「I」やオプション装備した「D」で可能）。エンジンは[[ホンダ・K型エンジン|K20型]]を新たに採用。さらに、[[バナジウム]]などの貴金属の使用を大幅に削減した[[ペロブスカイト構造|ペロブスカイト]][[三元触媒]]システムの採用により、全車で「優-低排出ガス車（★★）」を取得した。\n; 2001年[[11月8日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「ドアゴン」を発表（翌[[11月9日]]から販売開始）。\n; [[2002年]][[5月30日]]\n: 一部改良。タイプ体系を見直し、「Y」と「I」を廃止。また、全車で電波式キーレスエントリーシステムと木目調センターパネルを標準装備するとともに、パワースライドドアが全車に標準装備された。「K」にはリアカメラ&8インチワイドモニター ホンダ・ナビゲーションシステムを新たに標準装備した。\n; 2002年[[10月17日]]\n: マイナーチェンジ。バンパーをボディ同色に変更（「D」はグレーバンパー仕様も設定）し、AM/FMチューナー付CDプレーヤーが採用された（「K」は標準装備、「D」はメーカーオプション）。「D」はリアカメラ付ホンダ・DVDナビゲーションシステムのオプション設定を追加。あわせて「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーS」を発売。\n; 2002年[[12月19日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーA」を発売。\n; [[2003年]][[2月6日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーN」を発売。\n; 2003年[[6月5日]]\n: マイナーチェンジ（販売は[[6月6日]]）。車名ロゴや前後デザインを大幅に変更。リアコンビランプは前期型よりサイズが縮小し、クリアレンズ化された。従来からのK20型に加えて、[[ホンダ・アコードツアラー|アコードワゴン]]や[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]に搭載されている2.4LのK24型を搭載した「24L」を新設するとともに、専用フロントグリル、エアロフォルムバンパー等のエクステリアや黒を基調としたインテリアが特徴の「'''スパーダ'''」シリーズ（ワイドフェンダーを装着し、全幅が1.7mを超えるため、[[日本のナンバープレート#自動車（登録車）|3ナンバー]]登録。「S」と「24T」の2タイプを設定）を追加。また、2.4L車にはコーナリングや左右折時におけるステアリング舵角に応じてロービームの照度軸を変えて夜間走行時の安全性向上に寄与するAFS（アダプティブ・フロントライティングシステム）を国産ミニバンで初めて装備した。さらに、インターナビ・プレミアムクラブ対応のリアカメラ付・音声認識Honda・DVDナビゲーションシステムや[[電動式リアテールゲート|パワーテールゲート]]（「B」を除く）のオプション設定を追加し、全車に[[自発光式メーター]]（スパーダは専用色）を採用・スライドドアにパワーウィンドウを装備<ref>ただしウィンドウは2分割されており、全体は開かない</ref>した。全車で「超-低排出ガス（★★★）」認定も取得した。なお、従来からの2.0L・ノーマルタイプのタイプ名称が「B」と「G」に変更となった。\n; [[2004年]][[6月10日]]\n: 一部改良。「G」と「スパーダS」にAM/FMチューナー付MD/CDプレーヤーとシャッター付大型インパネポケットを、「24L」にカラードルーフガーニッシュをそれぞれ追加した。ボディカラーは2色追加された。あわせて、「G」と「スパーダS」をベースにした特別仕様車「HIDエディション」を発売。\n<gallery>\nファイル:Honda StepWGN 2001.JPG|前期型<br />（2001年4月 - 2003年6月）\nファイル:Honda Step WGN 012.JPG|前期型（リア）\nファイル:Honda Step Wgn Spada rear.jpg|スパーダ（リア）\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 3代目 RG1/2/3/4型（2005年 - 2009年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （3代目）\n| 車名補=RG1/2/3/4型\n| 1枚目画像の説明=後期型（2007年11月 - 2009年10月）\n| 1枚目画像名=3rd Honda Stepwgn 1.jpg\n| 2枚目画像の説明=スパーダ（2007年11月 - 2009年10月）\n| 2枚目画像名=2007 Honda Step WGN 02.JPG\n| 3枚目画像の説明=\n| 3枚目画像名=\n| 製造国=\n| 販売期間=[[2005年]][[5月]] - [[2009年]][[10月]]\n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドア ミニバン\n| エンジン=K20A型:2.0L 直4 DOHC i-VTEC<br />K24A型:2.4L 直4 DOHC i-VTEC \n| トランスミッション=[[無段変速機|CVT]]/5速/4速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):[[トーションビーム式サスペンション|車軸式]]<br />後(4WD):[[ド・ディオンアクスル|ド・ディオン式]]\n| 全長=標準:4,640mm<br />スパーダ:4,660mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,770mm<br />4WD:1,785mm\n| ホイールベース=2,855mm\n| 車両重量=1,500 - 1,670kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[2005年]][[5月26日]]\n: フルモデルチェンジ（発売は[[5月27日]]）。2代目までの片側（助手席側）スライドドアや大きな箱といったコンセプトを大幅に転換し、独自の低床・低[[重心]]プラットフォームをベースに、薄型の樹脂製燃料タンクやサイレンサーを採用した専用設計により、室内高を保ちつつ60mmの低床化・40mmの低重心化を達成するとともに、全高を75mm低減。コーナリング性能および高速道路での直進安定性を向上させた。さらに、エンジンルームの小型化などでショートノーズ化されたため、室内長を保ちながらも全長を45mm短縮し、全体的に[[ダウンサイジング]]された。先代では不評だった2列目シートも、低床化によりワンステップとなったことで十分な足元スペースを確保するとともに、ワンアクションで簡単に折り畳めるタンブルシートの採用、スライドドアやテールゲートの開口部をより強固なボディ構造にして細部まで剛性アップされたことにより使い勝手や快適性を向上した。\n: リアサスペンションは2代目までの[[ダブルウィッシュボーン式サスペンション|ダブルウィッシュボーン式]]から、FF車は[[車軸式]]、4WD車は[[ド・ディオンアクスル|ド・ディオン式]]に変更。エンジンは先代のK20A型とK24A型の2種類が踏襲されるが、燃費重視のために2.0Lは出力を5馬力下げ、2.4LのFF車には[[無段変速機|CVT]]が採用された。これにより「平成17年基準排出ガス75%低減レベル（☆☆☆☆）」認定を取得するとともに、「平成22年度燃費基準（一部グレードは「平成22年度燃費基準+5%」）」を達成。\n: 2代目までは助手席側のみだったスライドドアが運転席側にも追加して両側スライドドアとなり、一部グレードには[[林テレンプ]]による明るい木目調の「[[フローリング]]フロア」や、採光目的の半透明ガラスを用いた「[[サンルーフ#ガラスサンルーフ|トップライトルーフ]]」が設定される。また、広くなりがちなミニバンのダッシュボード上面をアメニティーに利用、メーターナセルを室内幅いっぱいに伸ばした、[[デジタルメーター|デジタルワイドメーター]]を採用し、大きい[[三角窓]]を設け、死角を削減した。タイプ体系は「B」・「G」・「24Z」の3タイプだが、「G」は標準仕様に加え、快適装備を加えた「Lパッケージ」、スポーティ仕様の「Sパッケージ」、「Lパッケージ」・「Sパッケージ」の両装備を備える「LSパッケージ」を設定した。\n: 本モデルより、ステップワゴンとしては初のミリ波レーダーによる追突軽減ブレーキ（CMBS）とセットオプションのインテリジェントハイウェイクルーズコントロール（IHCC）、横滑り防止装置（VSA：Vehicle Stability Assist）がメーカーオプションとして採用された。\n; [[2006年]][[5月]]\n: 国内販売累計が10万台を達成。\n; 2006年[[5月18日]]\n: マイナーチェンジ。「G」「G・Sパッケージ」「24Z」にリア左側（助手席側）パワースライドドアを標準装備するとともに、「G・Lパッケージ」「G・LSパッケージ」はリア右側（運転席側）にもパワースライドドアを標準装備し、両側パワースライドドアとなるとともに、親水/ヒーテッドドアミラー+フロントドア撥水ガラスが新たに標準装備された（親水/ヒーテッドドアミラー+フロントドア撥水ガラスは「G」、「G・Sパッケージ」、「24Z」にもセットオプションの「コンフォートビューパッケージ」で装備可能）。一部のタイプでHondaスマートキーシステムをオプション設定した。なお、ボディカラーの一部が廃止された。\n; 2006年[[10月5日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「スタイルエディション」を発売。\n; [[2007年]][[2月15日]]\n: 一部改良。全車に2列目シートセンターアームレストを標準装備する代わりに、パワーテールゲートとチップアップ&スライドシート（回転対座付き）が廃止された。また、特別仕様車の「スタイルエディション」を「G・スタイルエディション」カタログモデルにすると同時に、エアロ重視の装備を備えた「G・エアロエディション」、「G・スタイルエディション」「G・エアロエディション」にタッチパネルモニターを装備したHonda HDDインターナビシステムと6スピーカーを追加装備した「G・HDDナビスタイルエディション」、「G・HDDナビスタイルエディション」が追加された。\n; 2007年[[6月7日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「HDDナビ スタイルセレクト」、およびそれをベースにした「HDDナビ エアロセレクト」を発売。あわせてボディカラーが一部廃止された。\n; 2007年[[11月1日]]\n: マイナーチェンジ。「スパーダ」が2代目後期型以来に再設定され、専用のエアロフォルムバンパーやLEDハイマウントストップランプを内蔵したテールゲートスポイラー、ダーククローム調のメッキフロントグリル、16インチアルミホイールなどを装備したほか、専用サスペンションチューニングやパドルシフトの採用により高いハンドリング性能と操舵安定性を実現した。タイプ体系は2.0L車の「S」「SZi」、2.4L車の「24SZ」「24SZi」の4タイプで、「S」は標準仕様のほかに「HDDナビパッケージ」「Zパッケージ」「Z HDDナビパッケージ」の3種類が設定された。なお、2代目のスパーダは3ナンバーだったが、3代目ではノーマルタイプと同じ5ナンバーサイズに収められた。ちなみに2009年10月にフルモデルチェンジでは、スパーダも一緒にフルモデルチェンジが行われたため、3代目のスパーダの生産期間はわずか1年11ヶ月であった。ノーマルタイプでもフロント周りやリアコンビランプのデザインを変更したほか、加飾パネルやシート地も変更された。アレルフリー高機能フィルターを全車標準装備した。また、タイプ体系が見直され、2.4L車がスパーダに設定された代わりに標準モデルからは無くなり、多岐にわたってラインナップされていた「G」は標準仕様と「Lパッケージ」「L HDDナビパッケージ」の3種類に整理された。\n; [[2008年]][[8月6日]]\n: 2008年7月時点で、ホンダが発売するミニバンでは初めて初代からの国内累計販売台数100万台を達成<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2008/4080806a.html ステップ ワゴン、国内累計販売台数100万台達成] - Honda Press Room 2008年4月8日 </ref>。\n; 2008年[[8月21日]]\n: 前述の100万台を達成記念で特別仕様車「スマートスタイルエディション」と「HDDナビ スマートスタイルエディション」を発売。後者は「スマートスタイルエディション」の特別装備に加え、タッチパネルモニターを採用したHonda HDDインターナビシステム（リアカメラ付）を追加装備した仕様である。なお、この特別仕様車の車体色は従来のプレミアムホワイト・パールではなく、[[ホンダ・エリシオン|エリシオン]]に採用されているブルーイッシュ・ホワイトパールを採用した。\n生産台数：29万809台\n<gallery>\nファイル:2005-2007 Honda Step WGN.jpg|前期型<br />（2005年5月 - 2007年10月）\nファイル:2005-2007 Honda Step WGN rear.jpg|前期型（リア）\nファイル:3rd Honda Stepwgn 2.jpg|後期型（リア）\nファイル:2008 Honda Step WGN SPADA rear.JPG|スパーダ（リア）\nファイル:Stepwgn-Modulo.jpg|Moduloのドレスアップパーツ装着例\nファイル:Honda K24A engine 001.JPG|2.4L車のエンジンルーム\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 4代目 RK1/2/3/4/5/6/7型（2009年 - 2015年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（4代目）\n| 車名補=RK1/2/3/4/5/6/7型\n| 1枚目画像の説明=前期型（2009年10月 - 2012年4月）\n| 1枚目画像名=4th generation Honda Step WGN.jpg\n| 2枚目画像の説明=前期型スパーダ（2009年10月 - 2012年4月）\n| 2枚目画像名=Honda Step WGN Spada.jpg\n| 3枚目画像の説明=後期型スパーダ（2012年4月 - 2015年4月）\n| 3枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA S (RK5) front.JPG\n| 製造国=\n| 販売期間=[[2009年]][[10月]] - [[2015年]][[4月]]\n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドアミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]:2.0L 直4 SOHC i-VTEC \n| トランスミッション=CVT/5速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):車軸式<br />後(4WD):ド・ディオン式\n| 全長=4,690mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,815mm<br />4WD:1,830mm\n| ホイールベース=2,855mm\n| 車両重量=1,580 - 1,730kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式\n| 後継=\n}}\n; 2009年[[10月9日]]\n: 標準グレード・「スパーダ」共にフルモデルチェンジ（「スパーダ」の販売は[[10月23日]]）。「みんなの楽」=“皆楽”をキーワードに、3代目から採用されている低床・低重心パッケージをベースに「家族が楽しく、楽に移動できる車」を目指して開発された。\n: 3代目に比べ全長を50mm（スパーダは30mm）、全高を45mmそれぞれ延長され、先代モデルで行われたダウンサイジングからは逆行する形となったものの、5ナンバーサイズに収められている。また、開放感を高めるために全周においてガラスエリアを拡大し、一部グレードには世界最大級のガラス面積（前後1,400mm×左右840mm）を誇るスカイルーフを設定した。3列目はリアフロアの構造を工夫することで簡単に床下に格納できる「3列目床下格納シート」を採用。\n: インパネは左右に広がる横基調デザイン。立体造形を生かして手前に操作系を、上方でかつ走行視界との焦点差が少ない遠方に視認系が配列された。計器類は機能ごとに分けられ、前後方向に立体的にレイアウトされた立体自発光メーターを採用する。\n: エンジンは2.4Lを廃止して2.0Lに一本化し、[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]のみとなった。トランスミッションにはFFにはトルクコンバーター付CVTが、4WDには5速ATが採用されている。さらに、「スパーダ」にはステアリングにパドルシフトが備えられている。FF車が「平成22年度燃費基準+25%」を、4WD車が「平成22年度燃費基準+20%」をそれぞれ達成。また、4代目[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]や2代目[[ホンダ・インサイト|インサイト]]ですでに採用されている、エンジン・トランスミッション・エアコンなどを協調制御し、実用燃費向上をサポートする「ECONモード」を採用した。メーター中央に燃費状況により色が変化する「ECOリング」を設置し、「コーチング機能」により低燃費運転をアシストする。\n: タイプ体系は従来よりもシンプルになり、ノーマルタイプは「G」「L」「Li」の3タイプで「G」に「Lパッケージ」を設定。スパーダは「S」「Z」「Zi」の3タイプとなった。福祉車両はサイドリフトアップシート車と助手席リフトアップシート車の2種類で、いずれの仕様にも「G」と「スパーダS」の2タイプが用意される。\n: リアのナンバープレートの装着位置が初代後期型以来の下部ガーニッシュ内に変更された。\n;[[2010年]][[10月14日]]\n: 特別仕様車「G・HID エディション」および「スパーダ Z・クール スピリット」を発売。\n;[[2011年]][[1月11日]]\n:2010年の累計販売台数が80,933台となり、ミニバン（3列シート車）において第1位になったことが発表された<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2011/4110111b.html ステップ ワゴン、2010年ミニバンの累計販売台数で第1位を獲得] - Honda Press room 2011年1月11日（2011年1月16日閲覧）</ref>。ミニバンにおける首位獲得は初代モデルが3年連続ミニバン首位を達成した1999年以来11年ぶりとなった。\n;2011年[[8月1日]]\n: 一部改良が。新たにディスチャージヘッドランプ（ロービーム、オートレベリング・オートライトコントロール機構付）、両側パワースライドドア、Hondaスマートキーシステム（Hondaスマートキー2個付）、セキュリティアラームを標準装備した「G・スマートスタイル エディション」、Honda HDDインターナビシステムを標準装備した「G・HDDナビ スマートスタイル エディション」「スパーダZ・HDDナビ エディション」の3グレードを追加した。併せて、既存タイプの一部も装備内容の追加・充実化を行い、「L」にはVSA（車両挙動安定化制御システム）とヒルアシストスタート機能などを、「スパーダZ」「スパーダZi」にはメッキタイプ・アウタードアハンドルなどを追加し、「スパーダZ」にはフロントドア・シルバー塗装インナードアハンドルも追加した。「Li」「スパーダZi」に標準装備されているHonda HDDインターナビシステムはフルセグ（12セグ+ワンセグ）対応型に変更した。\n;2012年[[4月5日]]\n: マイナーチェンジ（FF車のみ、発売は4月12日）。走りと燃費を高次元で両立させる次世代革新技術「EARTH DREAMS TECHNOLOGY（アース・ドリームス・テクノロジー）」の一つとして、中型車用に開発した新型CVTを採用するとともに、[[アイドリングストップ]]システムを搭載した。さらに[[空力]]性能の向上等によりさらなる低燃費を実現し、全車で「平成27年度燃費基準+10%」を達成した。さらに内装色の変更、新デザインのフロントグリル（スパーダはLEDアクセサリーランプ内蔵）・リアライセンスガーニッシュ・リアコンビランプ（ノーマルタイプはLED化）を採用した。タイプ体系も一部変更され、ノーマルタイプは既存タイプを「G」と「Li」に絞り、新たに「G・Eセレクション」「G・インターナビEセレクション」「G・コンフォートセレクション」を、スパーダは「Z・HDDナビ エディション」と入れ替えで、「Z・インターナビセレクション」と特別仕様車で発売されていた「Z・COOL SPIRIT」をそれぞれ追加した。ボディカラーも6色（共通カラー・ノーマルタイプ専用カラー・スパーダ専用カラー各2色ずつ）追加した。また、2列目・3列目中央座席のシートベルトが2点式から3点式に変更された。\n;2012年[[5月31日]]\n: マイナーチェンジ（4WD車、発売は[[6月8日]]）。仕様やタイプ体系は先に発売されたFF車と同等で、トランスミッションが5速ATからCVTに変更されるなどにより燃費向上が図られ「平成27年度燃費基準+10%」を達成した。\n;2012年[[9月27日]]\n: 既存の「G・コンフォートセレクション」「スパーダZ・COOL SPIRIT」に装備を加えた「G・インターナビコンフォートセレクション」「スパーダZ・COOL SPIRITインターナビセレクション」を発売。\n;2012年[[11月22日]]\n: 「スパーダS」をベースにした特別仕様車「パワーエディション」「インターナビ パワーエディション」を発売。併せて、スパーダ「パワーエディション」を含むHondaインターナビ非装備のタイプ（「G」を除く）にはメーカーオプションとして、リアカメラ、照明付オーディオリモートコントロールスイッチ、ETC車載器、6スピーカー（標準装備のスピーカーに2スピーカーを追加）、専用ワイヤーハーネス、プリントアンテナをひとまとめにしてディーラーオプションのHonda純正ナビ「Gathers（ギャザズ）」を手軽に装着できる「ナビ装着用スペシャルパッケージ」を設定した。\n;[[2013年]][[12月5日]]\n: 一部改良。ノーマルタイプは最上級グレードの「Li」が廃止され、アルミホイール装備車が消滅した。前述のナビ装着用スペシャルパッケージを「G」「スパーダZi」を除く全タイプに、スーパーUVカット・フロントドアガラスを「G」を除く全タイプに、Hondaスマートキーシステムを「G・Eセレクション」と「スパーダS」に、セキュリティアラームを「スパーダS」に、[[クルーズコントロール]]を「G・Eセレクション」「スパーダS」「スパーダZ」にそれぞれ標準装備し、装備内容の充実を図った。併せて、ナビ装着用スペシャルパッケージの標準装備化に伴い、Hondaインターナビ標準装備タイプを「スパーダZi」のみに集約した。\n<gallery>\nファイル:2009 Honda StepWGN 02.jpg|前期型 リア\nファイル:Honda Step WGN Spada rear.jpg|前期型 スパーダ リア\nFile:Honda STEPWGN SPADA S (RK5) rear.JPG|後期型 スパーダ リア\nファイル:4th generation Honda Step WGN interior.jpg|室内\n</gallery>\n\n=== 5代目 RP1/2/3/4型（2015年 - ） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（5代目）\n| 車名補=RP1/2/3/4型\n| 1枚目画像の説明=SPADA・Cool Spirit\n| 1枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3) front.JPG\n| 2枚目画像の説明=\n| 2枚目画像名=the rearview of Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3).jpg\n| 3枚目画像の説明=G・EX\n| 3枚目画像名=Honda STEPWGN G・EX (RP1) front.JPG\n| 製造国=\n| 販売期間=[[2015年]][[4月]] - \n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドアミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・L型エンジン|L15B型]]<br>1.5L[[直列4気筒|直4]] [[DOHC]] [[VTEC]][[ターボチャージャー|ターボ]]\n| トランスミッション=CVT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):車軸式<br />後(4WD):ド・ディオン式\n| 全長=標準:4,690mm<br />スパーダ:4,735mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,840mm<br />4WD:1,855mm\n| ホイールベース=2,890mm\n| 車両重量=1,630 - 1,770kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー形式\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式<br >（後は4WD車のみ）\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n;[[2015年]][[3月13日]]\n:フルモデルチェンジに先駆け、5代目に関する情報をホームページ内に公開した<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150313.html 新型「ステップ ワゴン」をホームページで先行公開] - Honda ニュースリリース 2015年3月13日</ref>。\n;2015年[[4月23日]]\n:フルモデルチェンジを公式発表（翌4月24日販売開始）<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150423-stepwgn.html 新型「ステップ ワゴン」「ステップ ワゴン スパーダ」を発売 ～新開発の直噴1.5L VTEC TURBOエンジンを搭載～] - Honda ニュースリリース 2015年4月23日</ref>。\n:エンジンを大幅にダウンサイジングし、Honda車では初採用となる「VTEC TURBO」エンジンであるL15B型に置換。デュアルVTC（連続可変バルブタイミング・コントロール機構）などの採用によって低回転域でのターボ効果を向上させたことにより、常用域で2.4Lエンジン並みのトルクを発生。また、吸気量を細かくコントロールできるターボエンジンの特長を活かし、燃焼効率の良い状態を維持することで燃費を向上し、「平成32年度燃費基準」を達成。また、歴代モデル内で最も小さい排気量である1.5Lとすることで[[自動車税]]が軽減できるメリットもある。加えて、[[クランクシャフト]]とそれを支える[[ベアリング]]キャップの剛性向上などによってノイズや振動の伝達を抑え、静粛性も向上。CVTも小排気量ターボエンジンに合わせて新開発され、燃費性能と共に街中での走行性能も高めた。\n:新機能として、テールゲートに横開き式のサブドアを組み合わせた「わくわくゲート」と3列目シートを左右分割して床下に格納できる「マジックシート」を採用。これにより、サブドアから直接3列目シートへの乗降を可能にしたほか、3列目シートは車内からでも操作できるようにした。安全面も強化し、ミニバンでは5代目[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]や[[ホンダ・ジェイド (自動車)|ジェイド]]に次いでの採用となる安全運転支援システム「Honda SENSING」を全タイプにメーカーオプション設定。さらに、助手席用エアバッグには長い時間内圧を保持することで優れた拘束性を発揮する「内圧保持式エアバッグシステム」を採用し、VSAやヒルスタートアシストに加え、急ブレーキ時に後続車に注意を促すエマージェンシーストップシグナルを全タイプに標準装備した。\n:タイプ体系は4代目・後期型から大幅に縮小され、ノーマルタイプはフルオートエアーコンディショナー（FF車はフロント+リア・マニュアルクーラー、4WD車はトリプルゾーンコントロール）、UVカット機能付フロントウインドウガラス、高熱線吸収/UVカット機能付フロントドアガラスなどを装備するが、わくわくゲートは非装備のエントリーモデル「B」、セキュリティアラーム、[[クルーズコントロール]]（メーカーオプションの「Honda SENSING」を装備した場合はACCへ統合）、リアアクセサリーソケット（DC12V）、リア左側（助手席側）パワースライドドア、スライドドア・イージークローザー（リア両側）、室内確認用ミラー付サングラスボックス、コンビニフック付シートバックテーブル（運転席/助手席）、ロールサンシェード（スライドドア両側）、わくわくゲート、ハーフシェイド・フロントウィンドウなどを追加し、一部装備をグレードアップしたスタンダードモデル「G」、運転席&助手席シートヒーター、センターテーブル（インストルメントパネル内蔵型）、調光機能付LEDルームランプ（LEDマップランプ付、1～3列目、アンバー）、16インチアルミホイールなどを装備した上級グレード「G・EX」の3タイプを設定。LEDアクセサリーランプ内蔵フロントグリル・バンパー・カラードサイドシルガーニッシュ・テールゲートスポイラー（LEDハイマウント・ストップランプ内蔵）・16インチアルミホイール・サスペンションを専用仕様に変更し、LEDヘッドランプ（ロービーム、オートレベリング/オートライトコントロール機能付）、アクティブコーナリングライト、1列目シートi-サイドエアバッグシステム+サイドカーテンエアバッグシステム、フォグライト、ダブルホーン、本革巻ステアリングホイールを標準装備した「スパーダ」はスタンダードモデルの「SPADA」とセンターテーブル（インストルメントパネル内蔵型）、調光機能付LEDルームランプ（LEDマップランプ付、1～3列目、パープリッシュホワイト）、ブラック コンビシート（プライムスムース×ソフトウィーブ）&専用インテリアを装備した上級モデル「SPADA・Cool Spirit」の2タイプが設定されている。4代目に設定されていた福祉車両は5代目も同じラインナップで踏襲されるが、設定されるタイプが「G」と「SPADA（FF車のみの設定）」となった。なお、「スパーダ」は専用のフロントバンパー（エアロ仕様）の装着により全長が4.7mを超えるため、3ナンバー登録となる（「スパーダ」における3ナンバー登録は2代目後期型以来である）。\n:車名ロゴも一新されたが、スパーダロゴのみ4代目のものを継続して使用している。\n;2015年[[7月30日]]\n:車いす仕様車を追加発売<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150730-stepwgn.html 新型「ステップ ワゴン」「ステップ ワゴン スパーダ」に車いす仕様車を追加し発売] - Honda ニュースリリース 2015年7月30日</ref>。\n:3列目シートの床下格納機能「マジックシート」を車いす乗車時でも右側で使用可能としたほか、フローリングフロアをフラット形状にし、アルミスロープをリアゲート左側にオフセットしたことで右側の空いたスペースから荷物の出し入れが可能。車いす全乗車位置に電動[[ウインチ]]を標準装備した。ラインナップは2列目乗車タイプ・3列目乗車タイプ・2&3列目乗車タイプの3タイプを設定し、全タイプにFF車と4WD車を設定。また、2列目乗車タイプのFF車は「G」に加えて「SPADA」も設定した。なお、車いす仕様車のバックドアは「B」と同じデザインとなり、通常仕様に装備されているわくわくゲートは非装備となる。\n;2015年[[12月17日]]\n:スパーダ特別仕様車「Advance Package α」・「Advance Package β」を発表した（「Advance Package α」は翌12月18日販売開始、「Advance Package β」は2016年1月14日販売開始）<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4151217-stepwgn.html 「STEP WGN SPADA/SPADA・Cool Spirit(ステップ ワゴン スパーダ/スパーダ・クールスピリット)」に特別仕様車を設定し発売] - Honda ニュースリリース 2015年12月17日</ref>。\n:「SPADA」、「SPADA・Cool Spirit」をベースに、共通で安全運転支援システム「Honda SENSING」とリア右側パワースライドドア（ベース車に標準装備のリア左側と合わせてリア両側パワースライドドアにグレードアップ）を特別装備したほか、「Advance Package α」はHondaインターナビ+リンクアップフリー+ETC車載器<ナビゲーション連動>とリアエンターテイメントシステムを、「Advance Package β」はナビ装着用スペシャルパッケージとETC車載器もそれぞれ特別装備した。\n\n<gallery>File:Honda STEPWGN G・EX (RP1) rear.JPG|G・EX リア\nFile:The rearview of Honda RP3 STEPWGN SPADA with Modulo parts.JPG|わくわくゲート<br/>上開き\nFile:The rearview of Honda STEPWGN SPADA (RP3) with Modulo parts.JPG|わくわくゲート<br/>横開き\nFile:The interior of Honda STEPWGN SPADA (RP3) with Modulo parts.JPG|SPADA 室内\n</gallery>\n\n== 搭載エンジン ==\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead"></div>\n<div class="NavContent" style="text-align:left;" >\n;[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]\n*エンジン種類：[[水冷エンジン|水冷]][[直列4気筒]][[横置きエンジン|横置き]]\n*弁機構：[[DOHC]]ベルト駆動 吸気2 排気2\n*排気量：1,972cc \n*内径×行程：84.0mm×89.0mm\n*最高出力：125PS/5,500rpm(前期型)→135PS/5,500rpm(後期型)\n*最大トルク：18.5kgf·m/4,200rpm(前期型)→18.8kgf·m/4,200rpm(後期型)\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（[[PGM-FI]]） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：65L(FF車) 、60L(4WD車)\n\n'''2代目'''\n;[[ホンダ・K型エンジン|K20A型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 [[i-VTEC]]\n*排気量：1,998cc \n*内径×行程：86.0mm×86.0mm\n*最高出力：160PS/6,500rpm\n*最大トルク：19.5kgf·m/4,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：60L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n;K24A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：2,354cc \n*内径×行程：87.0mm×99.0mm\n*最高出力：162PS/6,000rpm \n*最大トルク：22.4kgf·m/3,600rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：''2代目K20A型を参照''\n\n'''3代目'''\n;K20A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：1,998cc \n*内径×行程：86.0mm×86.0mm\n*最高出力：155PS/6,000rpm\n*最大トルク：19.2kgf·m/4,500rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：57L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n;K24A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：2,354cc \n*内径×行程：87.0mm×99.0mm\n*最高出力：162PS/5,700rpm \n*最大トルク：22.2kgf·m/4,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：''3代目K20A型を参照''\n\n'''4代目'''\n;[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： SOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：1,997cc \n*内径×行程：81.0mm×96.9mm\n*最高出力：150PS/6,200rpm\n*最大トルク：19.7kgf·m/4,200rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：60L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n'''5代目'''\n;[[ホンダ・L型エンジン|L15B型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構：DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 VTEC\n*排気量：1,496cc \n*内径×行程：73.0mm×89.4mm\n*最高出力：150PS/5,500rpm\n*最大トルク：20.7kgf·m/1,600 - 5,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：52L\n</div></div>\n\n== 車名の由来 ==\n* STEP WGN：いろいろなシーンでステップアップできたらという願いを込めたもの。WGNは、ワゴンの略称を[[ロゴタイプ]]にしたもので、後に登場した[[ホンダ・N-WGN|N-'''WGN'''（エヌ ワゴン）]]はこの商標を流用したもの。\n* SPADA：イタリア語で[[剣]]を表す。元は[[1988年]]に発売された同社のオートバイ [[ホンダ・VT|VT250 SPADA]] に使用されていた呼称が、2・3代目の後期型及び4代目以降のタイプ名として転用されたもの。\n\n== 脚注 ==\n<references />\n\n== 関連項目 ==\n\n* [[本田技研工業]]\n* [[ホンダ・S-MX]] - 初代の派生車種。\n* [[ホンダ・ライフステップバン]] - 前述のようにこの車種の名称の源流であり、中には[[逮捕しちゃうぞ (アニメ)#劇場版|ステップワゴンのことをステップバンと呼ぶ作品]]まで存在した。\n* [[ホンダ・N-WGN]] - WGN（ワゴン）の名称を共有している[[軽トールワゴン]]。\n* [[ホンダ・オデッセイ]]\n* [[ホンダ・エリシオン]]\n* [[ホンダ・モビリオ]]\n* [[ホンダ・モビリオスパイク]]\n* [[ホンダ・フリード]]\n* [[ホンダ・フリードスパイク]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.honda.co.jp/STEPWGN/ ステップ ワゴン｜Honda]\n* [http://www.honda.co.jp/pressroom/products/auto/stepwgn/ Honda | 4輪製品アーカイブ「ステップ ワゴン」]\n\n\n\n\n\n\n[[Category:ホンダの車種|すてつふわこん]]\n[[Category:ミニバン]]\n[[Category:四輪駆動車]]\n[[Category:登録商標|すてつふわこん]]	</DESCRIPTION>
  <BODY>59135064	{{RFD notice|'''対象リダイレクト:'''[[Wikipedia:リダイレクトの削除依頼/2016年3月#RFDSTEPWAGON|STEPWAGON（2016年3月依頼）]]|※編集上のご注意！このテンプレートはBotによって自動貼付、および審議終了後およそ1週間で自動除去されます。審議途中でリダイレクト先を変更した場合や記事に置き換えた場合、またリダイレクトが削除された後でもテンプレートを取り除かないでください。前後に使用されているnoinclude文も同様です。手動で取り除いた場合、再度自動貼付されることがあります。}}\n{{複数の問題\n|独自研究=2009-10\n|出典の明記=2009-10\n}}\n{{画像提供依頼|4代目標準車（後期型）の写真|date=2014年12月|cat=自動車}}\n'''ステップワゴン'''（Step wgn）は、[[本田技研工業]]が生産、販売する[[ミニバン]]型の[[乗用車]]である。\n\n== 概要 ==\n1990年代までの日本の[[ミニバン]]の多くが、[[キャブオーバー]]タイプの[[後輪駆動|FR]]レイアウトを用いていた中、[[前輪駆動|FF]]レイアウトの[[ボンネット]]タイプのミニバンである。パッケージングの良さと、価格帯の広さから販売面で成功を収め、他社からも[[ライバル|対抗車種]]の展開がはかられた。\n\n== 歴史 ==\n=== 初代 RF1/2型（1996年 - 2001年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（初代）\n| 車名補=RF1/2型\n| 1枚目画像の説明=前期型（1996年5月 - 1999年5月）\n| 1枚目画像名=Honda Step WGN 001.jpg\n| 2枚目画像の説明=後期型（1999年5月 - 2001年4月）\n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn 1999.jpg\n| 3枚目画像の説明=\n| 3枚目画像名=\n| 製造国={{JPN}}\n| 販売期間=[[1996年]][[5月]] - [[2001年]][[4月]]\n| 乗車定員=5 - 8名\n| ボディタイプ=4ドア [[ミニバン]]\n| エンジン=[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]:2L [[直列4気筒|直4]] [[DOHC]]\n| トランスミッション=4速[[オートマチックトランスミッション|AT]]\n| 駆動方式=[[前輪駆動|FF]]/[[四輪駆動|4WD]]\n| サスペンション=前:[[ストラット式サスペンション|マクファーソンストラット]]<br />後:[[ダブルウィッシュボーン式サスペンション|ダブルウィッシュボーン]]\n| 全長=4,605mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,830mm<br />4WD:1,845mm\n| ホイールベース=2,800mm\n| 車両重量=1,390 - 1,570kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=[[スタビライザー]]形式\n| 自由項目2（内容）=前:[[トーションバー・スプリング|トーションバー式]]\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[1995年]]\n: 東京モーターショーに「F-MX」として展示された。\n; [[1996年]][[5月8日]]\n: [[クリエイティブ・ムーバー]]の第3弾として発表（発売は[[5月10日]]）。当時、日本のワンボックス型乗用車は[[商用車]]ベースで運転席下にエンジンがあるキャブオーバータイプが多かったが、FFレイアウトによる床の低さや四角いシンプルなスタイル、戦略的な低価格などにより一気に人気モデルとなった。\n: 車名は同社の[[ホンダ・ライフステップバン|ライフステップバン]]に由来し、英語表記は「STEP WGN」で、タイプ名を「W」「G」「N」とする「お遊び」もあった。\n: 収益率向上のためにコスト低減に関する施策は徹底され、[[運輸省]]（現 [[国土交通省]]）の型式認定を受ける際の費用を抑える目的で、[[エンジン]]を[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]のみ、[[トランスミッション]]をコラム式4速[[オートマチックトランスミッション|AT]]のみとそれぞれ一種類ずつに絞り、[[有限要素法]]解析（FEM）による使用鋼材の削減、パネル分割の工夫による部品点数とプレス型の削減を従来以上に推し進めた。その他、車体剛性確保のため右側スライドドアを設けず、フロントドア以外のガラスをスイング式にすること、溶接痕の目隠しとリアコーナー部のシール作業を省略するため、無塗装の太い樹脂モールと大型[[テールランプ|リアコンビランプ]]で車体の角を覆うことなど多岐に及んだ。その副産物として車重も1,410 - 1,530kgと軽量に仕上がった。\n: しかし、行過ぎた設計には弊害もあり、車体剛性の低さやそれに起因する[[ステアリング]]コラムと[[ブレーキ]]マスターシリンダー（バルクヘッド部）の取り付け剛性不足、リモートケーブルの剛性不足とフリクションの大きさ、ノブ自体の質量不足によるAT[[シフトレバー|セレクターレバー]]の操作性（節度感）の悪さなどが指摘された。これらは構成が近い[[ホンダ・CR-V|CR-V]]にも当てはまるが、両車とも販売が非常に好調であったため、大幅な設計変更や部分的な改善が施された。\n: また、販売面でも運転席[[エアバッグ|SRSエアバッグ]]や[[アンチロック・ブレーキ・システム|ABS]]をオプション扱いにするなど車両価格を抑える戦略が採られた。そのため、重量区分の関係もあり、エアコンをメーカーオプションとした「N」の価格は184.8万円と安価で、販売店の集客に貢献した。しかし、実際のセールスでは（工場でのエアコン取り付け作業を減らすためもあり）「N」を薦めることは無く、販売比率は5%前後と非常に低い。\n: シート配置は荷室重視の「N」以外は3列シートが基本で、2列目は1：2分割の回転対座シートと、3席一体で折りたたみ荷室を拡大できる「ポップアップシート」の2種類が選べた。「N」は2列シートで、「ポップアップシート」のみとなっている。\n: サスペンションは前輪側がストラット式。後輪側のダブルウィッシュボーン式サスペンションはオデッセイと同様、アッパーアーム/ロアデュアルアーム＋トレーリングアームで構成してダンパーとスプリングを別体配置している。\n: 全タイプにFFと[[四輪駆動|4WD]]の設定があり、シート配置と駆動方式の組み合わせで、「W」と「G」は4車種、「N」は2車種と、非常にシンプルなグレード展開となっていた。\n: エンジンはCR-Vに搭載されているB20B型エンジンのみで、[[トルク]]特性はステップワゴン用に低速寄りにチューンされ、出力は125PSに抑えられていた。\n: 4WD機構は[[四輪駆動#スタンバイ式|スタンバイ式]]を採用し、駆動力の伝達には「[[デュアルポンプ]]」が使われている。デュアルポンプ式は「[[ビスカスカップリング]]」に比べるとつながりが唐突なため、雪上走行の多いユーザーではこれを嫌う向きもある。\n; [[1997年]][[8月25日]]\n: [[モデルチェンジ (自動車)#マイナーモデルチェンジ（マイナーチェンジ）|マイナーチェンジ]]。運転席・助手席SRSエアバッグシステムやABSを全車標準装備し、安全性能を向上した。また、内装では1・2列目シートはフルフラットに対応したほか、「G」では運転席アームレストが追加され、「W」ではシート生地がダブルラッセル生地にするなど、装備が充実された。ボディカラーは新色3色を含む4色が追加された。同時に、油圧リフター式のシート乗降装置を装備した介護車「アルマス」が発売された。\n; 1997年[[12月15日]]\n: 「G」をベースにした[[特別仕様車]]「ホワイティ」を発表（[[1998年]][[1月4日]]販売開始）。なお、ボディカラーは名称の通り「ホワイト」のみであった。\n; 1998年[[1月22日]]\n: ダブルサンルーフ仕様車をベースに[[繊維強化プラスチック|FRP]]製のポップアップルーフを装備した「フィールドデッキ」を発売。タイプ体系は「G」と「W」の2タイプだが、期間限定で「ホワイティ」にも設定可能であった。\n; [[1998年]][[8月27日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「デラクシー」を発売。ボディカラーは4色が設定され、「フィールドデッキ」も設定された。\n; [[1999年]][[5月20日]]\n: マイナーチェンジ。フロントマスクはヘッドランプが縦型4灯マルチリフレクタータイプになり、バンパーのデザイン等が変更され、リアはフラッシュフォルムテールゲートを採用し、[[ナンバープレート]]の装着位置をテールゲート中央から下部[[ガーニッシュ]]内へ変更された（同時にナンバー灯が2個から1個に変更）。アンテナをプリントタイプに変更し、ホイールキャップやアルミホイールのデザインが変更された。内装では「N」を除く全車でフロントドアライニングを布張りに変更。エンジンは最高出力を135PSに向上。ボディも独自のGコントロール技術を活用し、前面オフセット衝突や前面フルラップ衝突に対応した衝突安全設計ボディとなり、全車にEBD付ABSが標準装備された。また、シフトレバーにはオーバードライブスイッチを追加し、3速・4速切り替え時の操作性が向上した。また、従来特別仕様車として設定されていた「デラクシー」がカタロググレードに昇格され、あわせてエアロ仕様のエクステリアやスポーティーなインテリアを採用した「スピーディー」を新設し、5タイプとなった。また、「フィールドデッキ」は「N」を除く4グレードに拡大し、4WD車も設定された。福祉車「アルマス」は、省スペース設計の車いす縦置き収納スペースを備えた7人乗り仕様を新設した。\n; [[2000年]][[3月23日]]\n: 「デラクシー」をベースにした特別仕様車「ウルトラ」を発売。\n; 2000年[[4月6日]]\n: 「スピーディー」をベースにした特別仕様車「クラフティー」を発表（販売は翌[[4月7日]]）。併せて福祉車両「アルマス」を「スピーディー」にも拡大適応した。\n; 2000年[[8月31日]]\n: 「デラクシー」をベースにした特別仕様車「デラクシー2」を発売。\n; 2000年[[11月30日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「グッディー」を発売。\n<gallery>\nファイル:1st Honda Stepwgn Rear.jpg|前期型（リア）\nファイル:Honda Stepwgn 1999 Rear.jpg|後期型（リア）\nFile:Honda-StepwgnFieldDeck.JPG|フィールドデッキ\nFile:StepWGN amb.jpg|医療機関の救急車\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 2代目 RF3/4/5/6/7/8型（2001年 - 2005年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （2代目）\n| 車名補=RF3/4/5/6/7/8型\n| 1枚目画像の説明=後期型（2003年6月 - 2005年5月）\n| 1枚目画像名=2nd Honda Step WGN.jpg\n| 2枚目画像の説明=スパーダ（2003年6月 - 2005年5月）\n| 2枚目画像名=Honda Stepwgn Spada.JPG\n| 製造国={{JPN}}\n| 販売期間=[[2001年]][[4月]] - [[2005年]][[5月]]\n| 乗車定員=8名\n| ボディタイプ=4ドア ミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・K型エンジン|K20A型]]:2.0L 直4 DOHC [[i-VTEC]]<br />K24A型:2.4L 直4 DOHC i-VTEC \n| トランスミッション=5速/4速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後:ダブルウィッシュボーン\n| 全長=標準:4,670mm<br />スパーダ:4,680mm\n| 全幅=標準:1,695mm<br />スパーダ:1,725mm\n| 全高=FF:1,845mm<br />4WD:1,860mm\n| ホイールベース=2,805mm\n| 車両重量=1,490 - 1,620kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前:トーションバー式\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[2001年]][[4月5日]]\n: フルモデルチェンジ。キープコンセプトで登場し、外観にも先代モデルの特徴を多く残しているが、プラットフォーム・ボディ・サスペンションは専用に開発されたものが使用された。特にボディは先代・後期型での前面オフセット衝突・前面フルラップ衝突に加えて側面衝突や後面衝突にも対応し、安全性の向上が図られたほか、ステップが45mm低床化されている。また、シフトレバーの位置が先代のコラムシフトからインパネシフトに変更された。\n: タイプ名は「子ども」を意味する英単語「KID」から、「K」「I」「D」、さらに廉価仕様の「Y」を加えた4タイプとなり、「K」「I」にはパワースライドドアが標準装備された。シートアレンジも背面をテーブルとして使える2列目「バタフライシート」と、2・3列目のフルフラット化により、「遊（対座モード）」「食（レストランモード）」「寝（3列フルフラットモード）」「積（カーゴモード）」の4つのモードに対応が可能となった（レストランモードについては1列目回転シートを標準装備する「K」・「I」やオプション装備した「D」で可能）。エンジンは[[ホンダ・K型エンジン|K20型]]を新たに採用。さらに、[[バナジウム]]などの貴金属の使用を大幅に削減した[[ペロブスカイト構造|ペロブスカイト]][[三元触媒]]システムの採用により、全車で「優-低排出ガス車（★★）」を取得した。\n; 2001年[[11月8日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「ドアゴン」を発表（翌[[11月9日]]から販売開始）。\n; [[2002年]][[5月30日]]\n: 一部改良。タイプ体系を見直し、「Y」と「I」を廃止。また、全車で電波式キーレスエントリーシステムと木目調センターパネルを標準装備するとともに、パワースライドドアが全車に標準装備された。「K」にはリアカメラ&8インチワイドモニター ホンダ・ナビゲーションシステムを新たに標準装備した。\n; 2002年[[10月17日]]\n: マイナーチェンジ。バンパーをボディ同色に変更（「D」はグレーバンパー仕様も設定）し、AM/FMチューナー付CDプレーヤーが採用された（「K」は標準装備、「D」はメーカーオプション）。「D」はリアカメラ付ホンダ・DVDナビゲーションシステムのオプション設定を追加。あわせて「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーS」を発売。\n; 2002年[[12月19日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーA」を発売。\n; [[2003年]][[2月6日]]\n: 「D」をベースにした特別仕様車「デラクシーN」を発売。\n; 2003年[[6月5日]]\n: マイナーチェンジ（販売は[[6月6日]]）。車名ロゴや前後デザインを大幅に変更。リアコンビランプは前期型よりサイズが縮小し、クリアレンズ化された。従来からのK20型に加えて、[[ホンダ・アコードツアラー|アコードワゴン]]や[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]に搭載されている2.4LのK24型を搭載した「24L」を新設するとともに、専用フロントグリル、エアロフォルムバンパー等のエクステリアや黒を基調としたインテリアが特徴の「'''スパーダ'''」シリーズ（ワイドフェンダーを装着し、全幅が1.7mを超えるため、[[日本のナンバープレート#自動車（登録車）|3ナンバー]]登録。「S」と「24T」の2タイプを設定）を追加。また、2.4L車にはコーナリングや左右折時におけるステアリング舵角に応じてロービームの照度軸を変えて夜間走行時の安全性向上に寄与するAFS（アダプティブ・フロントライティングシステム）を国産ミニバンで初めて装備した。さらに、インターナビ・プレミアムクラブ対応のリアカメラ付・音声認識Honda・DVDナビゲーションシステムや[[電動式リアテールゲート|パワーテールゲート]]（「B」を除く）のオプション設定を追加し、全車に[[自発光式メーター]]（スパーダは専用色）を採用・スライドドアにパワーウィンドウを装備<ref>ただしウィンドウは2分割されており、全体は開かない</ref>した。全車で「超-低排出ガス（★★★）」認定も取得した。なお、従来からの2.0L・ノーマルタイプのタイプ名称が「B」と「G」に変更となった。\n; [[2004年]][[6月10日]]\n: 一部改良。「G」と「スパーダS」にAM/FMチューナー付MD/CDプレーヤーとシャッター付大型インパネポケットを、「24L」にカラードルーフガーニッシュをそれぞれ追加した。ボディカラーは2色追加された。あわせて、「G」と「スパーダS」をベースにした特別仕様車「HIDエディション」を発売。\n<gallery>\nファイル:Honda StepWGN 2001.JPG|前期型<br />（2001年4月 - 2003年6月）\nファイル:Honda Step WGN 012.JPG|前期型（リア）\nファイル:Honda Step Wgn Spada rear.jpg|スパーダ（リア）\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 3代目 RG1/2/3/4型（2005年 - 2009年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン （3代目）\n| 車名補=RG1/2/3/4型\n| 1枚目画像の説明=後期型（2007年11月 - 2009年10月）\n| 1枚目画像名=3rd Honda Stepwgn 1.jpg\n| 2枚目画像の説明=スパーダ（2007年11月 - 2009年10月）\n| 2枚目画像名=2007 Honda Step WGN 02.JPG\n| 3枚目画像の説明=\n| 3枚目画像名=\n| 製造国={{JPN}}\n| 販売期間=[[2005年]][[5月]] - [[2009年]][[10月]]\n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドア ミニバン\n| エンジン=K20A型:2.0L 直4 DOHC i-VTEC<br />K24A型:2.4L 直4 DOHC i-VTEC \n| トランスミッション=[[無段変速機|CVT]]/5速/4速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):[[トーションビーム式サスペンション|車軸式]]<br />後(4WD):[[ド・ディオンアクスル|ド・ディオン式]]\n| 全長=標準:4,640mm<br />スパーダ:4,660mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,770mm<br />4WD:1,785mm\n| ホイールベース=2,855mm\n| 車両重量=1,500 - 1,670kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n; [[2005年]][[5月26日]]\n: フルモデルチェンジ（発売は[[5月27日]]）。2代目までの片側（助手席側）スライドドアや大きな箱といったコンセプトを大幅に転換し、独自の低床・低[[重心]]プラットフォームをベースに、薄型の樹脂製燃料タンクやサイレンサーを採用した専用設計により、室内高を保ちつつ60mmの低床化・40mmの低重心化を達成するとともに、全高を75mm低減。コーナリング性能および高速道路での直進安定性を向上させた。さらに、エンジンルームの小型化などでショートノーズ化されたため、室内長を保ちながらも全長を45mm短縮し、全体的に[[ダウンサイジング]]された。先代では不評だった2列目シートも、低床化によりワンステップとなったことで十分な足元スペースを確保するとともに、ワンアクションで簡単に折り畳めるタンブルシートの採用、スライドドアやテールゲートの開口部をより強固なボディ構造にして細部まで剛性アップされたことにより使い勝手や快適性を向上した。\n: リアサスペンションは2代目までの[[ダブルウィッシュボーン式サスペンション|ダブルウィッシュボーン式]]から、FF車は[[車軸式]]、4WD車は[[ド・ディオンアクスル|ド・ディオン式]]に変更。エンジンは先代のK20A型とK24A型の2種類が踏襲されるが、燃費重視のために2.0Lは出力を5馬力下げ、2.4LのFF車には[[無段変速機|CVT]]が採用された。これにより「平成17年基準排出ガス75%低減レベル（☆☆☆☆）」認定を取得するとともに、「平成22年度燃費基準（一部グレードは「平成22年度燃費基準+5%」）」を達成。\n: 2代目までは助手席側のみだったスライドドアが運転席側にも追加して両側スライドドアとなり、一部グレードには[[林テレンプ]]による明るい木目調の「[[フローリング]]フロア」や、採光目的の半透明ガラスを用いた「[[サンルーフ#ガラスサンルーフ|トップライトルーフ]]」が設定される。また、広くなりがちなミニバンのダッシュボード上面をアメニティーに利用、メーターナセルを室内幅いっぱいに伸ばした、[[デジタルメーター|デジタルワイドメーター]]を採用し、大きい[[三角窓]]を設け、死角を削減した。タイプ体系は「B」・「G」・「24Z」の3タイプだが、「G」は標準仕様に加え、快適装備を加えた「Lパッケージ」、スポーティ仕様の「Sパッケージ」、「Lパッケージ」・「Sパッケージ」の両装備を備える「LSパッケージ」を設定した。\n: 本モデルより、ステップワゴンとしては初のミリ波レーダーによる追突軽減ブレーキ（CMBS）とセットオプションのインテリジェントハイウェイクルーズコントロール（IHCC）、横滑り防止装置（VSA：Vehicle Stability Assist）がメーカーオプションとして採用された。\n; [[2006年]][[5月]]\n: 国内販売累計が10万台を達成。\n; 2006年[[5月18日]]\n: マイナーチェンジ。「G」「G・Sパッケージ」「24Z」にリア左側（助手席側）パワースライドドアを標準装備するとともに、「G・Lパッケージ」「G・LSパッケージ」はリア右側（運転席側）にもパワースライドドアを標準装備し、両側パワースライドドアとなるとともに、親水/ヒーテッドドアミラー+フロントドア撥水ガラスが新たに標準装備された（親水/ヒーテッドドアミラー+フロントドア撥水ガラスは「G」、「G・Sパッケージ」、「24Z」にもセットオプションの「コンフォートビューパッケージ」で装備可能）。一部のタイプでHondaスマートキーシステムをオプション設定した。なお、ボディカラーの一部が廃止された。\n; 2006年[[10月5日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「スタイルエディション」を発売。\n; [[2007年]][[2月15日]]\n: 一部改良。全車に2列目シートセンターアームレストを標準装備する代わりに、パワーテールゲートとチップアップ&スライドシート（回転対座付き）が廃止された。また、特別仕様車の「スタイルエディション」を「G・スタイルエディション」カタログモデルにすると同時に、エアロ重視の装備を備えた「G・エアロエディション」、「G・スタイルエディション」「G・エアロエディション」にタッチパネルモニターを装備したHonda HDDインターナビシステムと6スピーカーを追加装備した「G・HDDナビスタイルエディション」、「G・HDDナビスタイルエディション」が追加された。\n; 2007年[[6月7日]]\n: 「G」をベースにした特別仕様車「HDDナビ スタイルセレクト」、およびそれをベースにした「HDDナビ エアロセレクト」を発売。あわせてボディカラーが一部廃止された。\n; 2007年[[11月1日]]\n: マイナーチェンジ。「スパーダ」が2代目後期型以来に再設定され、専用のエアロフォルムバンパーやLEDハイマウントストップランプを内蔵したテールゲートスポイラー、ダーククローム調のメッキフロントグリル、16インチアルミホイールなどを装備したほか、専用サスペンションチューニングやパドルシフトの採用により高いハンドリング性能と操舵安定性を実現した。タイプ体系は2.0L車の「S」「SZi」、2.4L車の「24SZ」「24SZi」の4タイプで、「S」は標準仕様のほかに「HDDナビパッケージ」「Zパッケージ」「Z HDDナビパッケージ」の3種類が設定された。なお、2代目のスパーダは3ナンバーだったが、3代目ではノーマルタイプと同じ5ナンバーサイズに収められた。ちなみに2009年10月にフルモデルチェンジでは、スパーダも一緒にフルモデルチェンジが行われたため、3代目のスパーダの生産期間はわずか1年11ヶ月であった。ノーマルタイプでもフロント周りやリアコンビランプのデザインを変更したほか、加飾パネルやシート地も変更された。アレルフリー高機能フィルターを全車標準装備した。また、タイプ体系が見直され、2.4L車がスパーダに設定された代わりに標準モデルからは無くなり、多岐にわたってラインナップされていた「G」は標準仕様と「Lパッケージ」「L HDDナビパッケージ」の3種類に整理された。\n; [[2008年]][[8月6日]]\n: 2008年7月時点で、ホンダが発売するミニバンでは初めて初代からの国内累計販売台数100万台を達成<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2008/4080806a.html ステップ ワゴン、国内累計販売台数100万台達成] - Honda Press Room 2008年4月8日 </ref>。\n; 2008年[[8月21日]]\n: 前述の100万台を達成記念で特別仕様車「スマートスタイルエディション」と「HDDナビ スマートスタイルエディション」を発売。後者は「スマートスタイルエディション」の特別装備に加え、タッチパネルモニターを採用したHonda HDDインターナビシステム（リアカメラ付）を追加装備した仕様である。なお、この特別仕様車の車体色は従来のプレミアムホワイト・パールではなく、[[ホンダ・エリシオン|エリシオン]]に採用されているブルーイッシュ・ホワイトパールを採用した。\n生産台数：29万809台\n<gallery>\nファイル:2005-2007 Honda Step WGN.jpg|前期型<br />（2005年5月 - 2007年10月）\nファイル:2005-2007 Honda Step WGN rear.jpg|前期型（リア）\nファイル:3rd Honda Stepwgn 2.jpg|後期型（リア）\nファイル:2008 Honda Step WGN SPADA rear.JPG|スパーダ（リア）\nファイル:Stepwgn-Modulo.jpg|Moduloのドレスアップパーツ装着例\nファイル:Honda K24A engine 001.JPG|2.4L車のエンジンルーム\n</gallery>\n<br style="clear: both"/>\n\n=== 4代目 RK1/2/3/4/5/6/7型（2009年 - 2015年） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（4代目）\n| 車名補=RK1/2/3/4/5/6/7型\n| 1枚目画像の説明=前期型（2009年10月 - 2012年4月）\n| 1枚目画像名=4th generation Honda Step WGN.jpg\n| 2枚目画像の説明=前期型スパーダ（2009年10月 - 2012年4月）\n| 2枚目画像名=Honda Step WGN Spada.jpg\n| 3枚目画像の説明=後期型スパーダ（2012年4月 - 2015年4月）\n| 3枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA S (RK5) front.JPG\n| 製造国={{JPN}}\n| 販売期間=[[2009年]][[10月]] - [[2015年]][[4月]]\n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドアミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]:2.0L 直4 SOHC i-VTEC \n| トランスミッション=CVT/5速AT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):車軸式<br />後(4WD):ド・ディオン式\n| 全長=4,690mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,815mm<br />4WD:1,830mm\n| ホイールベース=2,855mm\n| 車両重量=1,580 - 1,730kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式\n| 後継=\n}}\n; 2009年[[10月9日]]\n: 標準グレード・「スパーダ」共にフルモデルチェンジ（「スパーダ」の販売は[[10月23日]]）。「みんなの楽」=“皆楽”をキーワードに、3代目から採用されている低床・低重心パッケージをベースに「家族が楽しく、楽に移動できる車」を目指して開発された。\n: 3代目に比べ全長を50mm（スパーダは30mm）、全高を45mmそれぞれ延長され、先代モデルで行われたダウンサイジングからは逆行する形となったものの、5ナンバーサイズに収められている。また、開放感を高めるために全周においてガラスエリアを拡大し、一部グレードには世界最大級のガラス面積（前後1,400mm×左右840mm）を誇るスカイルーフを設定した。3列目はリアフロアの構造を工夫することで簡単に床下に格納できる「3列目床下格納シート」を採用。\n: インパネは左右に広がる横基調デザイン。立体造形を生かして手前に操作系を、上方でかつ走行視界との焦点差が少ない遠方に視認系が配列された。計器類は機能ごとに分けられ、前後方向に立体的にレイアウトされた立体自発光メーターを採用する。\n: エンジンは2.4Lを廃止して2.0Lに一本化し、[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]のみとなった。トランスミッションにはFFにはトルクコンバーター付CVTが、4WDには5速ATが採用されている。さらに、「スパーダ」にはステアリングにパドルシフトが備えられている。FF車が「平成22年度燃費基準+25%」を、4WD車が「平成22年度燃費基準+20%」をそれぞれ達成。また、4代目[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]や2代目[[ホンダ・インサイト|インサイト]]ですでに採用されている、エンジン・トランスミッション・エアコンなどを協調制御し、実用燃費向上をサポートする「ECONモード」を採用した。メーター中央に燃費状況により色が変化する「ECOリング」を設置し、「コーチング機能」により低燃費運転をアシストする。\n: タイプ体系は従来よりもシンプルになり、ノーマルタイプは「G」「L」「Li」の3タイプで「G」に「Lパッケージ」を設定。スパーダは「S」「Z」「Zi」の3タイプとなった。福祉車両はサイドリフトアップシート車と助手席リフトアップシート車の2種類で、いずれの仕様にも「G」と「スパーダS」の2タイプが用意される。\n: リアのナンバープレートの装着位置が初代後期型以来の下部ガーニッシュ内に変更された。\n;[[2010年]][[10月14日]]\n: 特別仕様車「G・HID エディション」および「スパーダ Z・クール スピリット」を発売。\n;[[2011年]][[1月11日]]\n:2010年の累計販売台数が80,933台となり、ミニバン（3列シート車）において第1位になったことが発表された<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2011/4110111b.html ステップ ワゴン、2010年ミニバンの累計販売台数で第1位を獲得] - Honda Press room 2011年1月11日（2011年1月16日閲覧）</ref>。ミニバンにおける首位獲得は初代モデルが3年連続ミニバン首位を達成した1999年以来11年ぶりとなった。\n;2011年[[8月1日]]\n: 一部改良が。新たにディスチャージヘッドランプ（ロービーム、オートレベリング・オートライトコントロール機構付）、両側パワースライドドア、Hondaスマートキーシステム（Hondaスマートキー2個付）、セキュリティアラームを標準装備した「G・スマートスタイル エディション」、Honda HDDインターナビシステムを標準装備した「G・HDDナビ スマートスタイル エディション」「スパーダZ・HDDナビ エディション」の3グレードを追加した。併せて、既存タイプの一部も装備内容の追加・充実化を行い、「L」にはVSA（車両挙動安定化制御システム）とヒルアシストスタート機能などを、「スパーダZ」「スパーダZi」にはメッキタイプ・アウタードアハンドルなどを追加し、「スパーダZ」にはフロントドア・シルバー塗装インナードアハンドルも追加した。「Li」「スパーダZi」に標準装備されているHonda HDDインターナビシステムはフルセグ（12セグ+ワンセグ）対応型に変更した。\n;2012年[[4月5日]]\n: マイナーチェンジ（FF車のみ、発売は4月12日）。走りと燃費を高次元で両立させる次世代革新技術「EARTH DREAMS TECHNOLOGY（アース・ドリームス・テクノロジー）」の一つとして、中型車用に開発した新型CVTを採用するとともに、[[アイドリングストップ]]システムを搭載した。さらに[[空力]]性能の向上等によりさらなる低燃費を実現し、全車で「平成27年度燃費基準+10%」を達成した。さらに内装色の変更、新デザインのフロントグリル（スパーダはLEDアクセサリーランプ内蔵）・リアライセンスガーニッシュ・リアコンビランプ（ノーマルタイプはLED化）を採用した。タイプ体系も一部変更され、ノーマルタイプは既存タイプを「G」と「Li」に絞り、新たに「G・Eセレクション」「G・インターナビEセレクション」「G・コンフォートセレクション」を、スパーダは「Z・HDDナビ エディション」と入れ替えで、「Z・インターナビセレクション」と特別仕様車で発売されていた「Z・COOL SPIRIT」をそれぞれ追加した。ボディカラーも6色（共通カラー・ノーマルタイプ専用カラー・スパーダ専用カラー各2色ずつ）追加した。また、2列目・3列目中央座席のシートベルトが2点式から3点式に変更された。\n;2012年[[5月31日]]\n: マイナーチェンジ（4WD車、発売は[[6月8日]]）。仕様やタイプ体系は先に発売されたFF車と同等で、トランスミッションが5速ATからCVTに変更されるなどにより燃費向上が図られ「平成27年度燃費基準+10%」を達成した。\n;2012年[[9月27日]]\n: 既存の「G・コンフォートセレクション」「スパーダZ・COOL SPIRIT」に装備を加えた「G・インターナビコンフォートセレクション」「スパーダZ・COOL SPIRITインターナビセレクション」を発売。\n;2012年[[11月22日]]\n: 「スパーダS」をベースにした特別仕様車「パワーエディション」「インターナビ パワーエディション」を発売。併せて、スパーダ「パワーエディション」を含むHondaインターナビ非装備のタイプ（「G」を除く）にはメーカーオプションとして、リアカメラ、照明付オーディオリモートコントロールスイッチ、ETC車載器、6スピーカー（標準装備のスピーカーに2スピーカーを追加）、専用ワイヤーハーネス、プリントアンテナをひとまとめにしてディーラーオプションのHonda純正ナビ「Gathers（ギャザズ）」を手軽に装着できる「ナビ装着用スペシャルパッケージ」を設定した。\n;[[2013年]][[12月5日]]\n: 一部改良。ノーマルタイプは最上級グレードの「Li」が廃止され、アルミホイール装備車が消滅した。前述のナビ装着用スペシャルパッケージを「G」「スパーダZi」を除く全タイプに、スーパーUVカット・フロントドアガラスを「G」を除く全タイプに、Hondaスマートキーシステムを「G・Eセレクション」と「スパーダS」に、セキュリティアラームを「スパーダS」に、[[クルーズコントロール]]を「G・Eセレクション」「スパーダS」「スパーダZ」にそれぞれ標準装備し、装備内容の充実を図った。併せて、ナビ装着用スペシャルパッケージの標準装備化に伴い、Hondaインターナビ標準装備タイプを「スパーダZi」のみに集約した。\n<gallery>\nファイル:2009 Honda StepWGN 02.jpg|前期型 リア\nファイル:Honda Step WGN Spada rear.jpg|前期型 スパーダ リア\nFile:Honda STEPWGN SPADA S (RK5) rear.JPG|後期型 スパーダ リア\nファイル:4th generation Honda Step WGN interior.jpg|室内\n</gallery>\n\n=== 5代目 RP1/2/3/4型（2015年 - ） ===\n{{Infobox 自動車のスペック表\n| 車種=普通自動車\n| 車名=ホンダ・ステップワゴン（5代目）\n| 車名補=RP1/2/3/4型\n| 1枚目画像の説明=SPADA・Cool Spirit\n| 1枚目画像名=Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3) front.JPG\n| 2枚目画像の説明=\n| 2枚目画像名=the rearview of Honda STEPWGN SPADA・Cool Spirit (RP3).jpg\n| 3枚目画像の説明=G・EX\n| 3枚目画像名=Honda STEPWGN G・EX (RP1) front.JPG\n| 製造国={{JPN}}\n| 販売期間=[[2015年]][[4月]] - \n| 乗車定員=7 - 8名\n| ボディタイプ=5ドアミニバン\n| エンジン=[[ホンダ・L型エンジン|L15B型]]<br>1.5L[[直列4気筒|直4]] [[DOHC]] [[VTEC]][[ターボチャージャー|ターボ]]\n| トランスミッション=CVT\n| 駆動方式=FF/4WD\n| サスペンション=前:マクファーソンストラット<br />後(FF):車軸式<br />後(4WD):ド・ディオン式\n| 全長=標準:4,690mm<br />スパーダ:4,735mm\n| 全幅=1,695mm\n| 全高=FF:1,840mm<br />4WD:1,855mm\n| ホイールベース=2,890mm\n| 車両重量=1,630 - 1,770kg\n| 自由項目1（項目名）=ブレーキの種類・形式\n| 自由項目1（内容）=前:ベンチレーテッドディスク<br />後:ディスク<br />（ドラム駐車ブレーキ内蔵）\n| 自由項目2（項目名）=スタビライザー形式\n| 自由項目2（内容）=前・後:トーションバー式<br >（後は4WD車のみ）\n| 先代=\n| 後継=\n}}\n;[[2015年]][[3月13日]]\n:フルモデルチェンジに先駆け、5代目に関する情報をホームページ内に公開した<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150313.html 新型「ステップ ワゴン」をホームページで先行公開] - Honda ニュースリリース 2015年3月13日</ref>。\n;2015年[[4月23日]]\n:フルモデルチェンジを公式発表（翌4月24日販売開始）<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150423-stepwgn.html 新型「ステップ ワゴン」「ステップ ワゴン スパーダ」を発売 ～新開発の直噴1.5L VTEC TURBOエンジンを搭載～] - Honda ニュースリリース 2015年4月23日</ref>。\n:エンジンを大幅にダウンサイジングし、Honda車では初採用となる「VTEC TURBO」エンジンであるL15B型に置換。デュアルVTC（連続可変バルブタイミング・コントロール機構）などの採用によって低回転域でのターボ効果を向上させたことにより、常用域で2.4Lエンジン並みのトルクを発生。また、吸気量を細かくコントロールできるターボエンジンの特長を活かし、燃焼効率の良い状態を維持することで燃費を向上し、「平成32年度燃費基準」を達成。また、歴代モデル内で最も小さい排気量である1.5Lとすることで[[自動車税]]が軽減できるメリットもある。加えて、[[クランクシャフト]]とそれを支える[[ベアリング]]キャップの剛性向上などによってノイズや振動の伝達を抑え、静粛性も向上。CVTも小排気量ターボエンジンに合わせて新開発され、燃費性能と共に街中での走行性能も高めた。\n:新機能として、テールゲートに横開き式のサブドアを組み合わせた「わくわくゲート」と3列目シートを左右分割して床下に格納できる「マジックシート」を採用。これにより、サブドアから直接3列目シートへの乗降を可能にしたほか、3列目シートは車内からでも操作できるようにした。安全面も強化し、ミニバンでは5代目[[ホンダ・オデッセイ|オデッセイ]]や[[ホンダ・ジェイド (自動車)|ジェイド]]に次いでの採用となる安全運転支援システム「Honda SENSING」を全タイプにメーカーオプション設定。さらに、助手席用エアバッグには長い時間内圧を保持することで優れた拘束性を発揮する「内圧保持式エアバッグシステム」を採用し、VSAやヒルスタートアシストに加え、急ブレーキ時に後続車に注意を促すエマージェンシーストップシグナルを全タイプに標準装備した。\n:タイプ体系は4代目・後期型から大幅に縮小され、ノーマルタイプはフルオートエアーコンディショナー（FF車はフロント+リア・マニュアルクーラー、4WD車はトリプルゾーンコントロール）、UVカット機能付フロントウインドウガラス、高熱線吸収/UVカット機能付フロントドアガラスなどを装備するが、わくわくゲートは非装備のエントリーモデル「B」、セキュリティアラーム、[[クルーズコントロール]]（メーカーオプションの「Honda SENSING」を装備した場合はACCへ統合）、リアアクセサリーソケット（DC12V）、リア左側（助手席側）パワースライドドア、スライドドア・イージークローザー（リア両側）、室内確認用ミラー付サングラスボックス、コンビニフック付シートバックテーブル（運転席/助手席）、ロールサンシェード（スライドドア両側）、わくわくゲート、ハーフシェイド・フロントウィンドウなどを追加し、一部装備をグレードアップしたスタンダードモデル「G」、運転席&助手席シートヒーター、センターテーブル（インストルメントパネル内蔵型）、調光機能付LEDルームランプ（LEDマップランプ付、1～3列目、アンバー）、16インチアルミホイールなどを装備した上級グレード「G・EX」の3タイプを設定。LEDアクセサリーランプ内蔵フロントグリル・バンパー・カラードサイドシルガーニッシュ・テールゲートスポイラー（LEDハイマウント・ストップランプ内蔵）・16インチアルミホイール・サスペンションを専用仕様に変更し、LEDヘッドランプ（ロービーム、オートレベリング/オートライトコントロール機能付）、アクティブコーナリングライト、1列目シートi-サイドエアバッグシステム+サイドカーテンエアバッグシステム、フォグライト、ダブルホーン、本革巻ステアリングホイールを標準装備した「スパーダ」はスタンダードモデルの「SPADA」とセンターテーブル（インストルメントパネル内蔵型）、調光機能付LEDルームランプ（LEDマップランプ付、1～3列目、パープリッシュホワイト）、ブラック コンビシート（プライムスムース×ソフトウィーブ）&専用インテリアを装備した上級モデル「SPADA・Cool Spirit」の2タイプが設定されている。4代目に設定されていた福祉車両は5代目も同じラインナップで踏襲されるが、設定されるタイプが「G」と「SPADA（FF車のみの設定）」となった。なお、「スパーダ」は専用のフロントバンパー（エアロ仕様）の装着により全長が4.7mを超えるため、3ナンバー登録となる（「スパーダ」における3ナンバー登録は2代目後期型以来である）。\n:車名ロゴも一新されたが、スパーダロゴのみ4代目のものを継続して使用している。\n;2015年[[7月30日]]\n:車いす仕様車を追加発売<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4150730-stepwgn.html 新型「ステップ ワゴン」「ステップ ワゴン スパーダ」に車いす仕様車を追加し発売] - Honda ニュースリリース 2015年7月30日</ref>。\n:3列目シートの床下格納機能「マジックシート」を車いす乗車時でも右側で使用可能としたほか、フローリングフロアをフラット形状にし、アルミスロープをリアゲート左側にオフセットしたことで右側の空いたスペースから荷物の出し入れが可能。車いす全乗車位置に電動[[ウインチ]]を標準装備した。ラインナップは2列目乗車タイプ・3列目乗車タイプ・2&3列目乗車タイプの3タイプを設定し、全タイプにFF車と4WD車を設定。また、2列目乗車タイプのFF車は「G」に加えて「SPADA」も設定した。なお、車いす仕様車のバックドアは「B」と同じデザインとなり、通常仕様に装備されているわくわくゲートは非装備となる。\n;2015年[[12月17日]]\n:スパーダ特別仕様車「Advance Package α」・「Advance Package β」を発表した（「Advance Package α」は翌12月18日販売開始、「Advance Package β」は2016年1月14日販売開始）<ref>[http://www.honda.co.jp/news/2015/4151217-stepwgn.html 「STEP WGN SPADA/SPADA・Cool Spirit(ステップ ワゴン スパーダ/スパーダ・クールスピリット)」に特別仕様車を設定し発売] - Honda ニュースリリース 2015年12月17日</ref>。\n:「SPADA」、「SPADA・Cool Spirit」をベースに、共通で安全運転支援システム「Honda SENSING」とリア右側パワースライドドア（ベース車に標準装備のリア左側と合わせてリア両側パワースライドドアにグレードアップ）を特別装備したほか、「Advance Package α」はHondaインターナビ+リンクアップフリー+ETC車載器<ナビゲーション連動>とリアエンターテイメントシステムを、「Advance Package β」はナビ装着用スペシャルパッケージとETC車載器もそれぞれ特別装備した。\n\n<gallery>File:Honda STEPWGN G・EX (RP1) rear.JPG|G・EX リア\nFile:The rearview of Honda RP3 STEPWGN SPADA with Modulo parts.JPG|わくわくゲート<br/>上開き\nFile:The rearview of Honda STEPWGN SPADA (RP3) with Modulo parts.JPG|わくわくゲート<br/>横開き\nFile:The interior of Honda STEPWGN SPADA (RP3) with Modulo parts.JPG|SPADA 室内\n</gallery>\n\n== 搭載エンジン ==\n<div class="NavFrame" style="clear: both; border:0;">\n<div class="NavHead"></div>\n<div class="NavContent" style="text-align:left;" >\n;[[ホンダ・B型エンジン|B20B型]]\n*エンジン種類：[[水冷エンジン|水冷]][[直列4気筒]][[横置きエンジン|横置き]]\n*弁機構：[[DOHC]]ベルト駆動 吸気2 排気2\n*排気量：1,972cc \n*内径×行程：84.0mm×89.0mm\n*最高出力：125PS/5,500rpm(前期型)→135PS/5,500rpm(後期型)\n*最大トルク：18.5kgf·m/4,200rpm(前期型)→18.8kgf·m/4,200rpm(後期型)\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（[[PGM-FI]]） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：65L(FF車) 、60L(4WD車)\n\n'''2代目'''\n;[[ホンダ・K型エンジン|K20A型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 [[i-VTEC]]\n*排気量：1,998cc \n*内径×行程：86.0mm×86.0mm\n*最高出力：160PS/6,500rpm\n*最大トルク：19.5kgf·m/4,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：60L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n;K24A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：2,354cc \n*内径×行程：87.0mm×99.0mm\n*最高出力：162PS/6,000rpm \n*最大トルク：22.4kgf·m/3,600rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：''2代目K20A型を参照''\n\n'''3代目'''\n;K20A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：1,998cc \n*内径×行程：86.0mm×86.0mm\n*最高出力：155PS/6,000rpm\n*最大トルク：19.2kgf·m/4,500rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：57L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n;K24A型\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：2,354cc \n*内径×行程：87.0mm×99.0mm\n*最高出力：162PS/5,700rpm \n*最大トルク：22.2kgf·m/4,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：''3代目K20A型を参照''\n\n'''4代目'''\n;[[ホンダ・R型エンジン|R20A型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構： SOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 i-VTEC\n*排気量：1,997cc \n*内径×行程：81.0mm×96.9mm\n*最高出力：150PS/6,200rpm\n*最大トルク：19.7kgf·m/4,200rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：60L(FF車) 、55L(4WD車)\n\n'''5代目'''\n;[[ホンダ・L型エンジン|L15B型]]\n*エンジン種類：水冷直列4気筒横置き\n*弁機構：DOHCチェーン駆動 吸気2 排気2 VTEC\n*排気量：1,496cc \n*内径×行程：73.0mm×89.4mm\n*最高出力：150PS/5,500rpm\n*最大トルク：20.7kgf·m/1,600 - 5,000rpm\n*燃料供給装置形式：電子制御燃料噴射式（PGM-FI） \n*使用燃料種類：無鉛レギュラーガソリン \n*燃料タンク容量：52L\n</div></div>\n\n== 車名の由来 ==\n* STEP WGN：いろいろなシーンでステップアップできたらという願いを込めたもの。WGNは、ワゴンの略称を[[ロゴタイプ]]にしたもので、後に登場した[[ホンダ・N-WGN|N-'''WGN'''（エヌ ワゴン）]]はこの商標を流用したもの。\n* SPADA：イタリア語で[[剣]]を表す。元は[[1988年]]に発売された同社のオートバイ [[ホンダ・VT|VT250 SPADA]] に使用されていた呼称が、2・3代目の後期型及び4代目以降のタイプ名として転用されたもの。\n\n== 脚注 ==\n<references />\n\n== 関連項目 ==\n{{commonscat|Honda Step WGN}}\n* [[本田技研工業]]\n* [[ホンダ・S-MX]] - 初代の派生車種。\n* [[ホンダ・ライフステップバン]] - 前述のようにこの車種の名称の源流であり、中には[[逮捕しちゃうぞ (アニメ)#劇場版|ステップワゴンのことをステップバンと呼ぶ作品]]まで存在した。\n* [[ホンダ・N-WGN]] - WGN（ワゴン）の名称を共有している[[軽トールワゴン]]。\n* [[ホンダ・オデッセイ]]\n* [[ホンダ・エリシオン]]\n* [[ホンダ・モビリオ]]\n* [[ホンダ・モビリオスパイク]]\n* [[ホンダ・フリード]]\n* [[ホンダ・フリードスパイク]]\n\n== 外部リンク ==\n* [http://www.honda.co.jp/STEPWGN/ ステップ ワゴン｜Honda]\n* [http://www.honda.co.jp/pressroom/products/auto/stepwgn/ Honda | 4輪製品アーカイブ「ステップ ワゴン」]\n\n{{ホンダ車種年表}}\n{{honda}}\n{{自動車}}\n\n{{デフォルトソート:ほんたすてつふわこん}}\n[[Category:ホンダの車種|すてつふわこん]]\n[[Category:ミニバン]]\n[[Category:四輪駆動車]]\n[[Category:登録商標|すてつふわこん]]	</BODY>
  <MECAB>ホンダ・ステップワゴン  ''' ステップワゴン '''（ Step wgn ） は 、 [[ 本田技研工業 ]] が 生産 、 販売 する [[ ミニバン ]] 型 の [[ 乗用車 ]] で ある 。 
1990年代 まで の 日本 の [[ ミニバン ]] の 多く が 、 [[ キャブオーバー ]] タイプ の [[ 後輪駆動 | FR ]] レイアウト を 用い て い た 中 、 [[ 前輪駆動 | FF ]] レイアウト の [[ ボンネット ]] タイプ の ミニバン で ある 。 パッケージング の 良さ と 、 価格 帯 の 広 さ から 販売 面 で 成功 を 収め 、 他社 から も [[ ライバル | 対抗 車種 ]] の 展開 が はか られ た 。 
: 東京 モーターショー に 「 F - MX 」 として 展示 さ れ た 。 
: [[ クリエイティブ・ムーバー ]] の 第3弾 として 発表 （ 発売 は [[ 5月10日 ]]）。 当時 、 日本 の ワンボックス 型 乗用車 は [[ 商用車 ]] ベース で 運転 席 下 に エンジン が ある キャブオーバー タイプ が 多かっ た が 、 FF レイアウト による 床 の 低 さ や 四角い シンプル な スタイル 、 戦略 的 な 低価格 など により 一気に 人気 モデル と なっ た 。 
: 車 名 は 同社 の [[ ホンダ・ライフステップバン | ライフステップバン ]] に 由来 し 、 英語表記 は 「 STEP WGN 」 で 、 タイプ 名 を 「 W 」 「 G 」 「 N 」 と する 「 お 遊び 」 も あっ た 。 
: 収益 率 向上 の ため に コスト 低減 に関する 施策 は 徹底 さ れ 、 [[ 運輸省 ]]（ 現 [[ 国土交通省 ]]） の 型式 認定 を 受ける 際 の 費用 を 抑える 目的 で 、 [[ エンジン ]] を [[ ホンダ ・ B型エンジン | B2 0 B型 ]] のみ 、 [[ トランスミッション ]] を コラム 式 4 速 [[ オートマチックトランスミッション | AT ]] のみ と それぞれ 一 種類 ずつ に 絞り 、 [[ 有限要素法 ]] 解析 （ FEM ） による 使用 鋼材 の 削減 、 パネル 分割 の 工夫 による 部品 点数 と プレス 型 の 削減 を 従来 以上 に 推し進め た 。 その他 、 車体 剛性 確保 の ため 右側 スライドドア を 設け ず 、 フロント ドア 以外 の ガラス を スイング 式 に する こと 、 溶接 痕 の 目隠し と リア コーナー 部 の シール 作業 を 省略 する ため 、 無 塗装 の 太い 樹脂 モール と 大型 [[ テール ランプ | リアコンビランプ ]] で 車体 の 角 を 覆う こと など 多岐 に 及ん だ 。 その 副産物 として 車 重 も 1 , 410 - 1 , 530kg と 軽量 に 仕上がっ た 。 
: しかし 、 行過ぎ た 設計 に は 弊害 も あり 、 車体 剛性 の 低 さ や それ に 起因 する [[ ステアリング ]] コラム と [[ ブレーキ ]] マスター シリンダー （ バルク ヘッド 部 ） の 取り付け 剛性 不足 、 リモート ケーブル の 剛性 不足 と フリクション の 大き さ 、 ノブ 自体 の 質量 不足 による AT [[ シフトレバー | セレクター レバー ]] の 操作性 （ 節度 感 ） の 悪さ など が 指摘 さ れ た 。 これら は 構成 が 近い [[ ホンダ ・ CR-V | CR-V ]] に も 当てはまる が 、 両 車 とも 販売 が 非常 に 好調 で あっ た ため 、 大幅 な 設計 変更 や 部分 的 な 改善 が 施さ れ た 。 
: また 、 販売 面 で も 運転 席 [[ エアバッグ | SRS エアバッグ ]] や [[ アンチロック・ブレーキ・システム | ABS ]] を オプション 扱い に する など 車両 価格 を 抑える 戦略 が 採ら れ た 。 そのため 、 重量 区分 の 関係 も あり 、 エアコン を メーカー オプション と し た 「 N 」 の 価格 は 184 . 8万円 と 安価 で 、 販売店 の 集客 に 貢献 し た 。 しかし 、 実際 の セールス で は （ 工場 で の エアコン 取り付け 作業 を 減らす ため も あり ） 「 N 」 を 薦める こと は 無く 、 販売 比率 は 5% 前後 と 非常 に 低い 。 
: シート 配置 は 荷 室 重視 の 「 N 」 以外 は 3 列 シート が 基本 で 、 2列目 は 1 ： 2分 割 の 回転 対座 シート と 、 3 席 一体 で 折りたたみ 荷 室 を 拡大 できる 「 ポップアップ シート 」 の 2種類 が 選べ た 。 「 N 」 は 2 列 シート で 、 「 ポップアップ シート 」 のみ と なっ て いる 。 
: サスペンション は 前輪 側 が ストラット式 。 後 輪 側 の ダブルウィッシュボーン式 サスペンション は オデッセイ と 同様 、 アッパー アーム / ロアデュアルアーム ＋ トレーリング アーム で 構成 し て ダンパー と スプリング を 別 体 配置 し て いる 。 
: 全 タイプ に FF と [[ 四輪駆動 | 4WD ]] の 設定 が あり 、 シート 配置 と 駆動 方式 の 組み合わせ で 、 「 W 」 と 「 G 」 は 4 車種 、 「 N 」 は 2 車種 と 、 非常 に シンプル な グレード 展開 と なっ て い た 。 
: エンジン は CR-V に 搭載 さ れ て いる B2 0 B型エンジン のみ で 、 [[ トルク ]] 特性 は ステップワゴン 用 に 低速 寄り に チューン さ れ 、 出力 は 125 PS に 抑え られ て い た 。 
: 4WD 機構 は [[ 四輪駆動 # スタンバイ 式 | スタンバイ 式 ]] を 採用 し 、 駆動 力 の 伝達 に は 「 [[ デュアルポンプ ]]」 が 使わ れ て いる 。 デュアルポンプ 式 は 「 [[ ビスカスカップリング ]]」 に 比べる と つながり が 唐突 な ため 、 雪上 走行 の 多い ユーザー で は これ を 嫌う 向き も ある 。 
: [[ モデルチェンジ ( 自動車 )# マイナー モデルチェンジ （ マイナーチェンジ ）| マイナーチェンジ ]]。 運転 席 ・ 助手席 SRS エアバッグ システム や ABS を 全車 標準 装備 し 、 安全 性能 を 向上 し た 。 また 、 内装 で は 1 ・ 2列目 シート は フルフラット に 対応 し た ほか 、 「 G 」 で は 運転 席 アームレスト が 追加 さ れ 、 「 W 」 で は シート 生地 が ダブル ラッセル 生地 に する など 、 装備 が 充実 さ れ た 。 ボディカラー は 新色 3色 を 含む 4色 が 追加 さ れ た 。 同時に 、 油圧 リフター 式 の シート 乗降 装置 を 装備 し た 介護 車 「 アルマス 」 が 発売 さ れ た 。 
: 「 G 」 を ベース に し た [[ 特別仕様車 ]]「 ホワイティ 」 を 発表 （[[ 1998年 ]][[ 1月4日 ]] 販売開始 ） 。 なお 、 ボディカラー は 名称 の 通り 「 ホワイト 」 のみ で あっ た 。 
: ダブル サンルーフ 仕様 車 を ベース に [[ 繊維強化プラスチック | FRP ]] 製 の ポップアップ ルーフ を 装備 し た 「 フィールド デッキ 」 を 発売 。 タイプ 体系 は 「 G 」 と 「 W 」 の 2タイプ だ が 、 期間限定 で 「 ホワイティ 」 に も 設定 可能 で あっ た 。 
: 「 G 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 デラクシー 」 を 発売 。 ボディカラー は 4色 が 設定 さ れ 、 「 フィールド デッキ 」 も 設定 さ れ た 。 
: マイナーチェンジ 。 フロント マスク は ヘッドランプ が 縦 型 4 灯 マルチリフレクタータイプ に なり 、 バンパー の デザイン 等 が 変更 さ れ 、 リア は フラッシュフォルムテールゲート を 採用 し 、 [[ ナンバープレート ]] の 装着 位置 を テール ゲート 中央 から 下部 [[ ガーニッシュ ]] 内 へ 変更 さ れ た （ 同時に ナンバー 灯 が 2 個 から 1 個 に 変更 ） 。 アンテナ を プリント タイプ に 変更 し 、 ホイール キャップ や アルミホイール の デザイン が 変更 さ れ た 。 内装 で は 「 N 」 を 除く 全車 で フロントドアライニング を 布 張り に 変更 。 エンジン は 最高 出力 を 135 PS に 向上 。 ボディ も 独自 の Gコン トロール 技術 を 活用 し 、 前面 オフセット 衝突 や 前面 フル ラップ 衝突 に 対応 し た 衝突 安全 設計 ボディ と なり 、 全車 に EBD 付 ABS が 標準 装備 さ れ た 。 また 、 シフトレバー に は オーバードライブ スイッチ を 追加 し 、 3 速 ・ 4 速 切り替え 時 の 操作性 が 向上 し た 。 また 、 従来 特別仕様車 として 設定 さ れ て い た 「 デラクシー 」 が カタログ グレード に 昇格 さ れ 、 あわせ て エアロ 仕様 の エクステリア や スポーティー な インテリア を 採用 し た 「 スピーディー 」 を 新設 し 、 5タイプ と なっ た 。 また 、 「 フィールド デッキ 」 は 「 N 」 を 除く 4 グレード に 拡大 し 、 4WD 車 も 設定 さ れ た 。 福祉 車 「 アルマス 」 は 、 省 スペース 設計 の 車いす 縦 置き 収納 スペース を 備え た 7人 乗り 仕様 を 新設 し た 。 
: 「 デラクシー 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 ウルトラ 」 を 発売 。 
: 「 スピーディー 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 クラフティー 」 を 発表 （ 販売 は 翌 [[ 4月7日 ]]）。 併せ て 福祉車両 「 アルマス 」 を 「 スピーディー 」 に も 拡大 適応 し た 。 
: 「 デラクシー 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 デラクシー 2 」 を 発売 。 
: 「 G 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 グッ ディー 」 を 発売 。 
: フルモデルチェンジ 。 キープ コンセプト で 登場 し 、 外観 に も 先代 モデル の 特徴 を 多く 残し て いる が 、 プラットフォーム ・ ボディ ・ サスペンション は 専用 に 開発 さ れ た もの が 使用 さ れ た 。 特に ボディ は 先代 ・ 後期 型 で の 前面 オフセット 衝突 ・ 前面 フル ラップ 衝突 に 加え て 側面 衝突 や 後 面 衝突 に も 対応 し 、 安全性 の 向上 が 図ら れ た ほか 、 ステップ が 45mm 低 床 化 さ れ て いる 。 また 、 シフトレバー の 位置 が 先代 の コラムシフト から インパネシフト に 変更 さ れ た 。 
: タイプ 名 は 「 子ども 」 を 意味 する 英単語 「 KID 」 から 、 「 K 」 「 I 」 「 D 」 、 さらに 廉価 仕様 の 「 Y 」 を 加え た 4タイプ と なり 、 「 K 」 「 I 」 に は パワー スライドドア が 標準 装備 さ れ た 。 シート アレンジ も 背面 を テーブル として 使える 2列目 「 バタ フライシート 」 と 、 2 ・ 3列目 の フルフラット 化 により 、 「 遊 （ 対座 モード ） 」 「 食 （ レストラン モード ） 」 「 寝 （ 3 列 フルフラット モード ） 」 「 積 （ カーゴモード ） 」 の 4つ の モード に 対応 が 可能 と なっ た （ レストラン モード について は 1列目 回転 シート を 標準 装備 する 「 K 」 ・ 「 I 」 や オプション 装備 し た 「 D 」 で 可能 ） 。 エンジン は [[ ホンダ ・ K 型 エンジン | K2 0 型 ]] を 新た に 採用 。 さらに 、 [[ バナジウム ]] など の 貴金属 の 使用 を 大幅 に 削減 し た [[ ペロブスカイト構造 | ペロブスカイト ]][[ 三元触媒 ]] システム の 採用 により 、 全車 で 「 優 - 低 排出ガス 車 （ ★ ★ ） 」 を 取得 し た 。 
: 「 D 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 ドアゴン 」 を 発表 （ 翌 [[ 11月9日 ]] から 販売開始 ） 。 
: 一部 改良 。 タイプ 体系 を 見直し 、 「 Y 」 と 「 I 」 を 廃止 。 また 、 全車 で 電波 式 キーレスエントリーシステム と 木目調 センター パネル を 標準 装備 する とともに 、 パワー スライドドア が 全車 に 標準 装備 さ れ た 。 「 K 」 に は リア カメラ & 8インチ ワイド モニター ホンダ ・ ナビゲーションシステム を 新た に 標準 装備 し た 。 
: マイナーチェンジ 。 バンパー を ボディ 同色 に 変更 （ 「 D 」 は グレー バンパー 仕様 も 設定 ） し 、 AM / FM チューナー 付 CD プレーヤー が 採用 さ れ た （ 「 K 」 は 標準装備 、 「 D 」 は メーカー オプション ） 。 「 D 」 は リア カメラ 付 ホンダ ・ DVD ナビゲーションシステム の オプション 設定 を 追加 。 あわせ て 「 D 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 デラクシー S 」 を 発売 。 
: 「 D 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 デラクシー A 」 を 発売 。 
: 「 D 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 デラクシー N 」 を 発売 。 
: マイナーチェンジ （ 販売 は [[ 6月6日 ]]）。 車 名 ロゴ や 前後 デザイン を 大幅 に 変更 。 リアコンビランプ は 前期 型 より サイズ が 縮小 し 、 クリア レンズ 化 さ れ た 。 従来 から の K2 0 型 に 加え て 、 [[ ホンダ・アコードツアラー | アコード ワゴン ]] や [[ ホンダ・オデッセイ | オデッセイ ]] に 搭載 さ れ て いる 2 . 4 L の K2 4 型 を 搭載 し た 「 24 L 」 を 新設 する とともに 、 専用 フロントグリル 、 エアロフォルムバンパー 等 の エクステリア や 黒 を 基調 と し た インテリア が 特徴 の 「 ''' スパーダ '''」 シリーズ （ ワイド フェンダー を 装着 し 、 全幅 が 1.7m を 超える ため 、 [[ 日本のナンバープレート # 自動車 （ 登録 車 ）| 3 ナンバー ]] 登録 。 「 S 」 と 「 24 T 」 の 2タイプ を 設定 ） を 追加 。 また 、 2 . 4 L 車 に は コーナリング や 左 右折 時 における ステアリング 舵角 に 応じ て ロービーム の 照度 軸 を 変え て 夜間 走行 時 の 安全性 向上 に 寄与 する AFS （ アダプティブ・フロントライティングシステム ） を 国産 ミニバン で 初めて 装備 し た 。 さらに 、 インターナビ ・ プレミアム クラブ 対応 の リア カメラ 付 ・ 音声認識 Honda ・ DVD ナビゲーションシステム や [[ 電動式リアテールゲート | パワーテールゲート ]]（「 B 」 を 除く ） の オプション 設定 を 追加 し 、 全車 に [[ 自発光式メーター ]]（ スパーダ は 専用 色 ） を 採用 ・ スライドドア に パワーウィンドウ を 装備 < ref > ただし ウィンドウ は 2分 割 さ れ て おり 、 全体 は 開か ない </ ref > し た 。 全車 で 「 超 - 低 排出ガス （ ★ ★ ★ ） 」 認定 も 取得 し た 。 なお 、 従来 から の 2.0 L ・ ノーマルタイプ の タイプ 名称 が 「 B 」 と 「 G 」 に 変更 と なっ た 。 
: 一部 改良 。 「 G 」 と 「 スパーダ S 」 に AM / FM チューナー 付 MD / CD プレーヤー と シャッター 付 大型 インパネポケット を 、 「 24 L 」 に カラードルーフガーニッシュ を それぞれ 追加 し た 。 ボディカラー は 2色 追加 さ れ た 。 あわせ て 、 「 G 」 と 「 スパーダ S 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 HID エディション 」 を 発売 。 
: フルモデルチェンジ （ 発売 は [[ 5月27日 ]]）。 2代目 まで の 片側 （ 助手席 側 ） スライドドア や 大きな 箱 といった コンセプト を 大幅 に 転換 し 、 独自 の 低 床 ・ 低 [[ 重心 ]] プラットフォーム を ベース に 、 薄型 の 樹脂 製 燃料タンク や サイレンサー を 採用 し た 専用 設計 により 、 室内 高 を 保ち つつ 60mm の 低 床 化 ・ 40mm の 低 重心 化 を 達成 する とともに 、 全 高 を 75mm 低減 。 コーナリング 性能 および 高速道路 で の 直進 安定性 を 向上 さ せ た 。 さらに 、 エンジン ルーム の 小型化 など で ショートノーズ 化 さ れ た ため 、 室内 長 を 保ち ながら も 全長 を 45mm 短縮 し 、 全体的 に [[ ダウンサイジング ]] さ れ た 。 先代 で は 不評 だっ た 2列目 シート も 、 低 床 化 により ワンステップ と なっ た こと で 十分 な 足元 スペース を 確保 する とともに 、 ワン アクション で 簡単 に 折り畳める タンブル シート の 採用 、 スライドドア や テール ゲート の 開口部 を より 強固 な ボディ 構造 に し て 細部 まで 剛性 アップ さ れ た こと により 使い勝手 や 快適性 を 向上 し た 。 
: リア サスペンション は 2代目 まで の [[ ダブルウィッシュボーン式 サスペンション | ダブルウィッシュボーン式 ]] から 、 FF 車 は [[ 車軸 式 ]]、 4WD 車 は [[ ド・ディオンアクスル | ド・ディオン 式 ]] に 変更 。 エンジン は 先代 の K2 0 A型 と K2 4 A型 の 2種類 が 踏襲 さ れる が 、 燃費 重視 の ため に 2.0 L は 出力 を 5 馬力 下げ 、 2 . 4 L の FF 車 に は [[ 無段変速機 | CVT ]] が 採用 さ れ た 。 これ により 「 平成17年 基準 排出ガス 75% 低減 レベル （ ☆ ☆☆☆ ） 」 認定 を 取得 する とともに 、 「 平成22年度 燃費 基準 （ 一部 グレード は 「 平成22年度 燃費 基準 + 5% 」 ） 」 を 達成 。 
: 2代目 まで は 助手席 側 のみ だっ た スライドドア が 運転 席 側 に も 追加 し て 両側 スライドドア と なり 、 一部 グレード に は [[ 林テレンプ ]] による 明るい 木目調 の 「 [[ フローリング ]] フロア 」 や 、 採光 目的 の 半 透明 ガラス を 用い た 「 [[ サンルーフ # ガラス サンルーフ | トップ ライト ルーフ ]]」 が 設定 さ れる 。 また 、 広く なり がち な ミニバン の ダッシュボード 上面 を アメニティー に 利用 、 メーターナセル を 室内 幅 いっぱい に 伸ばし た 、 [[ デジタルメーター | デジタルワイドメーター ]] を 採用 し 、 大きい [[ 三角窓 ]] を 設け 、 死角 を 削減 し た 。 タイプ 体系 は 「 B 」 ・ 「 G 」 ・ 「 24 Z 」 の 3タイプ だ が 、 「 G 」 は 標準 仕様 に 加え 、 快適 装備 を 加え た 「 L パッケージ 」 、 スポーティ 仕様 の 「 S パッケージ 」 、 「 L パッケージ 」 ・ 「 S パッケージ 」 の 両 装備 を 備える 「 LS パッケージ 」 を 設定 し た 。 
: 本 モデル より 、 ステップワゴン として は 初 の ミリ波 レーダー による 追突 軽減 ブレーキ （ CM BS ） と セット オプション の インテリジェント ハイウェイ クルーズコントロール （ IHCC ） 、 横滑り防止装置 （ VSA ： Vehicle Stability Assist ） が メーカー オプション として 採用 さ れ た 。 
: 国内 販売 累計 が 10万 台 を 達成 。 
: マイナーチェンジ 。 「 G 」 「 G ・ S パッケージ 」 「 24 Z 」 に リア 左側 （ 助手席 側 ） パワー スライドドア を 標準 装備 する とともに 、 「 G ・ L パッケージ 」 「 G ・ LS パッケージ 」 は リア 右側 （ 運転 席 側 ） に も パワー スライドドア を 標準 装備 し 、 両側 パワー スライドドア と なる とともに 、 親水 / ヒーテッドドアミラー + フロント ドア 撥 水ガラス が 新た に 標準 装備 さ れ た （ 親水 / ヒーテッドドアミラー + フロント ドア 撥 水ガラス は 「 G 」 、 「 G ・ S パッケージ 」 、 「 24 Z 」 に も セット オプション の 「 コンフォートビューパッケージ 」 で 装備 可能 ） 。 一部 の タイプ で Honda スマートキーシステム を オプション 設定 し た 。 なお 、 ボディカラー の 一部 が 廃止 さ れ た 。 
: 「 G 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 スタイル エディション 」 を 発売 。 
: 一部 改良 。 全車 に 2列目 シートセンターアームレスト を 標準 装備 する 代わり に 、 パワーテールゲート と チップ アップ & スライド シート （ 回転 対座 付き ） が 廃止 さ れ た 。 また 、 特別仕様車 の 「 スタイル エディション 」 を 「 G ・ スタイル エディション 」 カタログ モデル に する と 同時に 、 エアロ 重視 の 装備 を 備え た 「 G ・ エアロ エディション 」 、 「 G ・ スタイル エディション 」 「 G ・ エアロ エディション 」 に タッチパネル モニター を 装備 し た Honda HDD インターナビ システム と 6 スピーカー を 追加 装備 し た 「 G ・ HDD ナビスタイルエディション 」 、 「 G ・ HDD ナビスタイルエディション 」 が 追加 さ れ た 。 
: 「 G 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 HDD ナビ スタイル セレクト 」 、 および それ を ベース に し た 「 HDD ナビ エアロ セレクト 」 を 発売 。 あわせ て ボディカラー が 一部 廃止 さ れ た 。 
: マイナーチェンジ 。 「 スパーダ 」 が 2代目 後期 型 以来 に 再 設定 さ れ 、 専用 の エアロフォルムバンパー や LED ハイマウントストップランプ を 内蔵 し た テールゲートスポイラー 、 ダーク クローム 調 の メッキ フロントグリル 、 16インチ アルミホイール など を 装備 し た ほか 、 専用 サスペンションチューニング や パドル シフト の 採用 により 高い ハンドリング 性能 と 操舵 安定性 を 実現 し た 。 タイプ 体系 は 2.0 L 車 の 「 S 」 「 SZi 」 、 2 . 4 L 車 の 「 24 SZ 」 「 24 SZi 」 の 4タイプ で 、 「 S 」 は 標準 仕様 の ほか に 「 HDD ナビパッケージ 」 「 Z パッケージ 」 「 Z HDD ナビパッケージ 」 の 3種類 が 設定 さ れ た 。 なお 、 2代目 の スパーダ は 3 ナンバー だっ た が 、 3代目 で は ノーマルタイプ と 同じ 5 ナンバー サイズ に 収め られ た 。 ちなみに 2009年 10月 に フルモデルチェンジ で は 、 スパーダ も 一緒に フルモデルチェンジ が 行わ れ た ため 、 3代目 の スパーダ の 生産 期間 は わずか 1年 11 ヶ月 で あっ た 。 ノーマルタイプ で も フロント 周り や リアコンビランプ の デザイン を 変更 し た ほか 、 加 飾 パネル や シート 地 も 変更 さ れ た 。 アレル フリー 高 機能 フィルター を 全車 標準 装備 し た 。 また 、 タイプ 体系 が 見直さ れ 、 2 . 4 L 車 が スパーダ に 設定 さ れ た 代わり に 標準モデル から は 無くなり 、 多岐 にわたって ラインナップ さ れ て い た 「 G 」 は 標準 仕様 と 「 L パッケージ 」 「 L HDD ナビパッケージ 」 の 3種類 に 整理 さ れ た 。 
: 2008年 7月 時点 で 、 ホンダ が 発売 する ミニバン で は 初めて 初代 から の 国内 累計 販売台数 100万 台 を 達成 < ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2008 / 4080806 a . html ステップ ワゴン 、 国内 累計 販売台数 100万 台 達成 ] - Honda Press Room 2008年 4月8日 </ ref >。 
: 前述 の 100万 台 を 達成 記念 で 特別仕様車 「 スマートスタイルエディション 」 と 「 HDD ナビ スマートスタイルエディション 」 を 発売 。 後者 は 「 スマートスタイルエディション 」 の 特別 装備 に 加え 、 タッチパネル モニター を 採用 し た Honda HDD インターナビ システム （ リア カメラ 付 ） を 追加 装備 し た 仕様 で ある 。 なお 、 この 特別仕様車 の 車体 色 は 従来 の プレミアム ホワイト ・ パール で は なく 、 [[ ホンダ・エリシオン | エリシオン ]] に 採用 さ れ て いる ブルーイッシュ ・ ホワイト パール を 採用 し た 。 
: 標準 グレード ・ 「 スパーダ 」 共に フルモデルチェンジ （ 「 スパーダ 」 の 販売 は [[ 10月23日 ]]）。「 みんな の 楽 」=“ 皆 楽 ” を キーワード に 、 3代目 から 採用 さ れ て いる 低 床 ・ 低 重心 パッケージ を ベース に 「 家族 が 楽しく 、 楽 に 移動 できる 車 」 を 目指し て 開発 さ れ た 。 
: 3代目 に 比べ 全長 を 50mm （ スパーダ は 30mm ） 、 全 高 を 45mm それぞれ 延長 さ れ 、 先代 モデル で 行わ れ た ダウンサイジング から は 逆行 する 形 と なっ た ものの 、 5 ナンバー サイズ に 収め られ て いる 。 また 、 開放 感 を 高める ため に 全 周 において ガラス エリア を 拡大 し 、 一部 グレード に は 世界最大 級 の ガラス 面積 （ 前後 1 , 400m m × 左右 840m m ） を 誇る スカイ ルーフ を 設定 し た 。 3列目 は リア フロア の 構造 を 工夫 する こと で 簡単 に 床下 に 格納 できる 「 3列目 床下 格納 シート 」 を 採用 。 
: インパネ は 左右 に 広がる 横 基調 デザイン 。 立体 造形 を 生かし て 手前 に 操作 系 を 、 上方 で かつ 走行 視界 と の 焦点 差 が 少ない 遠方 に 視認 系 が 配列 さ れ た 。 計器 類 は 機能 ごと に 分け られ 、 前後 方向 に 立体 的 に レイアウト さ れ た 立体 自発 光 メーター を 採用 する 。 
: エンジン は 2 . 4 L を 廃止 し て 2.0 L に 一本 化 し 、 [[ ホンダ ・ R 型 エンジン | R2 0 A型 ]] のみ と なっ た 。 トランスミッション に は FF に は トルクコンバーター 付 CVT が 、 4WD に は 5 速 AT が 採用 さ れ て いる 。 さらに 、 「 スパーダ 」 に は ステアリング に パドル シフト が 備え られ て いる 。 FF 車 が 「 平成22年度 燃費 基準 + 25% 」 を 、 4WD 車 が 「 平成22年度 燃費 基準 + 20% 」 を それぞれ 達成 。 また 、 4代目 [[ ホンダ・オデッセイ | オデッセイ ]] や 2代目 [[ ホンダ・インサイト | インサイト ]] で すでに 採用 さ れ て いる 、 エンジン ・ トランスミッション ・ エアコン など を 協調 制御 し 、 実用 燃費 向上 を サポート する 「 EC ON モード 」 を 採用 し た 。 メーター 中央 に 燃費 状況 により 色 が 変化 する 「 ECO リング 」 を 設置 し 、 「 コーチング 機能 」 により 低 燃費 運転 を アシスト する 。 
: タイプ 体系 は 従来 より も シンプル に なり 、 ノーマルタイプ は 「 G 」 「 L 」 「 Li 」 の 3タイプ で 「 G 」 に 「 L パッケージ 」 を 設定 。 スパーダ は 「 S 」 「 Z 」 「 Zi 」 の 3タイプ と なっ た 。 福祉車両 は サイド リフトアップ シート 車 と 助手席 リフトアップ シート 車 の 2種類 で 、 いずれ の 仕様 に も 「 G 」 と 「 スパーダ S 」 の 2タイプ が 用意 さ れる 。 
: リア の ナンバープレート の 装着 位置 が 初代 後期 型 以来 の 下部 ガーニッシュ 内 に 変更 さ れ た 。 
: 特別仕様車 「 G ・ HID エディション 」 および 「 スパーダ Z ・ クール スピリット 」 を 発売 。 
: 2010年 の 累計 販売台数 が 80 , 933 台 と なり 、 ミニバン （ 3 列 シート 車 ） において 第 1位 に なっ た こと が 発表 さ れ た < ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2011 / 4110111 b . html ステップ ワゴン 、 2010年 ミニバン の 累計 販売台数 で 第 1位 を 獲得 ] - Honda Press room 2011年 1月11日 （ 2011年 1月16日 閲覧 ）</ ref >。 ミニバン における 首位 獲得 は 初代 モデル が 3年連続 ミニバン 首位 を 達成 し た 1999年 以来 11年ぶり と なっ た 。 
: 一部 改良 が 。 新た に ディスチャージヘッドランプ （ ロービーム 、 オートレベリング・オートライトコントロール 機構 付 ） 、 両側 パワー スライドドア 、 Honda スマートキーシステム （ Honda スマートキー 2 個 付 ） 、 セキュリティアラーム を 標準装備 した 「 G ・ スマート スタイル エディション 」 、 Honda HDD インターナビ システム を 標準装備 した 「 G ・ HDD ナビ スマート スタイル エディション 」 「 スパーダ Z ・ HDD ナビ エディション 」 の 3 グレード を 追加 し た 。 併せ て 、 既存 タイプ の 一部 も 装備 内容 の 追加 ・ 充実 化 を 行い 、 「 L 」 に は VSA （ 車両 挙動 安定化 制御システム ） と ヒル アシスト スタート 機能 など を 、 「 スパーダ Z 」 「 スパーダ Zi 」 に は メッキタイプ・アウタードアハンドル など を 追加 し 、 「 スパーダ Z 」 に は フロント ドア ・ シルバー 塗装 インナードアハンドル も 追加 し た 。 「 Li 」 「 スパーダ Zi 」 に 標準 装備 さ れ て いる Honda HDD インターナビ システム は フルセグ （ 12 セグ + ワンセグ ） 対応 型 に 変更 し た 。 
: マイナーチェンジ （ FF 車 のみ 、 発売 は 4月12日 ） 。 走り と 燃費 を 高 次元 で 両立 さ せる 次世代 革新 技術 「 EARTH DREAMS TECHNOLOGY （ アース ・ ドリームス ・ テクノロジー ） 」 の 一つ として 、 中型 車 用 に 開発 し た 新型 CVT を 採用 する とともに 、 [[ アイドリングストップ ]] システム を 搭載 し た 。 さらに [[ 空力 ]] 性能 の 向上 等 により さらなる 低 燃費 を 実現 し 、 全車 で 「 平成27年度 燃費 基準 + 10% 」 を 達成 し た 。 さらに 内装 色 の 変更 、 新 デザイン の フロントグリル （ スパーダ は LED アクセサリー ランプ 内蔵 ） ・ リアライセンスガーニッシュ・リアコンビランプ （ ノーマルタイプ は LED 化 ） を 採用 し た 。 タイプ 体系 も 一部 変更 さ れ 、 ノーマルタイプ は 既存 タイプ を 「 G 」 と 「 Li 」 に 絞り 、 新た に 「 G ・ E セレクション 」 「 G ・ インターナビ E セレクション 」 「 G ・ コンフォート セレクション 」 を 、 スパーダ は 「 Z ・ HDD ナビ エディション 」 と 入れ替え で 、 「 Z ・ インターナビ セレクション 」 と 特別仕様車 で 発売 さ れ て い た 「 Z ・ COOL SPIRIT 」 を それぞれ 追加 し た 。 ボディカラー も 6色 （ 共通 カラー ・ ノーマルタイプ 専用 カラー ・ スパーダ 専用 カラー 各 2色 ずつ ） 追加 し た 。 また 、 2列目 ・ 3列目 中央 座席 の シートベルト が 2点 式 から 3点 式 に 変更 さ れ た 。 
: マイナーチェンジ （ 4WD 車 、 発売 は [[ 6月8日 ]]）。 仕様 や タイプ 体系 は 先 に 発売 さ れ た FF 車 と 同等 で 、 トランスミッション が 5 速 AT から CVT に 変更 さ れる など により 燃費 向上 が 図ら れ 「 平成27年度 燃費 基準 + 10% 」 を 達成 し た 。 
: 既存 の 「 G ・ コンフォート セレクション 」 「 スパーダ Z ・ COOL SPIRIT 」 に 装備 を 加え た 「 G ・ インターナビコンフォートセレクション 」 「 スパーダ Z ・ COOL SPIRIT インターナビ セレクション 」 を 発売 。 
: 「 スパーダ S 」 を ベース に し た 特別仕様車 「 パワー エディション 」 「 インターナビ パワー エディション 」 を 発売 。 併せ て 、 スパーダ 「 パワー エディション 」 を 含む Honda インターナビ 非 装備 の タイプ （ 「 G 」 を 除く ） に は メーカー オプション として 、 リア カメラ 、 照明 付 オーディオリモートコントロールスイッチ 、 ETC 車載器 、 6 スピーカー （ 標準装備 の スピーカー に 2 スピーカー を 追加 ） 、 専用 ワイヤーハーネス 、 プリント アンテナ を ひとまとめ に し て ディーラー オプション の Honda 純正 ナビ 「 Gathers （ ギャザズ ） 」 を 手軽 に 装着 できる 「 ナビ 装着 用 スペシャル パッケージ 」 を 設定 し た 。 
: 一部 改良 。 ノーマルタイプ は 最上級 グレード の 「 Li 」 が 廃止 さ れ 、 アルミホイール 装備 車 が 消滅 し た 。 前述 の ナビ 装着 用 スペシャル パッケージ を 「 G 」 「 スパーダ Zi 」 を 除く 全 タイプ に 、 スーパー UVカット ・ フロント ドア ガラス を 「 G 」 を 除く 全 タイプ に 、 Honda スマートキーシステム を 「 G ・ E セレクション 」 と 「 スパーダ S 」 に 、 セキュリティアラーム を 「 スパーダ S 」 に 、 [[ クルーズコントロール ]] を 「 G ・ E セレクション 」 「 スパーダ S 」 「 スパーダ Z 」 に それぞれ 標準 装備 し 、 装備 内容 の 充実 を 図っ た 。 併せ て 、 ナビ 装着 用 スペシャル パッケージ の 標準装備 化 に 伴い 、 Honda インターナビ 標準装備 タイプ を 「 スパーダ Zi 」 のみ に 集約 し た 。 
: フルモデルチェンジ に 先駆け 、 5代目 に関する 情報 を ホームページ 内 に 公開 し た < ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2015 / 4150313 . html 新型 「 ステップ ワゴン 」 を ホームページ で 先行公開 ] - Honda ニュースリリース 2015年 3月13日 </ ref >。 
: フルモデルチェンジ を 公式 発表 （ 翌 4月24日 販売開始 ）< ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2015 / 4150423 - stepwgn . html 新型 「 ステップ ワゴン 」 「 ステップ ワゴン スパーダ 」 を 発売 ～ 新開発 の 直 噴 1 . 5 L VTEC TURBO エンジン を 搭載 ～] - Honda ニュースリリース 2015年 4月23日 </ ref >。 
: エンジン を 大幅 に ダウンサイジング し 、 Honda 車 で は 初 採用 と なる 「 VTEC TURBO 」 エンジン で ある L 15 B型 に 置換 。 デュアル VTC （ 連続 可変 バルブタイミング ・ コントロール 機構 ） など の 採用 によって 低 回転 域 で の ターボ 効果 を 向上 さ せ た こと により 、 常用 域 で 2 . 4 L エンジン 並み の トルク を 発生 。 また 、 吸気 量 を 細かく コントロール できる ターボ エンジン の 特長 を 活かし 、 燃焼 効率 の 良い 状態 を 維持 する こと で 燃費 を 向上 し 、 「 平成32年 度 燃費 基準 」 を 達成 。 また 、 歴代 モデル 内 で 最も 小さい 排気量 で ある 1 . 5 L と する こと で [[ 自動車税 ]] が 軽減 できる メリット も ある 。 加え て 、 [[ クランクシャフト ]] と それ を 支える [[ ベアリング ]] キャップ の 剛性 向上 など によって ノイズ や 振動 の 伝達 を 抑え 、 静粛 性 も 向上 。 CVT も 小 排気量 ターボ エンジン に 合わせ て 新 開発 さ れ 、 燃費性能 と共に 街中 で の 走行性能 も 高め た 。 
: 新 機能 として 、 テール ゲート に 横 開き 式 の サブ ドア を 組み合わせ た 「 わくわく ゲート 」 と 3列目 シート を 左右 分割 し て 床下 に 格納 できる 「 マジック シート 」 を 採用 。 これ により 、 サブ ドア から 直接 3列目 シート へ の 乗降 を 可能 に し た ほか 、 3列目 シート は 車内 から でも 操作 できる よう に し た 。 安全 面 も 強化 し 、 ミニバン で は 5代目 [[ ホンダ・オデッセイ | オデッセイ ]] や [[ ホンダ・ジェイド ( 自動車 )| ジェイド ]] に 次い で の 採用 と なる 安全運転 支援 システム 「 Honda SENSING 」 を 全 タイプ に メーカー オプション 設定 。 さらに 、 助手席 用 エアバッグ に は 長い 時間 内圧 を 保持 する こと で 優れ た 拘束 性 を 発揮 する 「 内圧 保持 式 エアバッグ システム 」 を 採用 し 、 VSA や ヒル スタート アシスト に 加え 、 急ブレーキ 時 に 後続 車 に 注意 を 促す エマージェンシーストップシグナル を 全 タイプ に 標準 装備 し た 。 
: タイプ 体系 は 4代目 ・ 後期 型 から 大幅 に 縮小 さ れ 、 ノーマルタイプ は フルオートエアーコンディショナー （ FF 車 は フロント + リア ・ マニュアル クーラー 、 4WD 車 は トリプル ゾーン コントロール ） 、 UVカット 機能 付 フロント ウインドウ ガラス 、 高熱 線 吸収 / UVカット 機能 付 フロント ドア ガラス など を 装備 する が 、 わくわく ゲート は 非 装備 の エントリー モデル 「 B 」 、 セキュリティアラーム 、 [[ クルーズコントロール ]]（ メーカー オプション の 「 Honda SENSING 」 を 装備 し た 場合 は ACC へ 統合 ） 、 リア アクセサリーソケット （ DC 12 V ） 、 リア 左側 （ 助手席 側 ） パワー スライドドア 、 スライドドア ・ イージークローザー （ リア 両側 ） 、 室内 確認 用 ミラー 付 サングラス ボックス 、 コンビニ フック 付 シート バック テーブル （ 運転 席 / 助手席 ） 、 ロールサンシェード （ スライドドア 両側 ） 、 わくわく ゲート 、 ハーフシェイド・フロントウィンドウ など を 追加 し 、 一部 装備 を グレードアップ し た スタンダード モデル 「 G 」 、 運転 席 & 助手席 シート ヒーター 、 センター テーブル （ インストルメントパネル 内蔵 型 ） 、 調 光 機能 付 LED ルーム ランプ （ LED マップ ランプ 付 、 1 ～ 3列目 、 アンバー ） 、 16インチ アルミホイール など を 装備 し た 上級 グレード 「 G ・ EX 」 の 3タイプ を 設定 。 LED アクセサリー ランプ 内蔵 フロントグリル ・ バンパー ・ カラー ドサイドシルガーニッシュ・テールゲートスポイラー （ LED ハイマウント・ストップランプ 内蔵 ） ・ 16インチ アルミホイール ・ サスペンション を 専用 仕様 に 変更 し 、 LED ヘッドランプ （ ロービーム 、 オートレベリング / オートライト コントロール 機能 付 ） 、 アクティブコーナリングライト 、 1列目 シート i - サイドエアバッグシステム + サイドカーテンエアバッグシステム 、 フォグ ライト 、 ダブル ホーン 、 本 革 巻 ステアリングホイール を 標準装備 した 「 スパーダ 」 は スタンダード モデル の 「 SPADA 」 と センター テーブル （ インストルメントパネル 内蔵 型 ） 、 調 光 機能 付 LED ルーム ランプ （ LED マップ ランプ 付 、 1 ～ 3列目 、 パープリッシュホワイト ） 、 ブラック コンビ シート （ プライムスムース × ソフトウィーブ ）& 専用 インテリア を 装備 し た 上級 モデル 「 SP ADA ・ Cool Spirit 」 の 2タイプ が 設定 さ れ て いる 。 4代目 に 設定 さ れ て い た 福祉車両 は 5代目 も 同じ ラインナップ で 踏襲 さ れる が 、 設定 さ れる タイプ が 「 G 」 と 「 SP ADA （ FF 車 のみ の 設定 ） 」 と なっ た 。 なお 、 「 スパーダ 」 は 専用 の フロント バンパー （ エアロ 仕様 ） の 装着 により 全長 が 4.7m を 超える ため 、 3 ナンバー 登録 と なる （ 「 スパーダ 」 における 3 ナンバー 登録 は 2代目 後期 型 以来 で ある ） 。 
: 車 名 ロゴ も 一新 さ れ た が 、 スパーダロゴ のみ 4代目 の もの を 継続 し て 使用 し て いる 。 
: 車いす 仕様 車 を 追加 発売 < ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2015 / 4150730 - stepwgn . html 新型 「 ステップ ワゴン 」 「 ステップ ワゴン スパーダ 」 に 車いす 仕様 車 を 追加 し 発売 ] - Honda ニュースリリース 2015年 7月30日 </ ref >。 
: 3列目 シート の 床下 格納 機能 「 マジック シート 」 を 車いす 乗車 時 でも 右側 で 使用 可能 と し た ほか 、 フローリング フロア を フラット 形状 に し 、 アルミ スロープ を リア ゲート 左側に オフセット し た こと で 右側 の 空い た スペース から 荷物 の 出し入れ が 可能 。 車いす 全 乗車 位置 に 電動 [[ ウインチ ]] を 標準 装備 し た 。 ラインナップ は 2列目 乗車 タイプ ・ 3列目 乗車 タイプ ・ 2& 3列目 乗車 タイプ の 3タイプ を 設定 し 、 全 タイプ に FF 車 と 4WD 車 を 設定 。 また 、 2列目 乗車 タイプ の FF 車 は 「 G 」 に 加え て 「 SPADA 」 も 設定 し た 。 なお 、 車いす 仕様 車 の バックドア は 「 B 」 と 同じ デザイン と なり 、 通常 仕様 に 装備 さ れ て いる わくわく ゲート は 非 装備 と なる 。 
: スパーダ 特別仕様車 「 Advance Package α 」 ・ 「 Advance Package β 」 を 発表 し た （ 「 Advance Package α 」 は 翌 12月18日 販売開始 、 「 Advance Package β 」 は 2016年 1月14日 販売開始 ）< ref >[ http:// www . honda . co.jp / news / 2015 / 4151217 - stepwgn . html 「 STEP WGN SPADA / SPADA ・ Cool Spirit ( ステップ ワゴン スパーダ / スパーダ・クールスピリット )」 に 特別仕様車 を 設定 し 発売 ] - Honda ニュースリリース 2015年 12月17日 </ ref >。 
:「 SPADA 」 、 「 SP ADA ・ Cool Spirit 」 を ベース に 、 共通 で 安全運転 支援 システム 「 Honda SENSING 」 と リア 右側 パワー スライドドア （ ベース 車 に 標準装備 の リア 左側 と 合わせ て リア 両側 パワー スライドドア に グレードアップ ） を 特別 装備 し た ほか 、 「 Advance Package α 」 は Honda インターナビ + リンクアップフリー + ETC 車載器 < ナビゲーション 連動 > と リアエンターテイメントシステム を 、 「 Advance Package β 」 は ナビ 装着 用 スペシャル パッケージ と ETC 車載器 も それぞれ 特別 装備 し た 。 
* STEP WGN ： いろいろ な シーン で ステップアップ でき たら という 願い を 込め た もの 。 WGN は 、 ワゴン の 略称 を [[ ロゴタイプ ]] に し た もの で 、 後 に 登場 し た [[ ホンダ ・ N - WGN | N -''' WGN '''（ エヌ ワゴン ）]] は この 商標 を 流用 し た もの 。 
* SPADA ： イタリア語 で [[ 剣 ]] を 表す 。 元 は [[ 1988年 ]] に 発売 さ れ た 同社 の オートバイ [[ ホンダ ・ VT | VT 250 SPADA ]] に 使用 さ れ て い た 呼称 が 、 2 ・ 3代目 の 後期 型 及び 4代目 以降 の タイプ 名 として 転用 さ れ た もの 。 
* [[ ホンダ ・ S-MX ]] - 初代 の 派生 車種 。 
* [[ ホンダ・ライフステップバン ]] - 前述 の よう に この 車種 の 名称 の 源流 で あり 、 中 に は [[ 逮捕しちゃうぞ ( アニメ )# 劇場版 | ステップワゴン の こと を ステップ バン と 呼ぶ 作品 ]] まで 存在 し た 。 
* [[ ホンダ ・ N - WGN ]] - WGN （ ワゴン ） の 名称 を 共有 し て いる [[ 軽トールワゴン ]]。 </MECAB>
  <ID>77943</ID><LATESTID>59135064</LATESTID><NAMESPACE>0</NAMESPACE><RESTRICTIONS>move=:edit=</RESTRICTIONS><ISREDIRECT>0</ISREDIRECT><ISNEW>0</ISNEW><RANDOM>1</RANDOM><TOUCHED>0.62283012177795172</TOUCHED><LINKSUPDATED>20160328190159</LINKSUPDATED><LEN>53819</LEN><CONTENTMODEL></CONTENTMODEL><LANG></LANG></ITEM>
